% Vietnamese translation for OI Public Library
% Source-PDF: 英文资料 ENGLISH MATERIALS/Concrete Mathematics - 2nd Edition.pdf
\documentclass[11pt]{article}
\usepackage{oipl-vn}

\title{Toán học cụ thể}
\author{Ronald L. Graham, Donald E. Knuth, Oren Patashnik}
\date{Addison-Wesley, ấn bản thứ hai, 1994}

\begin{document}
\maketitle

\origtitle{Concrete Mathematics: A Foundation for Computer Science}
\sourcepath{English Materials / Concrete Mathematics - 2nd Edition.pdf}

\renewcommand{\abstractname}{Tóm tắt}
\begin{abstract}
Đây là bản ghi chú tiếng Việt mở rộng cho \emph{Concrete Mathematics}, một
sách nền tảng về các kỹ thuật toán học rời rạc dùng trong khoa học máy tính.
Tệp PDF gốc có lớp văn bản đọc được nhưng sinh từ DVI cũ nên nhiều ký hiệu
toán và ghi chú lề bị mã hóa lệch. Bản này không tái tạo nguyên văn toàn bộ
sách; nó chuyển ngữ thông tin đầu sách, tinh thần học, cấu trúc chương và các
công cụ kỹ thuật chính cần cho phân tích thuật toán, tổ hợp và lập trình thi
đấu.
\end{abstract}

\section{Thông tin sách}

\begin{center}
\begin{tabular}{ll}
\textbf{Tác giả} & Ronald L. Graham; Donald E. Knuth; Oren Patashnik \\
\textbf{Nhà xuất bản} & Addison-Wesley \\
\textbf{Ấn bản} & Thứ hai \\
\textbf{Năm} & 1994 \\
\textbf{ISBN} & 0-201-55802-5
\end{tabular}
\end{center}

Sách được phát triển từ khóa học \emph{Concrete Mathematics} tại Stanford.
Tên sách chơi chữ giữa ``continuous'' và ``discrete'', nhưng mục tiêu rất thực
dụng: luyện khả năng biến đổi công thức, tính tổng, giải truy hồi, dùng hàm
sinh, làm việc với số nguyên và ước lượng tiệm cận. Tác giả nhấn mạnh kỹ thuật
thao tác hơn là các định lý tồn tại trừu tượng; người học cần biết biến một
biểu thức khó nhìn thành một dạng có thể tính, kiểm chứng và áp dụng.

Đây là một trong những sách nền sát nhất với phân tích thuật toán. Nhiều công
cụ trong sách xuất hiện trực tiếp trong quy hoạch động, đếm tổ hợp, thuật toán
số học, phân tích xác suất rời rạc, hàm sinh và đánh giá độ phức tạp.

\section{Cách dùng trong thư viện này}

Tài liệu này là \term{bản đồ học tập có chú giải}. Khi cần chứng minh đầy đủ,
đánh số công thức, bài tập hoặc ghi chú lề, hãy đối chiếu PDF gốc. Các ký hiệu
và quy ước đáng chú ý:
\begin{itemize}
  \item \([P]\) là ngoặc Iverson: bằng 1 nếu mệnh đề \(P\) đúng, bằng 0 nếu
        sai.
  \item \(\lfloor x\rfloor\) và \(\lceil x\rceil\) là hàm sàn và hàm trần.
  \item \(n^{\underline{k}}\) và \(n^{\overline{k}}\) thường chỉ giai thừa
        giảm và giai thừa tăng.
  \item \(\binom{n}{k}\) được dùng với cả tham số tổng quát, không chỉ số
        nguyên không âm.
  \item \(O(\cdot)\), \(o(\cdot)\), \(\Theta(\cdot)\) được hiểu theo nghĩa
        tiệm cận chuẩn khi biến tiến tới giới hạn đang xét.
\end{itemize}

Trong bối cảnh OI, nên ưu tiên Chương 1--2 cho truy hồi và tổng; Chương 3--4
cho số học và chia theo thương; Chương 5--7 cho tổ hợp và hàm sinh; Chương 8
cho xác suất rời rạc; Chương 9 cho ước lượng tiệm cận.

\section{Lộ trình đọc nhanh}

\begin{enumerate}
  \item Đọc Chương 1 để thấy cách chuyển bài toán thành truy hồi và cách kiểm
        tra nghiệm bằng trường hợp nhỏ.
  \item Đọc Chương 2 cùng Chương 5 nếu thường gặp tổng chứa hệ số nhị thức.
  \item Đọc Chương 3--4 nếu làm bài liên quan đến chia nguyên, modulo, hàm
        Euler, hàm Mobius hoặc biến đổi ước số.
  \item Đọc Chương 7 trước khi học tổ hợp giải tích; đây là cầu nối giữa truy
        hồi, chuỗi hình thức và đếm.
  \item Đọc Chương 8--9 khi cần phân tích kỳ vọng, phương sai, hashing, tung
        đồng xu, hoặc xấp xỉ tổng lớn.
\end{enumerate}

\section{Ghi chú mở rộng theo chương}

\subsection*{Chương 1. Các bài toán truy hồi}

Chương mở đầu dùng ba ví dụ để đặt giọng cho toàn sách: tháp Hà Nội, số miền
do đường thẳng chia mặt phẳng, và bài toán Josephus. Điểm chung là nghiệm của
bài toán kích thước \(n\) được viết qua nghiệm của kích thước nhỏ hơn. Với tháp
Hà Nội, truy hồi
\[
  T_n = 2T_{n-1}+1,\qquad T_0=0
\]
dẫn đến nghiệm \(T_n=2^n-1\). Đây là mô hình đơn giản nhưng rất quan trọng:
thiết kế thuật toán đệ quy, chứng minh cận dưới và giải truy hồi đi cùng nhau.

Bài toán chia mặt phẳng bằng đường thẳng minh họa cách nhận ra số phần mới
được tạo ra khi thêm một đối tượng. Nếu đường thẳng mới cắt các đường trước ở
nhiều điểm phân biệt, nó bị chia thành nhiều đoạn và mỗi đoạn làm tăng một
miền. Kiểu lập luận ``thêm phần tử cuối cùng'' này xuất hiện nhiều trong đếm
tổ hợp và phân tích cấu trúc dữ liệu.

Bài Josephus cho thấy một truy hồi có thể đẹp hơn khi đổi hệ biểu diễn. Với
việc loại người theo vòng tròn, nghiệm có dạng dịch vòng bit trong biểu diễn
nhị phân. Chương cũng giới thiệu \term{phương pháp repertoire}: giải một họ
truy hồi tuyến tính theo tham số bằng cách chọn đủ nhiều trường hợp đặc biệt
có nghiệm dễ, rồi tổ hợp tuyến tính chúng để suy ra nghiệm tổng quát.

\subsection*{Chương 2. Tổng}

Chương 2 là lõi kỹ thuật của sách. Trước hết sách chuẩn hóa ký hiệu tổng, cận
tổng, tổng rỗng, đổi biến chỉ số và ngoặc Iverson. Nhiều công thức trở nên
gọn hơn khi viết điều kiện vào trong hạng tử bằng \([P]\), ví dụ thay vì tách
nhiều miền chỉ số.

Các thao tác chính gồm đổi thứ tự tổng, tách/gộp miền, tổng kép, tổng tam
giác, và biến đổi truy hồi thành tổng. Người học thuật toán thường gặp dạng
\[
  \sum_{i=1}^n \sum_{j=1}^i a_{i,j}
  = \sum_{j=1}^n \sum_{i=j}^n a_{i,j},
\]
khi đảo vòng lặp hoặc phân tích số lần cập nhật.

Phần ``finite calculus'' đặt song song sai phân hữu hạn với giải tích liên tục.
Nếu tích phân giúp tính diện tích và nguyên hàm, thì sai phân giúp tính tổng
rời rạc. Tư tưởng này dẫn đến phép lấy tổng từng phần, tương tự tích phân từng
phần, và giải thích vì sao nhiều tổng có dạng đóng khi nhận ra một ``nguyên
hàm rời rạc'' phù hợp.

\subsection*{Chương 3. Hàm nguyên}

Chương này xoay quanh \(\lfloor x\rfloor\), \(\lceil x\rceil\), phần phân số,
phần dư và phép \(\bmod\). Các hàm này có vẻ sơ cấp nhưng là nguồn của nhiều
bẫy trong lập trình: dấu âm, chia lấy sàn so với chia cắt về 0, và biên đóng/mở
trong công thức đếm.

Những đồng nhất thức sàn/trần cho phép chuyển điều kiện chia hết thành công
thức đếm. Ví dụ số bội của \(d\) không vượt quá \(n\) là
\(\lfloor n/d\rfloor\). Các tổng dạng
\[
  \sum_{k=1}^n \left\lfloor \frac{n}{k}\right\rfloor
\]
liên hệ trực tiếp đến đếm cặp \((k,m)\) sao cho \(km\le n\). Đây là nền của
kỹ thuật chia đoạn theo thương, thường dùng để tính tổng số học trong
\(O(\sqrt n)\).

Phần truy hồi có sàn/trần giải thích cách xử lý các thuật toán chia để trị khi
kích thước con là \(\lfloor n/2\rfloor\) và \(\lceil n/2\rceil\). Thay vì bỏ
qua làm tròn, sách khuyến khích giữ biên chính xác cho đến khi có thể chứng
minh rằng sai khác chỉ ảnh hưởng hằng số hoặc hạng thấp.

\subsection*{Chương 4. Lý thuyết số}

Chương 4 cung cấp số học rời rạc: chia hết, số nguyên tố, phân tích thừa số,
thuật toán Euclid, ước chung lớn nhất, bội chung nhỏ nhất, đồng dư, lớp dư độc
lập, hàm Euler \(\varphi\), hàm Mobius \(\mu\), và các công thức đảo.

Thuật toán Euclid không chỉ là công cụ tính \(\gcd\); nó là mẫu mực cho chứng
minh bất biến và độ phức tạp logarithmic. Đồng dư cho phép làm việc trong
\(\mathbb{Z}/m\mathbb{Z}\), nơi phép cộng/nhân được rút gọn theo modulo. Khi
các modulo nguyên tố cùng nhau, định lý phần dư Trung Hoa cho phép tách và
ghép hệ điều kiện độc lập.

Hàm Euler đếm số lớp dư khả nghịch modulo \(m\). Hàm Mobius thỏa
\[
  \sum_{d\mid n}\mu(d)=[n=1],
\]
và dẫn đến công thức đảo Mobius: nếu \(g(n)=\sum_{d\mid n} f(d)\), thì
\[
  f(n)=\sum_{d\mid n}\mu(d)g(n/d).
\]
Đây là công cụ chuẩn trong các bài đếm theo ước, loại trừ bội và biến đổi
Dirichlet.

\subsection*{Chương 5. Hệ số nhị thức}

Chương 5 đi xa hơn công thức tổ hợp cơ bản. Các đồng nhất thức như Pascal,
Vandermonde, hấp thụ chỉ số, đổi dấu, và ``hockey-stick'' được trình bày như
công cụ biến đổi đại số. Điểm mạnh của sách là không chỉ nêu công thức mà còn
chỉ cách nhìn ra nên biến đổi vế nào, đổi chỉ số ra sao và kiểm tra bằng trường
hợp nhỏ.

Hệ số nhị thức được mở rộng cho tham số tổng quát qua giai thừa giảm:
\[
  \binom{r}{k}=\frac{r(r-1)\cdots(r-k+1)}{k!}.
\]
Nhờ đó các khai triển kiểu nhị thức vẫn có nghĩa với \(r\) không nguyên, giúp
nối chương này với hàm sinh ở Chương 7 và tiệm cận ở Chương 9.

Các phần hypergeometric và mechanical summation cho thấy nhiều tổng ``khó''
có thể được nhận diện bằng tỉ số hạng liên tiếp. Nếu tỉ số
\(a_{k+1}/a_k\) là hàm hữu tỉ theo \(k\), tổng thuộc thế giới hypergeometric
và có các phép biến đổi hệ thống. Đây là tiền thân của các thuật toán chứng
minh đồng nhất thức tổ hợp bằng máy.

\subsection*{Chương 6. Các số đặc biệt}

Chương này gom những họ số xuất hiện lặp lại trong đếm và phân tích thuật
toán: Stirling, Eulerian, harmonic, Bernoulli, Fibonacci và continuant. Mỗi họ
số đi kèm truy hồi, hàm sinh hoặc diễn giải tổ hợp riêng.

Số Stirling loại hai đếm cách chia \(n\) phần tử thành \(k\) khối không rỗng;
số Stirling loại một liên quan đến chu trình trong hoán vị và giai thừa tăng/
giảm. Số Eulerian đếm hoán vị theo số descent. Các họ này cho phép chuyển đổi
giữa lũy thừa thường, giai thừa giảm và các cơ sở đa thức khác.

Số harmonic \(H_n=\sum_{k=1}^n 1/k\) xuất hiện trong phân tích quicksort,
coupon collector, cây tìm kiếm ngẫu nhiên và nhiều thuật toán trung bình. Số
Bernoulli liên hệ với công thức tổng lũy thừa và công thức Euler--Maclaurin.
Fibonacci và continuant minh họa truy hồi tuyến tính, ma trận chuyển và phân
số liên tục.

\subsection*{Chương 7. Hàm sinh}

Hàm sinh biến dãy số thành chuỗi hình thức. Với hàm sinh thường
\[
  A(z)=\sum_{n\ge0} a_n z^n,
\]
phép cộng dãy thành cộng chuỗi, tích chập thành nhân chuỗi, và truy hồi tuyến
tính thành phương trình đại số. Đây là lý do hàm sinh đặc biệt mạnh trong đếm
tổ hợp và giải truy hồi.

Chương bắt đầu bằng bài lát domino và bài đổi tiền để cho thấy cách mã hóa lựa
chọn độc lập bằng tích các chuỗi. Sau đó sách trình bày các thao tác cơ bản:
dịch chỉ số, nhân với \(z\), đạo hàm hình thức, tích chập, phân tích phân thức
và trích hệ số. Với truy hồi tuyến tính hệ số hằng, hàm sinh thường dẫn đến
biểu thức hữu tỉ và nghiệm dạng tổ hợp của các mũ.

Hàm sinh mũ phù hợp với cấu trúc có nhãn, nơi hệ số đi kèm \(n!\). Hàm sinh
Dirichlet phù hợp với tích chập theo ước số và các hàm số học nhân tính. Ba
loại hàm sinh này tạo một bộ công cụ thống nhất: chọn đúng phép nhân cho đúng
kiểu tổ hợp.

\subsection*{Chương 8. Xác suất rời rạc}

Chương 8 trình bày xác suất ở mức vừa đủ cho phân tích tổ hợp và thuật toán.
Biến ngẫu nhiên rời rạc, kỳ vọng, phương sai, tuyến tính của kỳ vọng và các
phân phối cơ bản được đặt trong ngôn ngữ tính toán. Một nguyên tắc quan trọng:
kỳ vọng tuyến tính không cần độc lập, nhưng phương sai của tổng chỉ tách gọn
khi các biến độc lập hoặc hiệp phương sai được kiểm soát.

Hàm sinh xác suất là hàm sinh của phân phối:
\[
  G_X(z)=E z^X.
\]
Đạo hàm tại \(z=1\) cho kỳ vọng và moment giai thừa; tích của hàm sinh tương
ứng với tổng các biến độc lập. Công cụ này nối xác suất rời rạc với Chương 7.

Các ví dụ tung đồng xu và chờ mẫu xuất hiện minh họa cách dựng phương trình
cho chuỗi thắng/thua, xử lý chồng lấn tiền tố--hậu tố của mẫu và tính thời gian
kỳ vọng. Phần hashing cho thấy xác suất rời rạc không chỉ là bài toán đếm mà
còn trực tiếp phục vụ phân tích cấu trúc dữ liệu.

\subsection*{Chương 9. Tiệm cận}

Chương cuối hệ thống hóa cách ước lượng khi \(n\) lớn. Trước hết sách sắp xếp
một thang tăng trưởng: logarit, lũy thừa, mũ, giai thừa, và các biến thể. Ký
hiệu \(O\), \(o\), \(\Omega\), \(\Theta\) được dùng để nói chính xác về cận và
sai số, nhưng sách cũng cảnh báo rằng thao tác với \(O\) phải giữ miền hiệu
lực và biến giới hạn rõ ràng.

Hai mẹo tiệm cận quan trọng là chọn miền chính của tổng và thay phần đuôi bằng
cận đủ nhỏ. Khi một tổng lớn có hạng tử cực đại quanh một vùng hẹp, ta phân
tích vùng đó thật kỹ rồi chứng minh phần còn lại không đáng kể. Đây là tư duy
đằng sau phương pháp Laplace, saddle point và nhiều ước lượng xác suất.

Công thức Euler--Maclaurin nối tổng rời rạc với tích phân và các hiệu chỉnh
Bernoulli. Nó cho phép lấy xấp xỉ chính xác hơn nhiều so với chỉ thay tổng bằng
tích phân. Phần ``final summations'' đưa các kỹ thuật này vào các tổng phức tạp
hơn, nơi cần chọn chuẩn hóa và sai số một cách cẩn thận.

\section{Phụ lục công cụ cho bài toán OI}

Phần này gom các công thức và phương pháp trong \emph{Concrete Mathematics}
thành checklist thực dụng. Khi gặp một bài đếm, số học hoặc phân tích thuật
toán, hãy xem đại lượng của bài thuộc kiểu nào trước khi chọn công cụ.

\subsection{Đổi cách nhìn của tổng}

Nhiều tổng khó trở nên đơn giản sau khi đổi thứ tự, đổi biến hoặc đếm cùng một
đối tượng theo hai cách. Các mẫu cơ bản:
\[
  \sum_{i=1}^n\sum_{j=1}^i a_{i,j}
  =\sum_{j=1}^n\sum_{i=j}^n a_{i,j},
\]
\[
  \sum_{k} [P(k)] f(k)
\]
dùng ngoặc Iverson để đưa điều kiện vào hạng tử.

Khi phân tích vòng lặp lồng nhau, tổng thường chính là số lần một cặp chỉ số
thỏa điều kiện. Thay vì ước lượng từng vòng riêng, hãy vẽ miền chỉ số, đảo thứ
tự, rồi nhận diện tam giác, hình chữ nhật, hoặc hyperbola. Kỹ thuật này xuất
hiện trong đếm ước, two pointers, offline query và phân tích amortized.

\subsection{Sai phân hữu hạn}

Nếu \(\Delta F(k)=F(k+1)-F(k)=f(k)\), thì
\[
  \sum_{k=a}^{b} f(k)=F(b+1)-F(a).
\]
Đây là phiên bản rời rạc của nguyên hàm. Nó giúp tính tổng lũy thừa, tổng đa
thức và nhiều truy hồi dạng cộng dồn.

Tổng từng phần là bản rời rạc của tích phân từng phần. Một dạng thường dùng là
\[
  \sum_{k=a}^{b} u_k(v_{k+1}-v_k)
  = u_{b}v_{b+1}-u_a v_a-\sum_{k=a}^{b-1}v_{k+1}(u_{k+1}-u_k),
\]
với điều chỉnh chỉ số tùy quy ước. Khi gặp tổng \(a_k b_k\) mà một dãy có tổng
riêng đẹp, thử chuyển sai phân sang dãy còn lại.

\subsection{Chia đoạn theo thương nguyên}

Các tổng chứa \(\lfloor n/k\rfloor\) có ít giá trị khác nhau. Nếu
\(q=\lfloor n/l\rfloor\), thì mọi \(k\) trong đoạn
\[
  l\le k\le \left\lfloor\frac{n}{q}\right\rfloor
\]
có cùng thương \(q\). Vì vậy có thể duyệt các đoạn có thương không đổi trong
\(O(\sqrt n)\) bước.

Mẫu này dùng cho:
\begin{itemize}
  \item \(\sum_{k=1}^n \lfloor n/k\rfloor\);
  \item tổng các hàm số học theo \(\lfloor n/k\rfloor\);
  \item đếm cặp \((a,b)\) với \(ab\le n\);
  \item biến đổi Mobius cần prefix sum của \(\mu\), \(\varphi\) hoặc hàm nhân
        tính khác.
\end{itemize}
Khi \(n\) có thể âm hoặc ngôn ngữ chia nguyên cắt về 0, cần tự viết hàm floor
division đúng nghĩa toán học.

\subsection{GCD, Mobius và đảo ước số}

Nhiều bài đếm theo \(\gcd\) bắt đầu bằng việc tách điều kiện
\(\gcd(a,b)=1\):
\[
  [\gcd(a,b)=1]=\sum_{d\mid a,\ d\mid b}\mu(d).
\]
Từ đó, số cặp nguyên dương \(a\le n\), \(b\le m\) nguyên tố cùng nhau là
\[
  \sum_{d\le \min(n,m)} \mu(d)
  \left\lfloor\frac{n}{d}\right\rfloor
  \left\lfloor\frac{m}{d}\right\rfloor.
\]

Nếu \(g(n)=\sum_{d\mid n}f(d)\), đảo Mobius cho
\[
  f(n)=\sum_{d\mid n}\mu(d)g(n/d).
\]
Nếu \(G(n)=\sum_{d\mid n}F(n/d)\) thì công thức tương đương chỉ là đổi biến ước.
Trong cài đặt, nên thống nhất một quy ước ngay từ đầu để tránh đảo nhầm \(d\)
và \(n/d\).

\subsection{Hệ số nhị thức}

Các đồng nhất thức cần nhớ:
\[
  \binom{n}{k}=\binom{n}{n-k},\qquad
  \binom{n}{k}=\binom{n-1}{k}+\binom{n-1}{k-1},
\]
\[
  \sum_{i=0}^{r}\binom{m}{i}\binom{n}{r-i}
  =\binom{m+n}{r},
\]
\[
  \sum_{i=r}^{n}\binom{i}{r}=\binom{n+1}{r+1}.
\]
Chúng tương ứng với đối xứng, tách theo phần tử cuối, Vandermonde và
hockey-stick.

Trong bài modulo:
\begin{itemize}
  \item nếu modulo nguyên tố và \(n\) vừa phải, dùng giai thừa và nghịch đảo;
  \item nếu \(n\) lớn, \(p\) nguyên tố nhỏ, dùng Lucas;
  \item nếu modulo không nguyên tố, cần phân tích modulo, xử lý lũy thừa nguyên
        tố, rồi ghép CRT;
  \item nếu cần nhiều truy vấn với \(n\) thay đổi, cân nhắc tiền xử lý Pascal,
        factorial block hoặc multiplicative formula tùy ràng buộc.
\end{itemize}

\subsection{Truy hồi tuyến tính và ma trận}

Một truy hồi tuyến tính hệ số hằng
\[
  a_n=c_1a_{n-1}+\cdots+c_ka_{n-k}
\]
có thể xử lý bằng ba cách:
\begin{itemize}
  \item hàm sinh, để suy ra dạng đóng hoặc quan hệ hệ số;
  \item ma trận chuyển kích thước \(k\), để tính \(a_n\) bằng lũy thừa nhanh;
  \item đa thức đặc trưng, để phân tích nghiệm và tiệm cận.
\end{itemize}
Trong OI, ma trận là cách cài đặt phổ biến nhất, nhưng hàm sinh giúp phát hiện
khi truy hồi có tích chập hoặc khi cần biến đổi cả dãy, không chỉ một phần tử.

\subsection{Hàm sinh thường}

Với \(A(z)=\sum a_nz^n\), tích hai hàm sinh có hệ số
\[
  [z^n]A(z)B(z)=\sum_{k=0}^n a_k b_{n-k}.
\]
Đây chính là convolution. Nếu lựa chọn độc lập và tổng trọng số cộng lại, hàm
sinh thường là ngôn ngữ tự nhiên. Ví dụ bài đổi tiền với số lượng không giới
hạn đồng mệnh giá \(w\) đóng góp nhân tử
\[
  1+z^w+z^{2w}+\cdots=\frac{1}{1-z^w}.
\]

Khi hệ số cần tính đến \(n\) lớn, có ba hướng:
\begin{itemize}
  \item DP nhân từng nhân tử nếu tổng nhỏ;
  \item NTT/FFT nếu cần convolution lớn;
  \item biến đổi đại số hoặc phân thức hữu tỉ nếu truy hồi hệ số hằng.
\end{itemize}

\subsection{Hàm sinh mũ và cấu trúc có nhãn}

Hàm sinh mũ dùng
\[
  A(z)=\sum_{n\ge0} a_n\frac{z^n}{n!}.
\]
Nó phù hợp khi các đối tượng có nhãn và phép tích tương ứng với chia tập nhãn
thành các phần. Đây là lý do nhiều công thức về hoán vị, tập các thành phần
liên thông, cây có nhãn hoặc phân hoạch nhãn có dạng đẹp hơn với EGF.

Trong thi đấu, EGF ít xuất hiện trực tiếp hơn OGF, nhưng rất hữu ích khi bài có
nhãn phân biệt và yêu cầu đếm theo module. Cài đặt thường quay lại factorial,
inverse factorial và convolution trên hệ số đã chia hoặc nhân \(n!\).

\subsection{Kỳ vọng và phương sai rời rạc}

Kỳ vọng tuyến tính:
\[
  E\left(\sum_i X_i\right)=\sum_i E X_i
\]
không cần độc lập. Để tính phương sai:
\[
  \operatorname{Var}\left(\sum_i X_i\right)
  =\sum_i\operatorname{Var}(X_i)+2\sum_{i<j}\operatorname{Cov}(X_i,X_j).
\]
Nếu độc lập từng cặp, covariance bằng 0; nếu không, phải kiểm soát các hạng
chéo.

Với biến không âm, công thức tail-sum thường tiện:
\[
  E X=\sum_{k\ge1} P(X\ge k)
\]
cho \(X\) nguyên không âm. Nó giúp tính thời gian chờ, số bước lặp, hoặc giá
trị cực đại bằng cách cộng xác suất đuôi.

\subsection{Tiệm cận và kiểm soát sai số}

Khi dùng ký hiệu \(O(\cdot)\), cần nêu biến tiến tới đâu và các tham số nào giữ
cố định. Hai biểu thức \(O(n)\) trong hai miền khác nhau không tự động cộng
ghép được nếu hằng số phụ thuộc vào tham số ẩn.

Checklist tiệm cận:
\begin{itemize}
  \item nhận diện hạng lớn nhất hoặc vùng đóng góp chính của tổng;
  \item chứng minh phần đuôi nhỏ hơn cận cần thiết;
  \item dùng Stirling cho giai thừa và hệ số nhị thức lớn;
  \item dùng tích phân để lấy cận thô, Euler--Maclaurin khi cần hạng hiệu chỉnh;
  \item kiểm tra xấp xỉ có đủ đều trên miền chỉ số đang dùng không.
\end{itemize}

Trong phân tích thuật toán, tiệm cận là công cụ quyết định độ phức tạp, nhưng
trong bài modulo hoặc bài cần đáp án chính xác, không được thay công thức chính
xác bằng xấp xỉ.

\section{Phụ lục kiểm lỗi biến đổi công thức}

Một đặc trưng của \emph{Concrete Mathematics} là mọi phép biến đổi đều phải
kiểm được bằng chỉ số, miền hội tụ hoặc diễn giải tổ hợp. Phần này bổ sung một
quy trình thực dụng để tránh các lỗi hay gặp khi chuyển công thức trong sách
thành lời giải hoặc chương trình.

\subsection{Kiểm tra biên và chỉ số}

Trước khi biến đổi một tổng, hãy ghi rõ miền chỉ số. Với tổng một biến, cần biết
biên là đóng hay mở; với tổng nhiều biến, cần biết miền là hình chữ nhật, tam
giác, hyperbola hay miền có điều kiện phụ. Khi đổi thứ tự tổng, hãy đổi cả điều
kiện:
\[
  1\le j\le i\le n
  \quad\Longleftrightarrow\quad
  1\le j\le n,\ j\le i\le n.
\]

Các lỗi thường gặp:
\begin{itemize}
  \item quên hạng đầu hoặc hạng cuối khi đổi \(k\) thành \(k+1\);
  \item dùng công thức tổng cho \(n\ge1\) nhưng gọi với \(n=0\);
  \item nhầm tổng rỗng với tổng có một hạng;
  \item đổi biến không song ánh trên miền cũ;
  \item bỏ điều kiện chia hết khi chuyển từ \(d\mid n\) sang vòng lặp theo \(d\).
\end{itemize}

Một cách kiểm nhanh là thử \(n=0,1,2,3\) bằng tay hoặc brute force. Nếu công
thức sai ở biên nhỏ, nó thường sai vì chỉ số, không phải vì ý tưởng chính.

\subsection{Dùng ngoặc Iverson để giữ điều kiện}

Ngoặc Iverson \([P]\) giúp đưa logic vào đại số. Thay vì tách nhiều trường hợp,
ta có thể viết
\[
  \sum_k [a\le k\le b] f(k).
\]
Khi đổi biến hoặc đổi thứ tự tổng, điều kiện đi cùng hạng tử nên được giữ cho
đến khi miền mới rõ ràng. Điều này đặc biệt hữu ích với bài có parity, chia
hết, cận phụ thuộc nhau hoặc loại trừ một số trường hợp.

Trong cài đặt, Iverson tương ứng với điều kiện boolean trả \(0/1\). Nhưng cần
cẩn thận nếu biểu thức \(f(k)\) không hợp lệ ngoài miền, ví dụ truy cập mảng
ngoài biên. Khi đó không thể chỉ nhân với \([P]\) trong code; phải kiểm điều
kiện trước khi đọc dữ liệu.

\subsection{Hai cách chứng minh một đồng nhất thức}

Một đồng nhất thức tổ hợp nên có ít nhất một trong hai chứng minh:
\begin{itemize}
  \item \term{đại số}: biến đổi vế trái thành vế phải bằng công thức đã biết,
        giữ đúng miền chỉ số;
  \item \term{song ánh hoặc đếm hai cách}: hai vế đếm cùng một tập đối tượng
        theo hai tiêu chí khác nhau.
\end{itemize}

Ví dụ Vandermonde
\[
  \sum_i \binom{m}{i}\binom{n}{r-i}=\binom{m+n}{r}
\]
có diễn giải rõ: chọn \(r\) phần tử từ hai nhóm kích thước \(m\) và \(n\), trong
đó \(i\) phần tử đến từ nhóm thứ nhất. Diễn giải này cũng cho biết miền \(i\)
hợp lệ là nơi cả hai hệ số nhị thức có nghĩa.

\subsection{Nhận diện tổng hypergeometric}

Nếu hạng tử \(a_k\) có tỉ số
\[
  \frac{a_{k+1}}{a_k}
\]
là hàm hữu tỉ theo \(k\), tổng thuộc kiểu hypergeometric. Khi đó nên thử rút
gọn tỉ số trước khi khai triển toàn bộ giai thừa. Các hệ số nhị thức, giai thừa
tăng/giảm, số hạng có dạng tích tuyến tính theo \(k\) thường có cấu trúc này.

Trong lập trình, nhận diện này giúp tính hạng tiếp theo từ hạng hiện tại:
\[
  a_{k+1}=a_k\cdot R(k),
\]
thay vì tính lại factorial lớn. Với modulo nguyên tố, phép chia trong \(R(k)\)
cần nghịch đảo modulo; với modulo không nguyên tố, cách này có thể không hợp lệ
nếu mẫu không khả nghịch.

\subsection{Kiểm tra hàm sinh}

Khi dùng hàm sinh, cần phân biệt rõ ba tầng:
\begin{itemize}
  \item chuỗi hình thức, nơi không cần hội tụ giải tích;
  \item chuỗi giải tích, nơi bán kính hội tụ ảnh hưởng phép thay giá trị;
  \item đa thức cắt cụt trong chương trình, nơi chỉ giữ hệ số đến bậc cần thiết.
\end{itemize}

Một phép chia bởi \(1-z\), lấy đạo hàm, hoặc nhân hai chuỗi đều hợp lệ trong
chuỗi hình thức nếu ta chỉ quan tâm hệ số hữu hạn. Nhưng nếu thay \(z=1\) để
tính tổng, phải kiểm tra hội tụ. Đây là khác biệt quan trọng giữa chứng minh
tổ hợp và ước lượng giải tích.

Khi cài đặt bằng convolution, hãy xác định bậc tối đa cần giữ. Nếu bài chỉ cần
hệ số đến \(N\), mọi hệ số bậc lớn hơn \(N\) nên bị cắt sau mỗi phép nhân để
tránh tăng bộ nhớ và thời gian không cần thiết.

\subsection{Modulo và phép chia}

Nhiều công thức trong sách dùng phân số hữu tỉ, nhưng trong bài modulo phép chia
chỉ hợp lệ khi mẫu có nghịch đảo. Với modulo nguyên tố \(p\), mẫu khác \(0\)
modulo \(p\) thì có thể dùng nghịch đảo Fermat. Với modulo hợp số, cần kiểm
\(\gcd(\text{mẫu},M)=1\), hoặc chuyển sang cách tính không chia.

Các tình huống nguy hiểm:
\begin{itemize}
  \item dùng công thức \(\binom{n}{k}=n!/(k!(n-k)!)\) modulo \(M\) hợp số;
  \item rút gọn phân số sau khi đã lấy modulo thay vì rút gọn trên số nguyên;
  \item dùng Lucas cho modulo không nguyên tố;
  \item chia trong truy hồi khi hệ số chia hết cho modulo.
\end{itemize}

Nếu mẫu không khả nghịch, hãy phân tích thừa số nguyên tố của modulo, theo dõi
số mũ của từng prime trong tử/mẫu, tính phần còn lại nguyên tố cùng nhau, rồi
ghép kết quả bằng CRT khi cần.

\subsection{Từ công thức chính xác sang tiệm cận}

Một bước tiệm cận an toàn cần nêu phần chính và sai số. Ví dụ thay \(H_n\) bằng
\(\log n+\gamma+O(1/n)\) cho phép giữ hằng số Euler nếu cần độ chính xác cao,
còn chỉ \(H_n=\Theta(\log n)\) chỉ đủ cho bậc tăng trưởng. Với giai thừa, công
thức Stirling có nhiều mức:
\[
  n! = \sqrt{2\pi n}\left(\frac{n}{e}\right)^n
       \left(1+O\left(\frac1n\right)\right).
\]

Khi chuyển từ tổng sang tích phân, hãy kiểm tra hàm có đơn điệu hoặc không âm
trên miền đang xét không. Integral bound cho chuỗi điều hòa, tổng lũy thừa và
đuôi xác suất thường cần điều kiện này. Nếu tổng có hạng tử đổi dấu, triệt tiêu
có thể làm cận thô quá yếu hoặc sai hướng.

\subsection{Checklist trước khi đưa vào lời giải}

\begin{enumerate}
  \item Công thức có đúng ở các trường hợp nhỏ và biên không?
  \item Mọi đổi biến có song ánh trên miền chỉ số không?
  \item Mọi phép chia trong modulo có hợp lệ không?
  \item Nếu dùng hàm sinh, đang làm việc với OGF, EGF hay DGF?
  \item Nếu dùng xác suất, các biến có độc lập thật không, hay chỉ kỳ vọng tuyến
        tính là đủ?
  \item Nếu dùng \(O(\cdot)\), biến giới hạn và tham số cố định đã rõ chưa?
  \item Công thức cuối cùng có thể tính trong giới hạn bộ nhớ/thời gian không?
\end{enumerate}

\section{Vai trò của phụ lục và bài tập}

Sách có hơn 500 bài tập, chia theo mức độ từ khởi động đến bài thi, bài thưởng
và bài nghiên cứu. Phụ lục đáp án rất quan trọng vì nhiều bài không chỉ kiểm
tra kết quả mà còn dạy thêm kỹ thuật biến đổi. Khi dịch sâu hơn, nên giữ cấu
trúc mức độ bài tập và các đáp án then chốt, vì đây là phần làm nên giá trị sư
phạm của sách.

\section{Ghi chú về trích xuất}

Tệp PDF có 670 trang. Văn bản tiếng Anh trích xuất được, nhưng bản PDF sinh từ
DVI cũ nên một số dấu ngoặc, dấu nối, ký hiệu toán và chữ trong lề bị OCR hoặc
mã hóa sai. Bản dịch đầy đủ từng chương cần đối chiếu trực tiếp PDF gốc khi
chuyển công thức, bảng, ghi chú lề và chỉ mục sang LaTeX.

\section{Tình trạng bản dịch}

Bản hiện tại là ghi chú dịch mở rộng và hướng dẫn chương, không phải bản dịch
từng trang của sách. So với bản ghi chú ban đầu, nó đã bổ sung tinh thần của
sách, lộ trình đọc, ký hiệu, và nội dung kỹ thuật cho cả 9 chương: truy hồi,
tổng, hàm nguyên, lý thuyết số, hệ số nhị thức, các số đặc biệt, hàm sinh, xác
suất rời rạc và tiệm cận.

\end{document}
