% Vietnamese translation for OI Public Library
% Source-File: IOI中国国家候选队论文/2006/高逸涵/高逸涵.ppt
\documentclass[11pt]{article}
\usepackage{oipl-vn}

\title{Factory và các truy hồi theo tỉ lệ\\{\large Ghi chú theo slide}}
\author{Gao Yihan}
\date{2006}

\begin{document}
\maketitle

\origtitle{Factory}
\sourcepath{IOI China candidate team papers / 2006 / Gao Yihan / Gao Yihan.ppt}

\section{Bài toán qua các công thức đọc được}

Không thấy bản DOC cùng tên trong thư mục 2006. Văn bản trích từ PowerPoint
cho thấy tiêu đề hoặc tên bài \emph{Factory}, một ảnh nền cục bộ, và nhiều
công thức truy hồi với các tham số \(M,N,K\). Các công thức này đủ để khôi
phục mạch đại số chính của slide: một đại lượng \(A_i\) giảm theo tỉ lệ
\((N-1)/N\) sau mỗi bước, có thể kèm một lượng trừ cố định hoặc phụ thuộc
vào chỉ số bước.

\section{Trường hợp không có lượng trừ}

Nhóm công thức đầu có dạng
\[
  A_1=\frac{M}{N}(N-1),\qquad
  A_i=\frac{A_{i-1}}{N}(N-1)
  \quad (i\ge2).
\]
Do đó
\[
  A_N=M\left(\frac{N-1}{N}\right)^N.
\]
Nếu \(A_i\) biểu diễn lượng còn lại sau khi một công đoạn loại bỏ đúng
\(\frac1N\) phần hiện tại, công thức trên là kết quả của việc nhân cùng một
tỉ lệ qua \(N\) vòng.

\section{Trường hợp trừ hằng số}

Nhóm công thức thứ hai trừ đi một lượng trước khi nhân tỉ lệ:
\[
  A_i=\frac{A_{i-1}-K}{N}(N-1).
\]
Với trường hợp \(K=1\), slide đặt
\[
  B_i=A_i+N-1
\]
rồi biến đổi thành
\[
  B_i=\frac{B_{i-1}}{N}(N-1).
\]
Vì vậy
\[
  A_N+N-1=(M+N-1)\left(\frac{N-1}{N}\right)^N.
\]
Đây là kỹ thuật chuẩn để khử hằng số trong truy hồi tuyến tính bậc nhất:
dịch biến \(A_i\) thêm một hằng số thích hợp để phần còn lại chỉ còn phép
nhân tỉ lệ.

\section{Trường hợp trừ hằng K}

Khi lượng trừ là \(K\), công thức đọc được là
\[
  A_1=\frac{M-K}{N}(N-1),\qquad
  A_i=\frac{A_{i-1}-K}{N}(N-1).
\]
Slide ghi hệ số dịch
\[
  kk=(N-1)K,
\]
nên đặt \(B_i=A_i+kk\) sẽ đưa truy hồi về cùng dạng
\[
  B_i=\frac{B_{i-1}}{N}(N-1).
\]
Ý nghĩa đại số vẫn giống trường hợp \(K=1\): chi phí cố định trước mỗi vòng
được hấp thụ vào biến mới, sau đó chỉ còn một cấp số nhân.

\section{Trường hợp trừ theo bước}

Phần cuối tệp chứa công thức
\[
  A_i=\frac{A_{i-1}-i}{N}(N-1)
\]
và gợi ý dịch biến theo dạng
\[
  A_i+k(i+1)+kk.
\]
Với \(k=N-1\), mục tiêu là khử phần phụ thuộc tuyến tính vào \(i\), biến truy
hồi không thuần nhất thành truy hồi nhân tỉ lệ cho đại lượng đã dịch. Đây là
cùng một mẫu với hai trường hợp trước, chỉ khác là phần bù cần thêm vào không
còn là hằng số mà là biểu thức tuyến tính theo chỉ số bước.

\section{Cách hiểu thận trọng}

Khi chưa có phần phát biểu bài và hình minh họa, không nên suy rộng thành một
lời giải cụ thể. Nội dung đáng tin cậy ở đây là dạng truy hồi, các phép đổi
biến, và định hướng phân tích đại lượng còn lại sau nhiều vòng xử lý. Bài
trình bày có giá trị như một ví dụ về cách giải truy hồi tuyến tính bậc nhất
bằng phép tịnh tiến biến trước khi lấy công thức đóng.

\end{document}
