% Vietnamese translation for OI Public Library
% Source-File: IOI中国国家候选队论文/2006/余远铭/余远铭.ppt
\documentclass[11pt]{article}
\usepackage{oipl-vn}

\newcommand{\Oh}{\mathcal{O}}

\title{Thuật toán đường đi ngắn nhất và ứng dụng\\{\large Ghi chú theo slide}}
\author{Yu Yuanming}
\date{2006}

\begin{document}
\maketitle

\origtitle{Shortest-path algorithms and applications}
\sourcepath{IOI China candidate team papers / 2006 / Yu Yuanming / Yu Yuanming.ppt}

\section{Phạm vi}

Bộ trình chiếu đi kèm bài viết cùng tên về đường đi ngắn nhất. Văn bản trích
từ tệp PowerPoint cũ cho thấy rõ các mốc Dijkstra, Bellman--Ford, SPFA, đồ
thị \(G=(V,E)\), đường đi \(P=(v_0,v_1,\ldots,v_k)\), ký hiệu \(d[i,c]\) và
một ví dụ từ BOI 2002. Các công thức được phục dựng theo bản bài viết đã dịch.

\section{Mô hình}

Bài toán đường đi ngắn nhất xét đồ thị có hướng có trọng số. Trọng số của một
đường đi là tổng trọng số các cạnh trên đường, còn giá trị tối ưu từ nguồn
\(s\) tới đỉnh \(v\) được ký hiệu bằng khoảng cách nhỏ nhất có thể đạt được.
Nếu tồn tại chu trình âm đi được từ nguồn và có thể tiếp tục tới \(v\), giá
trị tối ưu theo nghĩa thông thường không còn hữu hạn.

\section{Ba thuật toán chính}

\paragraph{Dijkstra.}
Khi mọi cạnh có trọng số không âm, Dijkstra liên tục chọn đỉnh chưa chốt có
ước lượng nhỏ nhất, đưa nó vào tập đã biết chắc, rồi nới lỏng các cạnh đi ra.
Cài đặt thuần dùng ma trận có thể đạt \(\Oh(V^2)\); với danh sách kề và hàng
đợi ưu tiên, thuật toán phù hợp hơn cho đồ thị thưa.

\paragraph{Bellman--Ford.}
Bellman--Ford nới lỏng mọi cạnh trong \(|V|-1\) lượt. Nhờ không phụ thuộc vào
tính không âm của trọng số, nó xử lý được cạnh âm và còn phát hiện chu trình
âm bằng một lượt kiểm tra sau cùng.

\paragraph{SPFA.}
SPFA là biến thể hàng đợi của Bellman--Ford. Chỉ những đỉnh vừa được cải thiện
mới được đưa vào hàng đợi để tiếp tục nới lỏng các cạnh đi ra. Trên nhiều dữ
liệu thi đấu, cách này giảm mạnh số lượt duyệt cạnh, dù trường hợp xấu nhất
vẫn cần được đánh giá như Bellman--Ford.

\section{Ứng dụng}

Thông điệp của slide là: mô hình đường đi ngắn nhất không chỉ giải các bài
bản đồ. Sau khi chọn trạng thái đúng, cạnh có thể biểu diễn chi phí chuyển,
độ phạt, ràng buộc, hoặc một bước quyết định trong quy hoạch động. Vì vậy,
nhiều bài bề ngoài thuộc tối ưu tổ hợp vẫn có thể quy về nới lỏng trên đồ
thị trạng thái.

\end{document}
