% Vietnamese translation for OI Public Library
% Source-File: IOI中国国家候选队论文/2005/胡伟栋/胡伟栋.ppt
\documentclass[11pt]{article}
\usepackage{oipl-vn}

\newcommand{\Oh}{\mathcal{O}}

\title{Bản trình chiếu: Thuật toán không hoàn hảo}
\author{Hu Weidong}
\date{2005}

\begin{document}
\maketitle

\origtitle{Bàn sơ về ứng dụng của thuật toán không hoàn hảo trong thi tin học: bản trình chiếu}
\sourcepath{IOI China candidate team papers / 2005 / Hu Weidong / Hu Weidong.ppt}

\section{Mạch trình bày}

PowerPoint gốc là phần tóm tắt trực quan của bài viết \emph{Bàn sơ về ứng
dụng của thuật toán không hoàn hảo trong thi tin học}. Văn bản trích xuất
được từ slide còn khá ít, nhưng các mốc nhận diện rõ gồm phép thử chia tới
\(n^{0.5}\), công thức Miller--Rabin
\[
  n-1=d2^s,\qquad a^d\equiv 1\pmod n,
\]
điều kiện xuất hiện \(-1\pmod n\), các cơ số nhỏ \(2,3,5,7\), phản ví dụ
\(2047\), các nhãn \textit{NOIP 2003}, \textit{IOI 2004 Polygon} và
\textit{Monte-Carlo}. Những mốc này khớp với bài viết đã dịch, nên bản ghi
chú dưới đây phục hồi mạch slide theo ba kỹ thuật chính: tham lam ngẫu nhiên,
kiểm tra bằng lấy mẫu và bỏ qua cục bộ.

Thuật toán không hoàn hảo không có nghĩa là thuật toán viết tùy tiện. Ý của
tác giả là: trong một số hoàn cảnh, ta chấp nhận mất một phần tính đúng tuyệt
đối để đổi lấy thời gian, bộ nhớ, độ ngắn của cài đặt hoặc khả năng lấy điểm.
Điều cần kiểm soát là phần ``không hoàn hảo'' nằm ở đâu: có thể sai với xác
suất nhỏ, có thể bỏ lỡ một vài trường hợp hiếm, hoặc có thể chỉ tìm nghiệm
tốt thay vì nghiệm tối ưu.

\section{Tham lam ngẫu nhiên}

Phần đầu của bài viết gắn với bài \textit{Khống chế dịch bệnh} của NOIP 2003.
Dữ liệu là một cây truyền bệnh, gốc đã nhiễm bệnh. Mỗi thời điểm chỉ được cắt
một cạnh truyền bệnh; mục tiêu là làm số đỉnh bị nhiễm cuối cùng nhỏ nhất.
Nếu cài lời giải chính xác bằng tìm kiếm, số khả năng chọn cạnh tăng rất
nhanh. Slide vì vậy dùng ví dụ này để giới thiệu cách kết hợp một tiêu chí
tham lam với nhiều lần thử ngẫu nhiên.

Quan sát cơ bản là: nếu một đỉnh đã nhiễm, về sau cắt cạnh nối nó với cha
không còn cứu được đỉnh ấy. Ở thời điểm \(t\), các cạnh đáng xét nằm gần biên
giữa vùng đã có thể nhiễm và vùng chưa nhiễm. Một tham lam tự nhiên là mỗi
lần cắt cây con lớn nhất, vì nó có vẻ cứu được nhiều đỉnh nhất. Tuy nhiên,
quyết định lớn nhất ở hiện tại có thể làm cấu trúc các bước sau xấu đi. Vì
vậy tác giả đề xuất chạy nhiều lần: ưu tiên các lựa chọn tốt theo tiêu chí
cục bộ, nhưng cho phép chọn ngẫu nhiên trong một nhóm ứng viên.

Điểm quan trọng của phần này là thái độ thực dụng. Tham lam ngẫu nhiên không
chứng minh tối ưu cho mọi dữ liệu, nhưng nó có chi phí cài đặt thấp, chạy
nhanh và có thể lặp nhiều lần trong giới hạn thời gian. Với bài chấm theo
điểm hoặc bài có dữ liệu không quá đối kháng, chiến lược như vậy đôi khi đạt
kết quả rất cao. Khi dùng trong bài đúng/sai tuyệt đối, nó chỉ nên là phương
án dự phòng hoặc phương án lấy điểm từng phần.

\section{Kiểm tra bằng lấy mẫu}

Phần có nhiều công thức nhất trong slide là kiểm tra số nguyên tố. Cách thử
chia trực tiếp cần kiểm tra các ước tới \(\sqrt n\), tương ứng với mốc
\(\Oh(n^{0.5})\) còn đọc được trong PowerPoint. Với số lớn, cách này quá chậm.
Miller--Rabin thay việc duyệt mọi ước bằng việc chọn một số cơ sở kiểm tra.

Với số lẻ \(n\), viết
\[
  n-1=d2^s,\qquad d\text{ lẻ}.
\]
Với một cơ sở \(a\), số \(n\) vượt qua phép thử mạnh nếu
\[
  a^d\equiv 1\pmod n
\]
hoặc tồn tại \(0\le r<s\) sao cho
\[
  a^{d2^r}\equiv -1\pmod n.
\]
Mọi số nguyên tố đều vượt qua. Với hợp số, xác suất một cơ sở ngẫu nhiên đánh
lừa phép thử bị chặn trên bởi \(1/4\). Lặp \(k\) cơ sở làm rủi ro giảm theo
cấp số nhân, trong khi mỗi cơ sở chỉ cần lũy thừa modulo nhanh.

Slide cũng ghi các mốc thực nghiệm của những cơ số nhỏ. Chỉ dùng cơ sở \(2\)
thì \(2047\) là hợp số đầu tiên đánh lừa phép thử. Dùng thêm \(3\), rồi
\(5\), rồi \(7\), ngưỡng phản ví dụ tăng nhanh; trong bài viết, tập
\(2,3,5,7\) được nêu là đủ cho phạm vi số nguyên có dấu 32 bit. Đây là ví dụ
đẹp của lấy mẫu có kiểm soát: ta không duyệt toàn bộ không gian chứng cứ,
nhưng chọn mẫu sao cho xác suất sai hoặc phạm vi sai đã được hiểu rõ.

\section{Bỏ qua cục bộ}

Kỹ thuật thứ ba là bỏ qua một số trường hợp đặc biệt khó xử lý. Ví dụ trong
bài viết là \textit{Polygon} của IOI 2004. Bài yêu cầu tách một đa giác lồi
\(P\) thành tổng Minkowski của hai đa giác \(A\) và \(B\), trong đó \(A\) có
từ \(2\) tới \(4\) đỉnh và số đỉnh của \(A\) càng nhiều càng tốt. Lời giải
chính thức khá nặng về hình học và phân loại trường hợp.

Nếu nhìn các cạnh như vector theo thứ tự góc cực, mỗi cạnh của \(A\) hoặc
\(B\) tương ứng với một cạnh cùng hướng trong \(P\). Muốn tìm \(A\), ta cần
chọn một số đoạn trên các cạnh của \(P\) sao cho các vector ấy khép lại. Với
tam giác, liệt kê còn chịu được; với tứ giác, số đoạn và tỉ lệ trên cạnh làm
cài đặt phức tạp. Cách bỏ qua cục bộ là giả sử một cạnh khó trong tứ giác là
cả cạnh của \(P\), không phải một đoạn con tùy ý. Giả thiết này không bao phủ
mọi trường hợp, nhưng làm thuật toán và cài đặt nhẹ hơn rất nhiều.

Bài viết còn nêu ví dụ kiểm tra điểm nằm trong đa giác. Quy tắc bắn tia và
đếm giao điểm có các trường hợp khó khi tia đi qua đỉnh hoặc trùng cạnh. Nếu
đã xử lý riêng điểm nằm trên cạnh, có thể chọn một tia ngẫu nhiên với tọa độ
không đặc biệt; xác suất gặp đúng đỉnh hoặc trùng cạnh gần như bằng không.
Đây là một hình thức bỏ qua cục bộ dựa trên xác suất hình học.

\section{Monte Carlo và cách dùng}

Các kỹ thuật trên có điểm chung là không đầy đủ: không thử mọi khả năng, không
giữ mọi trường hợp, hoặc không chứng minh nghiệm tối ưu. Slide kết thúc bằng
nhãn \textit{Monte-Carlo}, nhắc rằng nhiều thuật toán ngẫu nhiên có cơ sở lý
thuyết: nếu một lần chạy đúng với xác suất đủ lớn, chạy lặp lại có thể làm
xác suất sai nhỏ tới mức thực dụng.

Trong thi lập trình, thuật toán không hoàn hảo phù hợp nhất với ba tình huống:
bài chấm theo chất lượng nghiệm; bài có lời giải đúng quá dài so với thời gian
cài; hoặc bài cần phương án lấy điểm khi chưa tìm ra lời giải đầy đủ. Ngược
lại, nếu đề có lời giải chắc chắn trong giới hạn và hệ thống chấm mạnh, dùng
thuật toán không hoàn hảo là một rủi ro thật sự. Thông điệp chính của bản
trình chiếu là không tuyệt đối hóa khái niệm ``đúng'': đôi khi một lời giải
đủ nhanh, đủ đơn giản và có rủi ro được kiểm soát lại là lựa chọn hợp lý hơn.

\end{document}
