% Vietnamese translation for OI Public Library
% Source-File: IOI中国国家候选队论文/2005/栗师/栗师.ppt
\documentclass[11pt]{article}
\usepackage{oipl-vn}

\newcommand{\Oh}{\mathcal{O}}

\title{Bản trình chiếu: Ghi chú về tổng khoảng cách ngắn nhất}
\author{Li Shi}
\date{2005}

\begin{document}
\maketitle

\origtitle{Shortest-distance sum presentation}
\sourcepath{IOI China candidate team papers / 2005 / Li Shi / Li Shi.ppt}

\section{Mạch chính}

Tệp gốc là một PowerPoint ngắn. Những mốc ổn định nhất trong lớp văn bản là
công thức
\[
  d[i]=\min_j\{\operatorname{dis}[i,j]\},
  \qquad
  d[1]+d[2]+\cdots+d[n],
\]
cùng một số hình/hoạt ảnh không có lớp văn bản. Bản dịch vì thế tập trung vào
mạch thuật toán có thể xác nhận từ công thức và từ chủ đề của slide.

Trọng tâm là một dạng bài chọn đối tượng trung tâm: với mỗi đỉnh \(i\), ta cần
biết khoảng cách ngắn nhất từ \(i\) đến một đỉnh hoặc một tập đỉnh được chọn,
rồi tối ưu tổng các khoảng cách ấy.

\section{Mô hình khoảng cách}

Giả sử đã có một đồ thị hoặc một không gian rời rạc. Ký hiệu
\(\operatorname{dis}[i,j]\) là khoảng cách ngắn nhất từ \(i\) đến \(j\). Nếu
chọn một tập trung tâm \(S\), đại lượng của mỗi đỉnh là
\[
  d[i]=\min_{j\in S}\operatorname{dis}[i,j].
\]
Hàm mục tiêu là
\[
  \sum_{i=1}^n d[i].
\]
Nếu \(S\) chỉ có một phần tử, ta chỉ cần so sánh tổng cột của ma trận khoảng
cách. Nếu \(S\) có nhiều phần tử, bài toán trở thành chọn trạm, chọn điểm gom
nhóm, hoặc phủ khoảng cách.

\section{Tính khoảng cách}

Slide không để lại đủ chữ để xác định đồ thị cụ thể, nên bước đầu được ghi ở
mức phương pháp:
\begin{itemize}
  \item đồ thị không trọng số: dùng BFS từ từng đỉnh hoặc từ các trung tâm;
  \item đồ thị trọng số không âm: dùng Dijkstra;
  \item đồ thị nhỏ hoặc cần mọi cặp: dùng Floyd--Warshall;
  \item đồ thị có cấu trúc đặc biệt: khai thác cây, lưới, thứ tự topo hoặc
  ràng buộc hình học để tránh tính mọi cặp.
\end{itemize}

Sau khi có \(\operatorname{dis}\), việc cập nhật \(d[i]\) khi thêm một trung
tâm mới \(x\) rất đơn giản:
\[
  d[i]\leftarrow \min(d[i],\operatorname{dis}[i,x]).
\]
Do đó nhiều lời giải có thể dùng chiến lược thử ứng viên, quy hoạch động trên
tập nhỏ, hoặc chia trường hợp theo số trung tâm đã chọn.

\section{Tối ưu tổng}

Một cách nhìn hữu ích là tách bài toán thành hai phần. Phần thứ nhất là mô
hình khoảng cách: làm sao tính \(\operatorname{dis}[i,j]\) chính xác và đủ
nhanh. Phần thứ hai là bài toán lựa chọn: chọn những \(j\) nào để tổng
\(\sum_i d[i]\) nhỏ nhất.

Nếu tập ứng viên nhỏ, có thể duyệt từng \(j\). Nếu cần chọn \(k\) trung tâm,
duyệt toàn bộ là \(\Oh(n^k)\), thường không khả thi. Khi đó cần tìm thêm tính
chất:
\begin{itemize}
  \item trên đường thẳng hoặc cây, nghiệm thường có cấu trúc đoạn/con cây;
  \item nếu chi phí thỏa bất đẳng thức tứ giác hoặc tính đơn điệu, có thể tối
  ưu quy hoạch động;
  \item nếu bài toán chỉ hỏi có tồn tại tổng không vượt quá một ngưỡng, có thể
  chuyển sang bài quyết định rồi nhị phân;
  \item nếu các trung tâm độc lập theo vùng, có thể chia để trị hoặc quy hoạch
  theo thành phần.
\end{itemize}

\section{Kết luận}

Phần chữ còn lại của PPT chỉ xác nhận chắc chắn công thức khoảng cách gần nhất
và tổng khoảng cách. Vì vậy bản dịch giữ phạm vi thận trọng: nhấn mạnh cách
đọc công thức, các bước thuật toán hợp lý và những hướng tối ưu thường dùng,
thay vì tự bịa một đề bài cụ thể không còn trong lớp văn bản của slide.

\end{document}
