% Vietnamese translation for OI Public Library
% Source-File: IOI中国国家候选队论文/2005/李羽修/李羽修.ppt
\documentclass[11pt]{article}
\usepackage{oipl-vn}

\newcommand{\Oh}{\mathcal{O}}
\newcommand{\floor}[1]{\left\lfloor #1 \right\rfloor}
\newcommand{\fracpart}[1]{\{#1\}}

\title{Bản trình chiếu: Thiết kế và tối ưu hàm băm}
\author{Li Yuxiu}
\date{2005}

\begin{document}
\maketitle

\origtitle{Thiết kế và tối ưu hàm băm: bản trình chiếu}
\sourcepath{IOI China candidate team papers / 2005 / Li Yuxiu / Li Yuxiu.ppt}

\section{Mạch trình bày}

PowerPoint gốc là phần tóm lược trực quan của bài viết \emph{Thiết kế và tối
ưu hàm băm}. Văn bản trích được từ slide xác nhận các mốc chính: băm số
nguyên bằng phép chia \(h(k)=k\bmod M\), lấy bit giữa của \(k^2\), phương
pháp nhân với \(A=0.61803\), băm chuỗi như \texttt{IOI2005}, các hàm
\texttt{SDBMHash}, MD5, SHA1, rồi phần ``hashing'' so với ``numerize'' cho
hoán vị và chỉnh hợp.

Bản ghi chú này giữ nhịp của slide: trước hết hỏi thế nào là một hàm băm tốt,
sau đó đi qua từng loại khóa thường gặp trong thi lập trình. Các đoạn chương
trình trong bài đầy đủ không được chép lại ở đây; với code, chỉ nêu vai trò
và công thức cập nhật đủ để người đọc nhận ra thuật toán.

\section{Tiêu chí của một hàm băm}

Mục tiêu của hàm băm là biến khóa \(k\) thành một chỉ số trong bảng, sao cho
các khóa thật sự xuất hiện được phân bố càng đều càng tốt. Nếu nhiều khóa rơi
vào cùng một ô, ta phải xử lý va chạm nhiều hơn, bộ nhớ bị dùng kém hiệu quả
và các thao tác tra cứu mất thời gian.

Slide dùng các ví dụ rất nhỏ để nhấn mạnh rằng công thức nhìn đơn giản vẫn có
thể bị dữ liệu có cấu trúc đánh bại. Vì thế khi thiết kế băm trong bài thi,
ta không chỉ quan tâm tới tính đúng của phép ánh xạ vào \([0,M)\), mà còn cần
xem khóa đầu vào có quy luật nào, bảng có kích thước nào, và phép tính có đủ
nhanh so với số lần gọi hay không.

\section{Băm số nguyên}

Cách thông dụng nhất là lấy dư trực tiếp:
\[
  h(k)=k\bmod M.
\]
Slide minh họa với \(k=100\), \(M=12\), nên \(h(k)=4\). Ưu điểm là cài đặt
ngắn và tốc độ cao. Nhược điểm là chất lượng phụ thuộc mạnh vào \(M\). Nếu
\(M\) có quan hệ đặc biệt với dữ liệu, ví dụ nhiều khóa cùng chia hết cho một
ước chung, các khóa sẽ dồn cụm. Bài viết đầy đủ khuyên chọn \(M\) tương đối
``không đều'', thường là số nguyên tố hoặc ít nhất tránh các lũy thừa quá đặc
biệt khi khóa có cấu trúc.

Một biến thể khác là lấy một số bit từ phần giữa của \(k^2\). Với \(M=2^r\),
giá trị băm có thể hiểu là lấy \(r\) bit. Slide ghi ví dụ \(r=4\),
\(k=100=(1100100)_2\); sau khi bình phương và chọn phần giữa, thu được
\(h(k)=(1000)_2=8\). Cách này dùng phép nhân và phép bit nên nhanh, nhưng
không phải lúc nào cũng phân bố đều, đặc biệt với khóa nhỏ hoặc khóa liên
tiếp.

Phương pháp nhân chọn một số thực \(A\in(0,1)\), lấy phần lẻ của \(kA\), rồi
nhân với kích thước bảng:
\[
  h(k)=\floor{M\fracpart{kA}}.
\]
Slide dùng \(A=0.61803\), gần \((\sqrt5-1)/2\), và \(M=12\). Phương pháp này
ít bị phụ thuộc trực tiếp vào tính chia hết của \(M\), nhưng đổi lại thường
chậm hơn vì dùng số thực. Trong bối cảnh thi đấu, nó hữu ích khi phép lấy dư
trực tiếp dễ gặp mẫu xấu, nhưng không nên xem là lựa chọn mặc định nếu tốc độ
là nút thắt.

\section{Băm chuỗi}

Với chuỗi, một cách tự nhiên là xem chuỗi như một số trong cơ số \(256\), hoặc
cơ số \(128\) nếu chỉ xét ký tự ASCII. Slide đưa ví dụ
\texttt{str = IOI2005}, \(M=23\), và coi chuỗi là số hexa
\texttt{0x494F4932303035}; khi lấy modulo \(0x17\), giá trị băm là \(13\).
Các chuỗi gần nhau như \texttt{NOI2005} và \texttt{IOI2004} cho các giá trị
khác, minh họa ý tưởng chuyển dãy ký tự thành một khóa số.

Tuy nhiên, phép đổi cơ số đơn thuần vẫn có bẫy. Nếu chọn modulo không khéo,
ví dụ có liên hệ với cơ số, hoán vị ký tự hoặc các chuỗi có tổng ký tự giống
nhau có thể va chạm nhiều. Vì vậy các hàm băm chuỗi thực dụng thường trộn
thêm phép dịch bit, phép cộng, phép trừ hoặc phép xor để mỗi ký tự ảnh hưởng
tới nhiều bit của kết quả.

Slide so sánh băm trực tiếp với \texttt{SDBMHash}. Thay vì chép mã C, có thể
tóm tắt lõi của \texttt{SDBMHash} bằng truy hồi
\[
  hash \leftarrow hash\cdot 65599 + ch
\]
cho từng ký tự \(ch\), sau đó lấy phần dương cần dùng. Các giá trị slide ghi
cho \texttt{IOI2005}, \texttt{NOI2005} và \texttt{IOI2004} cho thấy chỉ một
thay đổi nhỏ trong chuỗi đã làm giá trị cuối thay đổi mạnh, đúng với mục tiêu
``khuếch tán'' của hàm băm chuỗi.

MD5 và SHA1 cũng xuất hiện trên slide. Đây là hàm băm mật mã, thiết kế để
khó tìm va chạm theo nghĩa an toàn thông tin. Trong thi lập trình thông
thường, ta ít cần chi phí lớn như vậy; nhưng ví dụ này nhắc rằng khi dữ liệu
có khả năng bị đối thủ chọn cố ý, độ bền trước va chạm có thể quan trọng hơn
vài phép toán tiết kiệm được.

\section{Từ băm tới đánh số trạng thái}

Phần cuối của slide chuyển từ ``hashing'' sang ``numerize''. Đây là điểm khác
biệt quan trọng. Băm cho phép nhiều khóa cùng rơi vào một ô và phải xử lý va
chạm. Còn đánh số trạng thái cố gắng tạo song ánh giữa một tập đối tượng và
các số nguyên liên tiếp, từ đó có thể định địa chỉ trực tiếp.

Với hoán vị của \(1,\ldots,n\), bài viết dùng hệ cơ số giai thừa. Một số từ
\(0\) tới \(n!-1\) có thể viết duy nhất dưới dạng
\[
  x=a_1\cdot 1!+a_2\cdot 2!+\cdots+a_{n-1}\cdot (n-1)!,
  \qquad 0\le a_i\le i.
\]
Dãy chữ số \(a_i\) tương ứng với mã Lehmer của hoán vị. Nhờ đó, mỗi hoán vị
được gán một số duy nhất trong khoảng \(1\) tới \(n!\), rất phù hợp cho tìm
kiếm trạng thái, quy hoạch động nén trạng thái hoặc bảng đánh dấu đã thăm.

Slide cũng ghi công thức cho chỉnh hợp \(A(n,m)=n(n-1)\cdots(n-m+1)\). Ý
tưởng tương tự: chữ số đầu có \(n\) lựa chọn, chữ số tiếp theo có \(n-1\) lựa
chọn, và tiếp tục giảm. Đây không còn là băm xác suất nữa, mà là mã hóa chính
xác cấu trúc tổ hợp.

\section{Tổng kết}

Thông điệp của bản trình chiếu là thực dụng. Với số nguyên, lấy dư trực tiếp
thường là lựa chọn đầu tiên, nhưng cần chọn \(M\) cẩn thận. Với chuỗi, nên dùng
hàm trộn đã được kiểm nghiệm như SDBM hoặc JS thay vì chỉ cộng ký tự đơn giản.
Với hoán vị và các cấu trúc tổ hợp nhỏ, nếu có thể đánh số song ánh thì nên
định địa chỉ trực tiếp, vì khi đó ta tránh hoàn toàn vấn đề va chạm.

Một hàm băm tốt trong thi đấu không nhất thiết phải ``đẹp'' về mật mã. Nó cần
đủ đều với dữ liệu của bài, đủ nhanh trong số lần gọi dự kiến, và đủ đơn giản
để cài chắc. Slide vì vậy không đưa ra một công thức vạn năng, mà cung cấp
một hộp công cụ để chọn cách băm phù hợp với kiểu khóa cụ thể.

\end{document}
