% Vietnamese translation for OI Public Library
% Source-File: IOI中国国家候选队论文/2005/龙凡/龙凡.ppt
\documentclass[11pt]{article}
\usepackage{oipl-vn}

\newcommand{\Oh}{\mathcal{O}}

\title{Bản trình chiếu: Ứng dụng của thứ tự}
\author{Long Fan}
\date{2005}

\begin{document}
\maketitle

\origtitle{Ứng dụng của thứ tự: bản trình chiếu}
\sourcepath{IOI China candidate team papers / 2005 / Long Fan / Long Fan.ppt}

\section{Mạch chính của slide}

Bản trình chiếu đi cùng bài viết về quan hệ thứ tự. Văn bản trích được từ
slide xác nhận các mốc chính: công thức \(t(i)\), vị trí \(t(j)+1\), các độ
phức tạp \(\Oh(N\log N)\), \(\Oh(N)\), \(\Oh(N^2)\),
\(\Oh(N\log(N+M))\), cùng hai loại lệnh \texttt{Goto} và
\texttt{NewGoto}. Bản ghi chú này dùng bài viết đã dịch làm neo để phục hồi
luồng slide: tìm thứ tự ẩn trong dữ liệu, biến thao tác phức tạp thành thao
tác theo thứ tự, rồi dùng cấu trúc dữ liệu đơn giản để thực hiện.

Ý tưởng chung là: nhiều bài toán không khó vì công thức chuyển trạng thái
phức tạp, mà khó vì ta chưa chọn đúng thứ tự xử lý. Khi thứ tự đúng xuất hiện,
các phần tử ``đã quyết định'' và ``chưa quyết định'' tách nhau rõ ràng; khi
đó ta có thể quét, quy hoạch động, sắp xếp tô-pô, hoặc tìm ô trống thứ \(k\)
bằng cây Fenwick.

\section{Tư tưởng}

Thứ tự không chỉ là quan hệ lớn nhỏ trong một mảng đã sắp. Trong bài thi,
thứ tự có thể là thứ tự DFS của một cây, thứ tự tô-pô của phụ thuộc, thứ tự
trái--phải của các vị trí trống, hoặc thứ tự trước--sau do một thao tác đẩy
gây ra. Slide nhấn mạnh việc phát hiện thứ tự này trước khi chọn kỹ thuật cài
đặt.

Ví dụ quen thuộc nhất là tìm kiếm nhị phân: chỉ khi dữ liệu có tính đơn điệu,
ta mới được phép loại một nửa không gian. Quy hoạch động trên DAG cũng vậy:
đỉnh chỉ được tính sau khi mọi tiền nhiệm cần thiết đã được tính. Hai ví dụ
chính trong slide cho thấy cùng một nguyên lý ở dạng kín đáo hơn: một bài
dựng trọng số trên cây và một bài xếp hàng bằng lệnh chèn.

\section{Bài dựng cây}

Cho một cây có \(n\) đỉnh. Mỗi đỉnh \(v\) nhận một trọng số \(s(v)\), và các
trọng số tạo thành một hoán vị của \(1,2,\ldots,n\). Với mỗi đỉnh, đề cho
\(t(v)\), là số hậu duệ của \(v\) có trọng số nhỏ hơn \(s(v)\). Cần dựng một
cách gán trọng số thỏa mãn các giá trị \(t(v)\).

Thoạt nhìn, thông tin \(t(v)\) là quan hệ giữa một đỉnh và toàn bộ cây con của
nó. Điểm then chốt của slide là dùng thứ tự duyệt trước DFS. Trong dãy duyệt
trước, các đỉnh thuộc cây con của \(v\) nằm trong một đoạn liên tiếp ngay sau
\(v\). Nhờ vậy, khi xử lý đỉnh theo thứ tự DFS, ta có thể hiểu việc gán trọng
số như việc điền đỉnh vào các ô trống biểu diễn trọng số \(1\) đến \(n\).

Quy tắc là: khi gặp đỉnh \(i\), đặt nó vào ô trống thứ \(t(i)+1\) tính từ
trái sang. Các ô trống bên trái được chừa lại chính là chỗ dành cho những hậu
duệ có trọng số nhỏ hơn \(s(i)\). Đây là mốc \(t(j)+1\) còn đọc được trong
slide. Chứng minh dựa trên quy nạp theo cây con: với một cây con bất kỳ, toàn
bộ các đỉnh của nó sẽ chiếm một đoạn ô trống liên tiếp, nên những ô chừa lại
trước gốc cây con cuối cùng đều được hậu duệ của nó lấp.

Sau khi nhìn ra thứ tự này, phần còn lại trở thành bài toán chuẩn: có \(n\)
ô trống, mỗi lần cần tìm ô trống thứ \(k\) và đánh dấu nó đã dùng. Cây Fenwick
hoặc cây đoạn lưu số ô trống trong từng đoạn, hỗ trợ tìm ô trống thứ \(k\)
trong \(\Oh(\log N)\). Duyệt DFS mất \(\Oh(N)\), tổng thời gian là
\[
  \Oh(N\log N),
\]
đúng với mốc độ phức tạp trên slide.

\section{\texttt{Goto} và \texttt{NewGoto}}

Ví dụ thứ hai là bài xếp hàng binh sĩ. Một lệnh \texttt{Goto(L,S)} đặt binh
sĩ \(S\) vào vị trí \(L\). Nếu vị trí đã có người, người cũ bị đẩy sang phải,
rồi có thể tiếp tục đẩy dây chuyền. Mô phỏng trực tiếp dễ mất
\(\Oh(N^2)\), cũng là một mốc còn đọc được từ slide.

Slide đổi cách nhìn bằng lệnh \texttt{NewGoto(L,S)}: thay vì đặt vào vị trí
tuyệt đối \(L\), ta đặt \(S\) vào ô trống thứ \(L\). Với định nghĩa mới,
không còn dây chuyền đẩy; vấn đề là phải tìm một thứ tự thực hiện các cặp
\((L,S)\) sao cho kết quả cuối giống dãy \texttt{Goto} ban đầu.

Thứ tự ấy là một thứ tự tô-pô ẩn. Nếu một binh sĩ mới đẩy một binh sĩ cũ,
người mới phải được thực hiện trước người cũ trong dãy \texttt{NewGoto}. Nếu
hai khối người đứng cạnh nhau và khối trái có thể làm dịch khối phải, thì
khối phải phải được đưa vào trước khối trái. Như vậy các ràng buộc ``phải
trước'' tạo thành một đồ thị phụ thuộc, nhưng không nên xây toàn bộ đồ thị vì
số cạnh có thể là bậc hai.

Cách trong bài viết là mô phỏng không hoàn chỉnh bằng các khối. Với mỗi khối,
lưu một danh sách lệnh \(\operatorname{cmd}\). Khi chèn một phần tử vào một
khối, đưa lệnh của phần tử mới lên đầu danh sách của khối:
\[
  \operatorname{cmd}(A+i)=(L_i,i)+\operatorname{cmd}(A).
\]
Khi hai khối \(A\) và \(B\) hợp nhất, nếu \(A\) nằm bên trái \(B\), thì mọi
phần tử của \(B\) phải xuất hiện trước mọi phần tử của \(A\):
\[
  \operatorname{cmd}(A+B)=\operatorname{cmd}(B)+\operatorname{cmd}(A).
\]
Sau khi xử lý hết lệnh, nối các khối còn lại từ phải sang trái. Dãy thu được
chính là thứ tự thực hiện \texttt{NewGoto}.

Để hiện thực, phần sinh thứ tự có thể dùng hợp nhất tập hợp và danh sách nối.
Phần thực hiện \texttt{NewGoto} lại trở về bài tìm ô trống thứ \(k\), giống
ví dụ dựng cây. Nếu chiều dài cuối cùng của hàng là \(N+M\), ta dùng cây
Fenwick hoặc cây đoạn trên \(N+M\) vị trí, đạt
\[
  \Oh(N\log(N+M)).
\]
Trong một số biến thể, nếu thứ tự và vị trí có thể xử lý bằng danh sách tuyến
tính sau khi đã biết toàn bộ lệnh, mốc \(\Oh(N+M)\) trên slide cũng xuất hiện.

\section{Kết luận}

Hai ví dụ của slide đi theo cùng một khuôn: ban đầu quan hệ dữ liệu có vẻ
rối, nhưng sau khi tìm đúng thứ tự, bài toán rút về các thao tác rất cơ bản.
Với cây, thứ tự DFS biến số hậu duệ nhỏ hơn thành ``ô trống thứ \(t(i)+1\)''.
Với hàng binh sĩ, thứ tự tô-pô ẩn biến dây chuyền đẩy của \texttt{Goto} thành
dãy \texttt{NewGoto} không va chạm.

Thông điệp của bản trình chiếu là đừng vội tối ưu mô phỏng trực tiếp. Trước
hết hãy hỏi quan hệ nào đang ép phần tử này phải đứng trước phần tử kia. Khi
thứ tự ấy được lộ ra hoặc tự xây dựng được, thuật toán thường ngắn hơn, chứng
minh rõ hơn, và độ phức tạp giảm từ bậc hai xuống gần tuyến tính hoặc
\(\Oh(N\log N)\).

\end{document}
