% Vietnamese translation for OI Public Library
% Source-File: IOI中国国家候选队论文/2005/吴景岳/吴景岳.ppt
\documentclass[11pt]{article}
\usepackage{oipl-vn}

\newcommand{\Oh}{\mathcal{O}}

\title{Bản trình chiếu: Ghi chú về tối ưu trên lưới}
\author{Wu Jingyue}
\date{2005}

\begin{document}
\maketitle

\origtitle{Ghi chú về tối ưu trên lưới: bản trình chiếu}
\sourcepath{IOI China candidate team papers / 2005 / Wu Jingyue / Wu Jingyue.ppt}

\section{Phạm vi khôi phục}

Tệp gốc hiện chỉ có PowerPoint, không có bài viết Word đi kèm trong thư mục
2005. Phần văn bản đọc được từ slide gồm các mốc sau: tác giả ``Jingyue Wu'',
lưới \(M\times N\), gốc \((0,0)\), điều kiện \(M,N\le 4000\), trạng thái
\((r,c)\), hai phép chuyển
\[
  (r,c)\to(r+P,c+Q),\qquad
  (r,c)\to(r+Q,c+P),
\]
với \(P,Q\le 10\), thêm các giới hạn \(B\le 10\), \(D\le 5000\), và một biến
thể có \(M\le 10^{15}\). Các mốc khác như \(D=3\), \(M=4\), \(N\le 1000\),
\(\le 8\), \(N=5\), \(R=2\), cùng nhãn hình \texttt{p10743a} và
\texttt{p10743b}, cho thấy slide chủ yếu minh họa bằng hình và dữ liệu mẫu.

Bản ghi chú này vì thế không cố dựng lại toàn bộ đề bài. Nó dịch và hệ thống
hóa những nội dung chắc chắn nhận diện được: các bài tối ưu trên lưới lớn,
trong đó phép chuyển hoặc tham số cục bộ nhỏ hơn rất nhiều so với kích thước
lưới.

\section{Mô hình bước đi trên lưới}

Mô hình rõ nhất là bài toán đi trên lưới. Từ ô \((r,c)\), ta có thể đi tới
\((r+P,c+Q)\) hoặc \((r+Q,c+P)\). Hai bước này đối xứng theo hoán đổi
\(P,Q\), giống một quân cờ có hai hướng tiến. Vì \(P,Q\le 10\), số kiểu bước
rất nhỏ, nhưng \(M,N\) có thể tới \(4000\), nên số ô đã là \(1.6\cdot 10^7\).
Nếu mỗi ô còn kèm thêm trạng thái phụ, lời giải trực tiếp dễ vượt bộ nhớ.

Khi chỉ hỏi khả năng tới được hoặc số bước ít nhất trong lưới vừa phải, đồ thị
trạng thái có đỉnh là ô và cạnh là phép chuyển. Vì mọi cạnh cùng trọng số,
BFS là công cụ đầu tiên. Tuy nhiên, BFS cần đánh dấu mọi ô có thể tới. Với
\(M,N\le 4000\), bitset hoặc mảng một byte còn có thể chấp nhận; với nhiều
tầng trạng thái thì phải nén.

Một quan sát cơ bản là mọi bước đều tăng cả hàng và cột. Vì vậy đồ thị có
hướng không chu trình nếu chỉ xét các bước như trên. Khi đó có thể xử lý theo
thứ tự tăng của \(r+c\), hoặc theo từng đường chéo \(r+c=\text{hằng số}\),
thay vì dùng hàng đợi tổng quát. Nếu bài toán yêu cầu đếm hoặc tối ưu giá trị,
quy hoạch động theo lớp thường đơn giản hơn BFS.

\section{Khai thác tham số nhỏ}

Các giới hạn \(P,Q\le 10\), \(B\le 10\) và \(D\le 5000\) gợi ý rằng phần khó
không nằm ở một ô riêng lẻ, mà ở cách trạng thái phụ lan truyền trên lưới.
Một mẫu xử lý thường gặp là đưa các tham số nhỏ vào trạng thái, còn tọa độ lớn
được xử lý bằng lớp hoặc phần dư.

Nếu bước đi chỉ phụ thuộc vào \(r\bmod g\) và \(c\bmod g\), trong đó
\(g=\gcd(P,Q)\) hoặc một mô-đun nhỏ khác, các ô cùng lớp phần dư có hành vi
tương tự. Khi đó ta không cần xét mọi tọa độ độc lập; có thể xử lý trên đồ thị
phần dư rồi suy ra vùng tọa độ tương ứng. Điều này đặc biệt quan trọng khi
slide nêu biến thể \(M\le 10^{15}\): không thuật toán nào đi qua từng hàng
được, nên chắc chắn phải dùng tính chu kỳ, công thức, hoặc ma trận chuyển
trên số trạng thái nhỏ.

Nếu \(B\le 10\) biểu diễn số vật cản, số điểm đặc biệt hoặc số lần được dùng
một thao tác, cách tự nhiên là tách phần đặc biệt khỏi nền lưới. Ta tính quan
hệ giữa các điểm đặc biệt bằng BFS hoặc công thức trên lưới trống, rồi chạy
DP theo tập con hoặc theo số lần dùng thao tác. Với \(B\) nhỏ, miền \(2^B\)
còn khả thi; với \(M,N\) lớn, điều quan trọng là không nhân \(2^B\) với toàn
bộ số ô nếu có thể tránh.

Nếu \(D\le 5000\) là giới hạn khoảng cách hoặc số bước, ta có thể chỉ giữ một
dải quanh biên đang xét. Khi mỗi bước tăng tọa độ, sau \(D\) bước chỉ có
\(\Oh(D)\) lớp đường chéo liên quan; những lớp quá xa không ảnh hưởng tới đáp
án. Đây là một kiểu tối ưu bộ nhớ bằng cửa sổ trượt.

\section{Lưới rất lớn và tính chu kỳ}

Mốc \(M\le 10^{15}\) cho thấy slide có ít nhất một ví dụ nơi kích thước lưới
vượt xa khả năng duyệt. Trong các bài như vậy, cần tìm một cấu trúc lặp. Có
ba hướng phổ biến:
\begin{itemize}
  \item nén tọa độ theo những hàng hoặc cột đặc biệt;
  \item dùng phần dư theo chu kỳ của phép chuyển;
  \item xây một ma trận hoặc đồ thị chuyển nhỏ rồi lũy thừa nhanh theo số lớp.
\end{itemize}

Chẳng hạn, nếu trạng thái của một đường chéo chỉ phụ thuộc vào vài đường chéo
trước đó, ta có thể xem mỗi đường chéo là một trạng thái tổng hợp. Với số mẫu
trạng thái nhỏ, chuyển qua \(M\) hoặc \(N\) lớp có thể tính bằng lũy thừa ma
trận hoặc phát hiện chu kỳ. Nếu có các điểm đặc biệt thưa, chỉ cần chia lưới
thành các khoảng giữa các điểm ấy; trong mỗi khoảng, phép chuyển giống nhau và
có thể xử lý hàng loạt.

Điểm cần kiểm soát là quy tắc thay thế. Không phải mọi phần lặp đều có thể
nén; chỉ nén được khi phần bị bỏ không chứa thông tin phân biệt ảnh hưởng tới
đáp án. Vì vậy khi dùng chu kỳ hoặc phần dư, phải chứng minh rằng hai ô cùng
lớp thật sự có cùng tập chuyển và cùng điều kiện biên liên quan.

\section{Cách trình bày thuật toán}

Với một bài tối ưu lưới kiểu này, slide thường nên đọc theo trình tự:
\begin{enumerate}
  \item xác định trạng thái tối thiểu, ví dụ ô \((r,c)\), lớp đường chéo, hay
  cặp phần dư;
  \item xác định phép chuyển, ở đây là hai bước \((P,Q)\) và \((Q,P)\);
  \item tìm thứ tự xử lý tự nhiên: BFS, thứ tự tăng \(r+c\), hoặc lũy thừa
  chuyển;
  \item dùng các giới hạn nhỏ như \(P,Q,B,D\) để giảm bộ nhớ và thời gian;
  \item xử lý riêng biên của hình chữ nhật \(M\times N\).
\end{enumerate}

Biên là phần dễ sai. Một công thức đúng trên lưới vô hạn có thể đếm cả các ô
ngoài hình chữ nhật. Khi \(M,N\le 4000\), kiểm tra biên trực tiếp trong BFS
hoặc DP là đủ. Khi \(M\) rất lớn, cần đưa biên vào công thức nén: số lớp đầy
đủ ở giữa, cộng với vài lớp đầu và cuối xử lý riêng.

\section{Kết luận}

Nội dung chắc chắn của bản trình chiếu là một nhóm ví dụ về tối ưu trên lưới
lớn với bước đi nhỏ. Mẫu tư duy chung là không để kích thước hình chữ nhật
quyết định trực tiếp độ phức tạp. Nếu lưới vừa phải, dùng BFS hoặc DP theo
lớp và tối ưu bộ nhớ. Nếu một chiều rất lớn, tìm chu kỳ, phần dư, điểm đặc
biệt hoặc phép chuyển tổng hợp để nhảy qua nhiều lớp cùng lúc.

Do phần chữ của PowerPoint quá ít, bản ghi chú này giữ mức khái quát và chỉ
dùng các ràng buộc đọc được từ slide. Các chi tiết bài cụ thể trong hình gốc
không được suy đoán thêm.

\end{document}
