% Vietnamese translation for OI Public Library
% Source-File: IOI中国国家候选队论文/2005/杨弋/杨弋.ppt
\documentclass[11pt]{article}
\usepackage{oipl-vn}

\newcommand{\Oh}{\mathcal{O}}

\title{Bản trình chiếu: Quy hoạch động trong bài toán hình học}
\author{Yang Yi}
\date{2005}

\begin{document}
\maketitle

\origtitle{Quy hoạch động trong bài toán hình học: bản trình chiếu}
\sourcepath{IOI China candidate team papers / 2005 / Yang Yi / Yang Yi.ppt}

\section{Mạch trình bày}

Tệp gốc chỉ có PowerPoint, không thấy bài viết dài đi kèm trong cây nguồn
tiếng Việt. Văn bản trích được từ slide tương đối ít, nhưng các mốc còn lại
khá nhất quán: các điểm \(X_1,X_2\), hàm trạng thái \(f(w,u,v)\), hàm
\(\operatorname{area}(x,k)\), truy vấn \(\Oh(1)\), ví dụ \textit{Lock And
Key}, giới hạn \(3000\), các tham số \(w,u,v\), \(k<k_a\), \(k>k_b\), và hai
mốc độ phức tạp \(\Oh(l^2mn^2)\), \(\Oh(l^2mn)\), \(\Oh(ln)\).

Vì phần chữ của slide bị mất nhiều, bản ghi chú này không cố khôi phục những
chi tiết không có căn cứ. Nó trình bày lại thông điệp chắc chắn đọc được:
khi quy hoạch động trong hình học có trạng thái nhiều chiều, chi phí thường
nằm ở việc tính đi tính lại các đại lượng hình học và duyệt quá nhiều chỉ số;
cần tiền xử lý các hàm hình học và khai thác cấu trúc đơn điệu hoặc khoảng
hợp lệ để giảm độ phức tạp.

\section{Từ hình học liên tục tới trạng thái rời rạc}

Trong các bài hình học, dữ liệu ban đầu thường là điểm, đoạn, đa giác hoặc
miền phẳng liên tục. Quy hoạch động chỉ hoạt động tốt khi ta tìm được một tập
mốc rời rạc đủ nhỏ: đỉnh, cạnh, thứ tự góc, chỉ số đoạn, hoặc các đường biên
có thể xuất hiện trong lời giải tối ưu. Các ký hiệu \(X_1,X_2\) trên slide
cho thấy bài trình bày bắt đầu từ việc chọn những điểm mốc như vậy.

Sau khi rời rạc hóa, phần hình học được đưa vào trạng thái. Một trạng thái
dạng \(f(w,u,v)\) thường có thể hiểu là lời giải tốt nhất cho một miền con
hoặc một giai đoạn \(w\), với hai biên hoặc hai vị trí hiện tại là \(u\) và
\(v\). Chi tiết bài cụ thể không còn đầy đủ trong slide, nhưng dạng ba tham
số này nói lên vấn đề chính: nếu mỗi chuyển trạng thái lại duyệt thêm nhiều
tham số hình học, bảng DP sẽ tăng rất nhanh.

\section{Tiền xử lý diện tích và đại lượng hình học}

Slide ghi rõ \(\operatorname{area}(x,k)\) và \(\Oh(1)\). Đây là kỹ thuật cốt
lõi trong nhiều lời giải DP hình học: các giá trị như diện tích phần cắt,
diện tích tam giác/quạt, khoảng cách tới biên hoặc phần đóng góp của một đoạn
được tiền xử lý theo chỉ số, rồi truy vấn hằng số trong chuyển trạng thái.

Nếu không làm vậy, mỗi lần tính \(f(w,u,v)\) có thể phải quét lại một đa giác
hoặc tính lại nhiều giao điểm. Khi số trạng thái đã là \(lmn\) hoặc lớn hơn,
thêm một vòng quét hình học sẽ làm lời giải vượt giới hạn. Ngược lại, khi
\(\operatorname{area}(x,k)\) được trả lời trong \(\Oh(1)\), chuyển trạng thái
có thể tập trung vào phần tổ hợp: chọn chỉ số nào, chia miền ở đâu, và cập
nhật giá trị DP ra sao.

Trong thực tế, tiền xử lý kiểu này thường dựa trên tổng tiền tố hình học:
tổng diện tích có hướng theo thứ tự đỉnh, tổng độ dài cạnh, hoặc bảng đóng
góp giữa hai mốc. Điều quan trọng là chọn công thức ổn định số học và thống
nhất quy ước hướng, vì lỗi dấu trong diện tích có hướng rất dễ làm toàn bộ DP
sai.

\section{\textit{Lock And Key}: mô hình ví dụ}

\textit{Lock And Key} là tên bài xuất hiện rõ trong PPT. Từ tên bài và các ký
hiệu còn lại, có thể hiểu đây là ví dụ về ghép hoặc kiểm tra tương thích giữa
hai hình dạng. Các bài kiểu khóa--ổ thường yêu cầu so sánh biên, độ lệch,
khoảng trống hoặc diện tích phủ sau khi đặt một hình vào một hình khác.

Trong một mô hình DP, \(w\) có thể biểu diễn bước hoặc lớp đang xét, còn
\(u,v\) biểu diễn hai mốc biên đã khớp. Khi chuyển từ \(f(w,u,v)\) sang trạng
thái kế tiếp, ta cần biết phần diện tích hoặc phần giao mới sinh ra. Đó là
lý do \(\operatorname{area}(x,k)\) xuất hiện cùng với \(f(w,u,v)\): đại lượng
hình học được tách khỏi công thức DP để không phải tính lại.

Slide còn ghi \(f(100,m,n)\), cho thấy số lớp hoặc số bước \(w\) có thể khá
lớn, trong khi hai biên \(m,n\) tạo ra số trạng thái theo tích. Với giới hạn
như \(3000\), cách cài trực tiếp rất dễ không chạy nổi nếu mỗi trạng thái
duyệt thêm một chiều tự do.

\section{Giảm vòng lặp chuyển trạng thái}

Các mốc độ phức tạp trên slide cho thấy một quá trình tối ưu:
\[
  \Oh(l^2mn^2)\quad\longrightarrow\quad \Oh(l^2mn),
  \qquad\text{và bộ nhớ }\Oh(ln).
\]
Dù công thức chuyển trạng thái đầy đủ không còn đọc được, ta vẫn có thể thấy
hướng cải thiện: loại bỏ một vòng duyệt theo chỉ số bằng cách nhận ra miền
ứng viên hợp lệ là một khoảng, hoặc bằng cách duy trì giá trị tốt nhất khi
quét.

Slide có các điều kiện \(k<k_a\) và \(k>k_b\). Đây thường là dấu hiệu của một
đoạn chỉ số hợp lệ \([k_a,k_b]\). Thay vì thử mọi \(k\), ta chứng minh rằng
các \(k\) ngoài đoạn chắc chắn không thể tối ưu hoặc không thỏa ràng buộc
hình học. Nếu đoạn này dịch chuyển đơn điệu khi \(u,v\) thay đổi, có thể dùng
con trỏ trượt hoặc cấu trúc lưu cực trị để cập nhật nhanh.

Một dạng tối ưu khác là so sánh hai trạng thái kề nhau, chẳng hạn
\[
  f(w,u,v)\quad\text{và}\quad f(w,u+1,v).
\]
Khi tăng \(u\) thêm một đơn vị, nhiều phần của công thức không đổi; chỉ phần
liên quan tới dải hình học mới cần cập nhật. Nếu phần thay đổi được lấy từ
\(\operatorname{area}(x,k)\), mỗi bước quét có thể giảm từ duyệt toàn bộ về
cập nhật hằng số hoặc gần hằng số.

\section{Bộ nhớ và thứ tự tính}

Mốc \(\Oh(ln)\) trên slide nhiều khả năng nói về tối ưu bộ nhớ. Với trạng
thái \(f(w,u,v)\), nếu lớp \(w\) chỉ phụ thuộc vào lớp trước hoặc một số lớp
gần, ta không cần giữ toàn bộ bảng ba chiều. Có thể cuộn theo \(w\), hoặc giữ
những hàng/cột đang được quét.

Tuy vậy, tối ưu bộ nhớ trong DP hình học phải đi cùng thứ tự tính cẩn thận.
Nếu trạng thái hiện tại còn cần giá trị cũ của cùng một lớp, cập nhật tại chỗ
có thể ghi đè dữ liệu trước khi dùng xong. Vì vậy khi cuộn mảng, cần xác định
rõ phụ thuộc là từ \(w-1\) sang \(w\), từ \(u-1\) sang \(u\), hay từ một miền
chỉ số đã xử lý sang miền chưa xử lý.

\section{Tổng kết}

Bản trình chiếu, dù còn ít chữ, truyền tải một bài học quen thuộc của quy
hoạch động hình học:
\begin{enumerate}
  \item rời rạc hóa đúng các mốc hình học có thể xuất hiện trong nghiệm;
  \item tiền xử lý các đại lượng như \(\operatorname{area}(x,k)\) để chuyển
  trạng thái không phải làm lại hình học nặng;
  \item tìm khoảng chỉ số hợp lệ hoặc tính đơn điệu để bỏ bớt vòng lặp;
  \item cuộn bộ nhớ theo lớp khi quan hệ phụ thuộc cho phép.
\end{enumerate}

Điểm khó không nằm ở công thức DP riêng lẻ, mà ở việc kết hợp hình học với tổ
hợp sao cho mỗi phần được tính đúng một lần. Khi làm được điều đó, độ phức
tạp có thể giảm từ dạng nhiều vòng lồng nhau như \(\Oh(l^2mn^2)\) xuống mức
có thể chạy trong giới hạn của bài.

\end{document}
