% Vietnamese translation for OI Public Library
% Source-File: IOI中国国家候选队论文/2005/杨思雨/杨思雨.ppt
\documentclass[11pt]{article}
\usepackage{oipl-vn}

\newcommand{\Oh}{\mathcal{O}}
\newcommand{\floor}[1]{\left\lfloor #1\right\rfloor}

\title{Bản trình chiếu: Tỉ lệ vàng và tin học}
\author{Yang Siyu}
\date{2005}

\begin{document}
\maketitle

\origtitle{Vẻ đẹp ở khắp nơi: tỉ lệ vàng và tin học, bản trình chiếu}
\sourcepath{IOI China candidate team papers / 2005 / Yang Siyu / Yang Siyu.ppt}

\section{Mạch trình bày}

PowerPoint gốc đi cùng bài viết \emph{Vẻ đẹp ở khắp nơi: bàn về liên hệ giữa
tỉ lệ vàng và tin học}. Văn bản trích được từ slide giữ lại các mốc nổi bật:
tranh \textit{Fishing Boat on the Beach} của Vincent van Gogh, sai số
\(10^{-3}\), các công thức \(1/108\), \(2\log_2 10^8\),
\(2+\log_{1/\varphi}10^8\), trạng thái trò chơi \((a,b)\), các độ phức tạp
\(\Oh(N^2)\), \(\Oh(N^3)\), \(\Oh(N)\), và công thức cho dãy trạng thái thua
liên quan tới \(\floor{\Phi i}\).

Slide dùng nhiều hình nền và chuyển cảnh, nhưng mạch thuật toán khá rõ: từ
tỉ lệ vàng trong thẩm mỹ, chuyển sang trò chơi lấy đá kiểu Wythoff, rồi kết
thúc bằng tìm kiếm theo tỉ lệ vàng cho hàm đơn đỉnh. Bản ghi chú này giữ hai
ví dụ thuật toán chính và lược bỏ phần mã Pascal trong phụ lục bài đầy đủ.

\section{Tỉ lệ vàng}

Tỉ lệ vàng xuất phát từ bài toán chia đoạn. Nếu đoạn \(AB\) được chia tại
\(P\), đặt \(AP=1\), \(PB=x\), và yêu cầu
\[
  \frac{1}{x}=\frac{1+x}{1},
\]
thì \(x\) là nghiệm dương của \(x^2+x-1=0\):
\[
  x=\frac{\sqrt5-1}{2}=\varphi\approx 0.618.
\]
Độ dài cả đoạn khi đó là
\[
  \Phi=\frac{\sqrt5+1}{2}\approx 1.618.
\]

Phần mở đầu của slide dùng các ví dụ tự nhiên và nghệ thuật để tạo trực giác:
những tỉ lệ gần \(\varphi\) hoặc \(\Phi\) thường xuất hiện trong cơ thể, thực
vật, kiến trúc và hội họa. Trong tin học, tỉ lệ vàng không xuất hiện vì đẹp,
mà vì nó là nghiệm của những quan hệ tự đồng dạng: sau khi loại bỏ hoặc xây
dựng một phần, phần còn lại có cấu trúc giống bài toán ban đầu.

\section{Trò chơi lấy đá}

Ví dụ thứ nhất là trò chơi hai đống đá. Ở mỗi lượt, người chơi được lấy một
số đá tùy ý từ một đống, hoặc lấy cùng một số đá từ cả hai đống. Người lấy
viên cuối cùng thắng. Trạng thái được ký hiệu \((a,b)\), và vì hai đống không
phân biệt vai trò nên \((a,b)\) và \((b,a)\) là như nhau.

Cách đầu tiên là dựng cây trò chơi hoặc quy hoạch động có ghi nhớ. Slide ghi
các trạng thái nhỏ như \((1,2)\), \((0,2)\), \((1,0)\), \((1,1)\), \((0,1)\),
\((0,0)\), rồi ghi độ phức tạp \(\Oh(N^2)\) bộ nhớ và \(\Oh(N^3)\) thời gian.
Cách này giúp định nghĩa thắng thua rõ ràng, nhưng không phù hợp với giới hạn
lớn.

Cách thứ hai khai thác tính chất của trạng thái thua. Nếu \((a,b)\) là thua,
thì mọi trạng thái cùng hàng, cùng cột hoặc cùng đường chéo đi lên từ nó đều
phải là thắng:
\[
  (a,i),\quad (i,b),\quad (a+i,b+i).
\]
Do đó mỗi số nguyên dương xuất hiện đúng một lần trong toàn bộ các cặp thua,
và hiệu giữa hai đống của các cặp thua cũng không lặp. Ta xây dần cặp thua
thứ \(i\): lấy \(a_i\) là số nguyên dương nhỏ nhất chưa xuất hiện, rồi đặt
\(b_i=a_i+i\). Slide ghi mốc \((a_i,b_i)\) và độ phức tạp \(\Oh(N)\).

\section{Công thức Wythoff}

Quan sát các cặp thua đầu tiên cho thấy tỉ số \(a_i/i\) tiến gần tới
\(\Phi\). Phỏng đoán đúng là
\[
  (a_i,b_i)=
  \bigl(\floor{\Phi i},\floor{(\Phi+1)i}\bigr).
\]
Vì \(b_i-a_i=i\), công thức cũng có thể viết
\[
  a_i=\floor{\Phi i},\qquad b_i=a_i+i.
\]

Nhờ đó, để xét một trạng thái bất kỳ, ta sắp lại để \(a\le b\), đặt
\(i=b-a\), rồi kiểm tra \(a=\floor{\Phi i}\) hay không. Nếu đúng, trạng thái
là thua cho người đi trước; nếu sai, người đi trước có chiến lược thắng. Độ
phức tạp thời gian và bộ nhớ đều trở thành \(\Oh(1)\).

Điểm đáng chú ý không phải là học thuộc công thức, mà là cách công thức được
phát hiện. Ta bắt đầu từ định nghĩa thắng thua, rút ra quy luật loại trừ của
các trạng thái thua, xây được thuật toán tuyến tính, rồi từ dữ liệu nhỏ nhận
ra dãy Beatty liên quan tới tỉ lệ vàng. Đây là một ví dụ điển hình của việc
đào sâu cấu trúc toán học để biến một DP lớn thành phán định hằng số.

\section{Bài toán leo núi}

Ví dụ thứ hai là tìm cực đại của một hàm đơn đỉnh \(f(x)\) trên đoạn
\([0,L]\). Mỗi lần truy vấn một điểm \(t\), thư viện trả về \(f(t)\). Cần tìm
vị trí cực đại với sai số không quá \(10^{-3}\), trong số lần truy vấn giới
hạn. PPT ghi rõ các mốc \(f(x)\), \([0,L]\), \(f(t)\), \(10^{-3}\).

Nếu chọn hai điểm rất gần trung điểm như tìm kiếm nhị phân, mỗi vòng có thể
loại bỏ gần một nửa đoạn, nhưng phải dùng hai truy vấn mới. Để giảm đoạn ban
đầu xuống khoảng \(1/10^8\), số truy vấn cỡ
\[
  2\log_2 10^8,
\]
quá lớn so với giới hạn. Vấn đề là nhị phân kiểu này bỏ phí thông tin: điểm
tốt đã truy vấn ở vòng trước vẫn nằm trong đoạn còn lại, nhưng vòng sau lại
truy vấn hai điểm mới.

Phương pháp tỉ lệ vàng giữ lại điểm tốt cũ. Ở đoạn hiện tại \([a,b]\), chọn
hai điểm \(x_1<x_2\) đối xứng theo nghĩa
\[
  x_1-a=b-x_2.
\]
Sau khi so sánh \(f(x_1)\) và \(f(x_2)\), loại bỏ phía chứa điểm xấu, vì với
hàm đơn đỉnh, điểm cực đại luôn nằm cùng phía với điểm tốt so với điểm xấu.
Vòng sau chỉ cần hỏi thêm một điểm mới đối xứng với điểm tốt cũ trong đoạn
mới.

Để mỗi vòng loại bỏ cùng một tỉ lệ, các khoảng phải thỏa
\[
  \frac{b-x_2}{b-a}
  =
  \frac{x_2-x_1}{x_2-a},
  \qquad
  x_1-a=b-x_2.
\]
Giải hệ này thu được
\[
  \frac{x_2-a}{b-a}=\frac{\sqrt5-1}{2}=\varphi.
\]
Vì thế điểm truy vấn nằm ở vị trí chia vàng của đoạn.

\section{Hiệu quả và ý nghĩa}

Trong trường hợp xấu nhất, sau mỗi truy vấn mới, độ dài đoạn còn lại bằng
\(\varphi\) lần độ dài trước đó. Số truy vấn cần thiết xấp xỉ
\[
  2+\log_{1/\varphi}10^8,
\]
đúng với mốc xuất hiện trong slide và đủ nhỏ cho giới hạn \(40\) truy vấn của
bài. So với nhị phân số thực thông thường, lợi ích đến từ việc tái sử dụng
một giá trị \(f(x)\) đã biết.

Hai ví dụ trong slide dùng tỉ lệ vàng theo hai cách khác nhau. Trong trò chơi
lấy đá, \(\Phi\) xuất hiện trong công thức các trạng thái thua. Trong bài
leo núi, \(\varphi\) xuất hiện như tỉ lệ thu hẹp tối ưu khi mỗi vòng chỉ muốn
truy vấn thêm một điểm. Cả hai đều có chung một gốc: cấu trúc còn lại sau một
bước phải giống cấu trúc ban đầu, và phương trình tự đồng dạng dẫn tới tỉ lệ
vàng.

\section{Tổng kết}

Bản trình chiếu kết thúc bằng thông điệp rằng vẻ đẹp toán học có thể dẫn tới
thuật toán rất gọn, nhưng chỉ sau khi ta chứng minh được điều kiện áp dụng.
Với trò chơi, cần chứng minh dãy trạng thái thua thật sự là dãy Beatty tương
ứng. Với tìm kiếm tỉ lệ vàng, cần hàm đơn đỉnh và cần so sánh chính xác giá
trị tại các điểm truy vấn.

Trong thi lập trình, tỉ lệ vàng không phải mẹo trang trí. Nó là dấu hiệu của
những bài có tính tự đồng dạng, tối ưu một chiều, dãy bổ sung nhau hoặc trò
chơi tổ hợp. Khi gặp các cấu trúc ấy, việc thử quan sát dữ liệu nhỏ và hỏi
``phần còn lại có giống bài toán ban đầu không'' có thể mở ra một lời giải
ngắn hơn nhiều so với mô phỏng hoặc quy hoạch động trực tiếp.

\end{document}
