% Vietnamese translation for OI Public Library
% Source-File: IOI中国国家候选队论文/2005/朱泽园/朱泽园.ppt
\documentclass[11pt]{article}
\usepackage{oipl-vn}

\newcommand{\Oh}{\mathcal{O}}

\title{Bản trình chiếu: Trở về điểm xuất phát}
\author{Zhu Zeyuan}
\date{2005}

\begin{document}
\maketitle

\origtitle{Trở về điểm xuất phát: bản trình chiếu}
\sourcepath{IOI China candidate team papers / 2005 / Zhu Zeyuan / Zhu Zeyuan.ppt}

\section{Mạch chính của slide}

Bản trình chiếu đi cùng bài viết \emph{Trở về điểm xuất phát}. Phần chữ đọc
được từ PowerPoint cũ cho thấy hai ví dụ chính: \textit{USACO Shaping
Regions} với \(1\le N\le 3000\), các đoạn \([l,r]\), các mốc độ phức tạp
\(\Oh(n^2\log n)\), \(\Oh(n^3)\), \(\Oh(n^2)\); và \textit{BalticOI 2004
1-3 Sequence} với dãy \(t_1,\ldots,t_N\), dãy không giảm
\[
  z_1\le z_2\le\cdots\le z_N,
\]
hàm mục tiêu
\[
  |t_1-z_1|+|t_2-z_2|+\cdots+|t_N-z_N|,
\]
cùng các mốc \(\Oh(n\log^2 n)\) và \(\Oh(n\log n)\). Bản dịch này dùng bài
viết đã dịch để phục hồi luồng lập luận, nhưng trình bày ở mức ghi chú slide
thay vì lặp lại toàn bộ chứng minh.

Thông điệp của slide là một kiểu ``đột phá'' rất thực dụng: khi một lời giải
đã có vẻ hợp lý nhưng ngày càng nặng, quay lại mô hình ban đầu để hỏi phần nào
thật sự cần giữ. Trở về điểm xuất phát không phải làm lại từ đầu một cách mù
mờ, mà là dùng hiểu biết vừa có để nhìn lại bài toán gốc sắc hơn.

\section{\textit{Shaping Regions}: từ cây đoạn về quét thô}

Ví dụ mở đầu là bài tô các hình chữ nhật lên một tờ giấy. Sau khi rời rạc hóa
tọa độ, bài toán trở thành tô các ô trên một lưới cỡ \(\Oh(N)\times\Oh(N)\).
Lời giải quen thuộc là xử lý từng hàng rời rạc và dùng cây đoạn để chèn một
đoạn màu \([l,r]\) mà không ghi đè các phần đã có màu. Với mỗi hàng, thao tác
trên cây mất logarit và thống kê màu mất tuyến tính, nên toàn bộ lời giải đạt
\(\Oh(N^2\log N)\). Đây là một lời giải đúng và khá chuẩn.

Slide sau đó quay lại thuật toán thô: xử lý các hình chữ nhật từ trên xuống
dưới, trên từng hàng chỉ tô những ô chưa có màu. Điểm yếu của cách thô là khi
gặp một cụm ô đã tô, nó vẫn phải đi qua từng ô. Nếu chỉ sửa đúng chỗ này, ta
không cần cây đoạn. Lưu mảng \(\mathit{next}\) để mỗi ô đã tô trỏ tới vị trí
kế tiếp cần xét; sau khi tô hoặc đi qua một đoạn, cập nhật các con trỏ để lần
sau nhảy qua cả cụm.

Đây là ý tưởng giống tập rời nhau có nén đường đi. Mỗi cụm ô đã tô được xem
như một tập; khi con trỏ chạm vào một ô trong tập, nó được đưa thẳng tới ô đầu
tiên sau tập. Nếu bổ sung cha đại diện và hạng, các thao tác nhảy qua cụm có
chi phí khấu hao gần hằng số. Với mỗi hàng, tổng số ô rời rạc được tô hoặc
hợp nhất chỉ là tuyến tính, và toàn bộ bài giảm xuống \(\Oh(N^2)\).

Điều quan trọng là lời giải mới không đến từ một cấu trúc phức tạp hơn. Nó
đến từ việc nhìn lại thuật toán thô và phát hiện phần lãng phí duy nhất:
đi lặp qua vùng đã biết chắc không còn tác dụng.

\section{\textit{1-3 Sequence}: quay lại dạng tối ưu}

Trong \textit{1-3 Sequence}, cần chọn dãy không giảm
\[
  z_1\le z_2\le \cdots \le z_N
\]
để tối thiểu hóa
\[
  |t_1-z_1|+|t_2-z_2|+\cdots+|t_N-z_N|.
\]
Nếu toàn bộ dãy \(z\) bị buộc bằng một giá trị \(x\), giá trị tốt nhất là
trung vị của \(t_1,\ldots,t_N\). Khi dãy \(z\) được phép không giảm, trực giác
tự nhiên là chia dãy thành các đoạn, mỗi đoạn nhận một giá trị hằng bằng trung
vị của đoạn đó, và các giá trị đoạn tăng dần.

Một cách giải trực tiếp có thể thử quy hoạch động theo điểm chia đoạn, nhưng
nhanh chóng trở thành \(\Oh(n^2)\) hoặc nặng hơn. Slide hướng người đọc quay
lại câu hỏi gốc: khi thêm một phần tử \(t_i\), điều gì làm phá vỡ tính không
giảm? Nếu giá trị tối ưu của đoạn trước lớn hơn giá trị mới, hai phần không
thể đứng riêng; chúng phải được hợp nhất thành một đoạn lớn hơn và lấy lại
trung vị chung.

Vì vậy có thể xử lý dãy từ trái sang phải bằng một ngăn các khối. Mỗi khối
lưu các giá trị \(t\) của một đoạn liên tiếp và trung vị hiện tại của khối.
Khi thêm phần tử mới, tạo một khối mới. Nếu trung vị của khối trước lớn hơn
trung vị của khối sau, hợp nhất hai khối; sau khi hợp nhất có thể lại vi phạm
với khối trước nữa, nên tiếp tục gộp cho tới khi các trung vị không giảm.

Để cập nhật trung vị nhanh, mỗi khối cần một cấu trúc hỗ trợ chèn và lấy trung
vị, chẳng hạn hai hàng đợi ưu tiên hoặc cây cân bằng. Nếu dùng cấu trúc phù
hợp, mỗi lần hợp nhất có thể tính tổng đóng góp \(|t_i-z_i|\) của khối, và
toàn bộ quá trình đạt \(\Oh(n\log n)\). Các mốc \(\Oh(n\log^2 n)\) trong
slide phản ánh những phiên bản trung gian trước khi tối ưu thao tác hợp nhất.

\section{Cùng một kiểu quay lại}

Hai ví dụ nhìn rất khác nhau nhưng cùng một nhịp tư duy. Với \textit{Shaping
Regions}, lời giải cây đoạn đã đủ tốt, nhưng trở về thuật toán thô cho thấy
ta chỉ cần nhảy qua vùng đã tô. Với \textit{1-3 Sequence}, mô hình quy hoạch
động theo điểm chia quá nặng; quay lại tính chất trung vị của một đoạn giúp
nhìn ra các khối cần hợp nhất.

Trong cả hai trường hợp, ``điểm xuất phát'' không phải trạng thái chưa biết
gì. Đó là mô hình đơn giản nhất sau khi đã hiểu bài toán: quét các ô chưa tô,
hoặc chia dãy thành các đoạn hằng. Từ mô hình đơn giản ấy, ta thêm đúng cơ chế
còn thiếu: nén đường đi trong ví dụ hình chữ nhật, và hợp nhất khối theo trung
vị trong ví dụ dãy.

\section{Kết luận}

Slide nhấn mạnh rằng đôi khi tiến lên cần một bước lùi. Khi một lời giải quen
thuộc đã che mất cấu trúc thật của bài toán, quay lại điểm xuất phát giúp ta
tách phần bản chất khỏi phần cài đặt tình cờ. Từ đó lời giải có thể đơn giản
hơn, nhanh hơn, hoặc ít nhất làm rõ vì sao cấu trúc dữ liệu đang dùng là cần
thiết.

\end{document}
