% Vietnamese translation for OI Public Library
% Source-File: IOI中国国家候选队论文/2007/day1/6.李宇骞《浅谈信息学竞赛中的线性规划——简洁高效的单纯形法实现与应用》.ppt
\documentclass[11pt]{article}
\usepackage{oipl-vn}

\newcommand{\Oh}{\mathcal{O}}
\newcommand{\Cost}{\operatorname{Cost}}

\title{Quy hoạch tuyến tính và thuật toán đơn hình trong thi tin học}
\author{Li Yuqian}
\date{2007}

\begin{document}
\maketitle

\origtitle{Linear programming in informatics contests: concise and efficient simplex implementation and applications}
\sourcepath{IOI China candidate team papers / 2007 / day 1 / Li Yuqian.ppt}

\section*{Tóm tắt}

Bản trình chiếu giới thiệu quy hoạch tuyến tính từ góc nhìn thi lập trình:
khi một bài toán có mục tiêu tuyến tính và các ràng buộc tuyến tính, ta có
thể mô hình hóa nó thành một hệ tối ưu liên tục. Trọng tâm của bài là cách
dùng thuật toán đơn hình để giải những mô hình ấy bằng một chương trình tương
đối ngắn, đồng thời nhấn mạnh rằng trong thực nghiệm đơn hình thường nhanh
hơn nỗi lo ban đầu của thí sinh.

Các slide đi theo ba mạch: định nghĩa và dạng chuẩn của quy hoạch tuyến tính;
một vài mô hình ứng dụng, đặc biệt là luồng đa hàng hóa; và các bước cài đặt
simplex gồm dạng lỏng, pivot, khởi tạo và xử lý các trường hợp đặc biệt.

\paragraph{Từ khóa.}
Quy hoạch tuyến tính; thuật toán đơn hình; luồng đa hàng hóa.

\section{Mô hình quy hoạch tuyến tính}

Một bài toán quy hoạch tuyến tính tối ưu hóa một hàm tuyến tính dưới các
ràng buộc cũng tuyến tính. Với các biến \(x_1,\ldots,x_n\), hàm mục tiêu có
dạng
\[
  f(x_1,\ldots,x_n)=\sum_{i=1}^{n} c_ix_i.
\]
Mỗi ràng buộc là một đẳng thức hoặc bất đẳng thức tuyến tính, chẳng hạn
\[
  \sum_{i=1}^{n} a_ix_i\le b,\qquad
  \sum_{i=1}^{n} a_ix_i=b,\qquad
  \sum_{i=1}^{n} a_ix_i\ge b.
\]
Một nghiệm khả thi chỉ cần thỏa các ràng buộc; nghiệm tối ưu là nghiệm khả
thi cho giá trị mục tiêu tốt nhất.

Ví dụ mở đầu của slide là bài tranh cử thị trưởng. Người tranh cử cần đủ
phiếu ở ba khu vực: thành thị, ngoại ô và nông thôn. Bốn chính sách có tác
động khác nhau lên ba nhóm cử tri; một chính sách có thể tăng phiếu ở nhóm
này nhưng giảm ở nhóm khác. Nếu \(x_1,\ldots,x_4\) là số tiền chi cho bốn
chính sách, mục tiêu là cực tiểu hóa
\[
  x_1+x_2+x_3+x_4
\]
với các ràng buộc
\[
\begin{aligned}
-2x_1+8x_2+10x_4 &\ge 50,\\
 5x_1+2x_2      &\ge 100,\\
 3x_1-5x_2+10x_3-2x_4 &\ge 25,\\
 x_1,x_2,x_3,x_4 &\ge 0.
\end{aligned}
\]
Điểm quan trọng của ví dụ là các hệ số không nhất thiết dương: một lựa chọn
có thể mang lợi ở ràng buộc này và gây thiệt ở ràng buộc khác, miễn là mọi
quan hệ vẫn tuyến tính.

Hệ số của quy hoạch tuyến tính có thể là số thực bất kỳ, và nghiệm tối ưu
cũng không bắt buộc là số nguyên. Nếu thêm yêu cầu nghiệm nguyên, bài toán
trở thành quy hoạch nguyên, khó hơn nhiều và không còn thuộc phạm vi của
simplex liên tục trong bài này.

\section{Hai mô hình cơ bản}

\subsection{Phân bổ tài nguyên}

Có \(m\) loại tài nguyên với giới hạn \(b_j\), và \(n\) dự án. Nếu làm lượng
\(x_i\) của dự án \(i\), ta thu lợi \(c_ix_i\) và tiêu tốn \(a_{ij}x_i\) đơn
vị tài nguyên \(j\). Mô hình là
\[
\begin{array}{ll}
\text{cực đại} & \displaystyle\sum_{i=1}^{n} c_ix_i\\
\text{thỏa} & \displaystyle\sum_{i=1}^{n} a_{ij}x_i\le b_j
              \quad (1\le j\le m),\\
& x_i\ge 0\quad (1\le i\le n).
\end{array}
\]
Đây là khuôn mẫu cho các bài chọn sản lượng, chọn mức đầu tư hoặc phân phối
nguồn lực khi mọi tiêu hao tỷ lệ tuyến tính với lượng được chọn.

\subsection{Cung ứng vật tư}

Ngược lại, có \(m\) loại nhu cầu cần đạt ít nhất \(b_j\). Vật tư loại \(i\)
cung cấp \(a_{ij}\) đơn vị cho nhu cầu \(j\), với chi phí đơn vị \(c_i\). Khi
đó ta cực tiểu hóa
\[
  \sum_{i=1}^{n} c_ix_i
\]
với các điều kiện
\[
  \sum_{i=1}^{n} a_{ij}x_i\ge b_j \quad (1\le j\le m),\qquad
  x_i\ge 0.
\]
Slide dùng ví dụ khẩu phần dinh dưỡng: cơm, rau, thịt cung cấp đường, chất
béo, protein và vitamin với tỷ lệ khác nhau; mục tiêu là đủ dinh dưỡng với
chi phí nhỏ nhất.

\section{Luồng đa hàng hóa}

Ứng dụng quan trọng hơn trong bài là luồng đa hàng hóa. Khác với luồng mạng
thông thường chỉ có một nguồn và một đích, ở đây có \(k\) cặp
\((s_i,t_i)\), mỗi cặp cần chuyển \(d_i\) đơn vị hàng hóa. Với cạnh
\(e=(u_e,v_e)\) có dung lượng \(c_e\), đặt \(f_i(u_e,v_e)\) là lượng hàng hóa
\(i\) đi qua cạnh đó. Mô hình khả thi là
\[
\begin{array}{ll}
\text{cực tiểu} & 0\\
\text{thỏa} &
\displaystyle\sum_{i=1}^{k} f_i(u_e,v_e)\le c_e
  \quad (1\le e\le E),\\
&
\displaystyle
\sum_{p:v_p=v} f_i(u_p,v_p)
=
\sum_{q:u_q=v} f_i(u_q,v_q)\\
&\hfill (1\le i\le k,\ v\ne s_i,t_i),\\
&
\displaystyle\sum_{e:u_e=s_i} f_i(u_e,v_e)=d_i
  \quad (1\le i\le k),\\
&
f_i(u_e,v_e)\ge 0.
\end{array}
\]
Hàm mục tiêu bằng \(0\) nghĩa là chỉ cần tìm một nghiệm khả thi. Nếu mỗi cạnh
có chi phí đơn vị \(\Cost_e\), ta thay mục tiêu bằng
\[
  \text{cực tiểu }
  \sum_{e=1}^{E}\Cost_e\sum_{i=1}^{k} f_i(u_e,v_e).
\]

Slide nhấn mạnh sự khác biệt với luồng mạng cổ điển: mô hình này cho phép
nhiều loại hàng cùng dùng chung dung lượng cạnh. Chính vì vậy nó biểu đạt
được nhiều bài vận tải và thiết kế mạng, nhưng nghiệm tổng quát là nghiệm
thực, không tự động nguyên như luồng một hàng hóa.

\section{Đưa về dạng chuẩn}

Dạng chuẩn được dùng trong phần cài đặt là:
\[
\begin{array}{ll}
\text{cực đại} & \displaystyle\sum_{j=1}^{n} c_jx_j\\
\text{thỏa} & \displaystyle\sum_{j=1}^{n} a_{ij}x_j\le b_i
              \quad (1\le i\le m),\\
& x_j\ge 0\quad (1\le j\le n).
\end{array}
\]
Các dạng khác được biến đổi bằng những quy tắc quen thuộc:
\begin{itemize}
  \item cực tiểu hóa \(f\) tương đương cực đại hóa \(-f\);
  \item ràng buộc \(q(x)=b\) được thay bằng \(q(x)\le b\) và \(q(x)\ge b\);
  \item ràng buộc \(\sum a_ix_i\ge b\) được nhân \(-1\);
  \item biến tự do \(x\) được thay bằng hiệu \(x^+-x^-\), với
  \(x^+,x^-\ge 0\).
\end{itemize}

Để chạy đơn hình, ta thêm biến dư:
\[
  x_{n+i}=b_i-\sum_{j=1}^{n} a_{ij}x_j \quad (1\le i\le m).
\]
Các biến \(x_{n+i}\) ban đầu là biến cơ sở, còn \(x_1,\ldots,x_n\) là biến
phi cơ sở. Khi mọi \(b_i\ge 0\), đặt biến phi cơ sở bằng \(0\) đã cho một
nghiệm khả thi.

\section{Pivot và chương trình chính}

Một trạng thái simplex được xem như dạng lỏng: mỗi biến cơ sở được biểu diễn
theo các biến phi cơ sở, còn hàm mục tiêu cũng được viết theo các biến phi cơ
sở. Nếu tồn tại một biến phi cơ sở \(x_e\) có hệ số dương trong hàm mục tiêu,
ta muốn tăng \(x_e\). Để giữ các biến cơ sở không âm, chọn biến ra \(x_l\)
theo phép so tỷ lệ:
\[
  \frac{b_l}{A_{le}}=
  \min_{i\in B,\ A_{ie}>0}\frac{b_i}{A_{ie}}.
\]
Sau đó pivot đổi vai trò \(x_e\) và \(x_l\), đồng thời thay phương trình của
\(x_e\) vào mọi phương trình còn lại và vào hàm mục tiêu.

Nếu không có hàng nào thỏa \(A_{ie}>0\), có thể tăng \(x_e\) vô hạn mà vẫn
giữ khả thi; bài toán không bị chặn. Nếu mọi hệ số mục tiêu của biến phi cơ
sở đều không dương, nghiệm hiện tại là tối ưu, vì tăng bất kỳ biến phi cơ sở
nào cũng không làm mục tiêu lớn hơn.

Slide có mã giả cho \texttt{pivot}, \texttt{opt} và \texttt{init}; ở đây chỉ
tóm tắt theo ngoại lệ dành cho mẫu mã dài. Phần cốt lõi của \texttt{opt} là
lặp: chọn biến vào có hệ số mục tiêu dương, chọn biến ra bằng phép so tỷ lệ,
rồi pivot. Để tránh vòng lặp do suy biến, có thể dùng quy tắc Bland: khi có
nhiều lựa chọn, ưu tiên chỉ số nhỏ hơn.

\section{Khởi tạo và chi tiết cài đặt}

Nếu ban đầu có \(b_i<0\), dạng lỏng chưa cho nghiệm khả thi trực tiếp. Cách
khởi tạo trong bài là dựng một bài toán phụ bằng cách thêm biến \(x_0\):
\[
  x_i=b_i-\sum_{j\in N} A_{ij}x_j+x_0,
\]
và cực đại hóa \(-x_0\). Sau một pivot đặc biệt với hàng có \(b_i\) nhỏ nhất,
ta tối ưu bài phụ. Nếu giá trị tối ưu của bài phụ nhỏ hơn \(0\), bài gốc vô
nghiệm; nếu bằng \(0\), bỏ \(x_0\) và tiếp tục tối ưu bài gốc.

Khi cài bằng số thực, cần đặt ngưỡng \(\varepsilon\) cho so sánh với \(0\),
nhất là khi kiểm tra \(c_e>0\), \(A_{ie}>0\) và các tỷ lệ gần bằng nhau.
Simplex không có cận đa thức tổng quát cho mọi dữ liệu, nhưng kinh nghiệm của
tác giả là với dữ liệu thi lập trình, một cài đặt khoảng vài trăm dòng thường
đủ nhanh. Các thử nghiệm trong bài gốc so sánh chương trình với MATLAB và
LINDO để minh họa rằng tốc độ thực tế của simplex rất đáng tin cậy.

\section{Kết luận}

Quy hoạch tuyến tính không thay thế các mô hình rời rạc kinh điển như luồng
mạng hay ghép cặp, nhưng là một công cụ mạnh khi bài toán thật sự tuyến tính
và nghiệm liên tục được chấp nhận. Khi gặp mục tiêu tuyến tính, ràng buộc
tuyến tính và các biến không âm, việc thử dựng mô hình LP có thể mở ra một
hướng giải hoàn toàn khác. Với simplex, rào cản cài đặt thấp hơn vẻ ngoài
của nó: phần khó nhất thường là nhận ra mô hình và chuẩn hóa dữ liệu đầu vào
đúng cách.

\end{document}
