% Vietnamese translation for OI Public Library
% Source-File: IOI中国国家候选队论文/2007/day1/3.仇荣琦《欧拉回路性质与应用探究》.ppt
\documentclass[11pt]{article}
\usepackage{oipl-vn}

\newcommand{\Oh}{\mathcal{O}}
\newcommand{\indeg}{\operatorname{in}}
\newcommand{\outdeg}{\operatorname{out}}

\title{Bản trình chiếu: Tính chất và ứng dụng của chu trình Euler}
\author{Qiu Rongqi\\Trung học trực thuộc Đại học Sư phạm Hồ Nam}
\date{2007}

\begin{document}
\maketitle

\origtitle{Properties and applications of Euler circuits}
\sourcepath{IOI China candidate team papers / 2007 / day 1 / Qiu Rongqi.ppt}

\section{Từ bảy cây cầu tới mô hình Euler}

Bài trình chiếu mở đầu bằng bài toán bảy cây cầu Konigsberg: có thể xuất phát
từ một nơi, đi qua mỗi cây cầu đúng một lần và quay lại điểm xuất phát hay
không? Khi mô hình hóa đất liền và đảo thành đỉnh, cầu thành cạnh, bài toán
trở thành tìm một chu trình đi qua mỗi cạnh đúng một lần.

Các khái niệm được dùng:
\begin{itemize}
  \item \emph{chu trình Euler}: chu trình đi qua mỗi cạnh đúng một lần;
  \item \emph{đường đi Euler}: đường đi đi qua mỗi cạnh đúng một lần;
  \item \emph{đồ thị Euler}: đồ thị có chu trình Euler;
  \item \emph{đồ thị nửa Euler}: đồ thị có đường đi Euler nhưng không có chu
  trình Euler.
\end{itemize}
Khi xét các điều kiện dưới đây, ta bỏ qua các đỉnh cô lập vì chúng không ảnh
hưởng tới việc đi qua các cạnh.

\section{Điều kiện tồn tại}

Với đồ thị vô hướng, chu trình Euler tồn tại khi và chỉ khi đồ thị liên thông
và không có đỉnh bậc lẻ. Đường đi Euler tồn tại khi và chỉ khi đồ thị liên
thông và có đúng hai đỉnh bậc lẻ; hai đỉnh này là hai đầu của đường đi.

Với đồ thị có hướng, ta xét đồ thị nền thu được bằng cách bỏ hướng các cạnh.
Chu trình Euler tồn tại khi và chỉ khi đồ thị nền liên thông và
\[
  \indeg(v)=\outdeg(v)
\]
với mọi đỉnh \(v\). Đường đi Euler tồn tại khi và chỉ khi đồ thị nền liên
thông, có một đỉnh có bậc vào lớn hơn bậc ra \(1\), một đỉnh có bậc ra lớn hơn
bậc vào \(1\), còn mọi đỉnh khác cân bằng bậc vào và bậc ra.

\section{Thuật toán tìm chu trình}

Thuật toán trong slide cho đồ thị vô hướng có thể hiểu là dạng xây dựng của
Hierholzer:
\begin{enumerate}
  \item tìm một chu trình bất kỳ \(C\) trong đồ thị;
  \item xóa các cạnh của \(C\);
  \item trong từng thành phần liên thông cực đại còn lại, tiếp tục tìm chu
  trình Euler;
  \item ghép các chu trình con vào \(C\) tại đỉnh chung.
\end{enumerate}

Với biểu diễn danh sách kề và đánh dấu/xóa cạnh đúng cách, thuật toán chạy
trong \(\Oh(|E|)\). Ý tưởng cốt lõi là trong đồ thị Euler, sau khi bỏ một chu
trình, bậc chẵn hoặc cân bằng vào-ra vẫn được giữ trong từng phần còn lại; các
chu trình không chung cạnh nhưng có chung đỉnh có thể ghép thành một chu trình
lớn hơn.

\section{Ví dụ 1: trò chơi ghép từ}

Ví dụ đầu tiên là một bài ``trò chơi từ''. Có nhiều từ, cần sắp xếp chúng theo
một thứ tự hợp lệ dựa trên quan hệ đầu-cuối. Một cách dựng đồ thị trực tiếp là
xem mỗi từ là một đỉnh, nối cạnh nếu hai từ có thể đứng cạnh nhau. Khi đó bài
toán trở thành tìm đường Hamilton, tức đi qua mỗi đỉnh đúng một lần. Đây là
một mô hình quá trực tiếp nhưng rất khó giải.

Mô hình tốt hơn là để các chữ cái, tiền tố hoặc hậu tố liên quan làm đỉnh, còn
mỗi từ làm một cạnh nối hai đỉnh ấy. Khi ấy yêu cầu ``dùng mỗi từ đúng một
lần'' trở thành ``đi qua mỗi cạnh đúng một lần'', tức tìm đường đi Euler. Bài
toán chuyển từ Hamilton khó xử lý sang Euler có thể giải trong \(\Oh(|E|)\).

Thông điệp của ví dụ là không nên cố định suy nghĩ ``đối tượng là đỉnh, quan
hệ là cạnh''. Đôi khi đối tượng cần dùng đúng một lần phải được đặt lên cạnh,
còn đỉnh chỉ đóng vai trò nối các đối tượng.

\section{Ví dụ 2: bài toán người đưa thư Trung Quốc}

Bài toán đưa thư trên đồ thị có hướng yêu cầu tìm một vòng đi qua mỗi cạnh ít
nhất một lần với tổng trọng số nhỏ nhất. Nếu tạm bỏ trọng số, điều kiện
``mỗi cạnh ít nhất một lần'' có thể được nhìn thành: thêm một số cạnh song
song vào đồ thị sao cho đồ thị mới có chu trình Euler.

Mỗi đỉnh có thể dư bậc ra, dư bậc vào, hoặc cân bằng. Muốn có chu trình Euler,
ta phải bù các cạnh sao cho mọi đỉnh cân bằng. Ba loại đỉnh này tương ứng với
nguồn, sink và đỉnh trung gian trong một mạng luồng. Do đó bài toán được đưa
về mô hình nhiều nguồn nhiều sink; thêm siêu nguồn \(s\) và siêu sink \(t\) sẽ
thu được bài toán luồng một nguồn một sink.

Khi xét lại trọng số, mỗi cạnh gốc \(e\) được gán chi phí \(w(e)\), còn các
cạnh phụ trong mạng có chi phí phù hợp với đường đi cần nhân thêm. Ta giải
luồng cực đại chi phí nhỏ nhất từ \(s\) tới \(t\), dùng lượng luồng để biết
cần nhân bản những cạnh nào, rồi tìm chu trình Euler trên đồ thị đã cân bằng.

Ví dụ này cho thấy chu trình Euler thường không đứng một mình; nó kết hợp với
luồng cực đại hoặc luồng chi phí nhỏ nhất để xử lý phần tối ưu hóa.

\section{Ví dụ 3: máy đánh bạc}

Ví dụ thứ ba mô hình hóa một trò chơi trên các bộ sinh số nguyên. Mỗi bộ sinh
là một đỉnh \(v_i\); nếu bộ \(T_i\) có thể sinh ra số \(j\), ta nối một cạnh
có hướng từ \(v_i\) tới \(v_j\). Một ván chơi tương ứng với một đường đi đơn
theo các cạnh chưa dùng.

Slide đưa ra khái niệm \emph{đồ thị Euler ngẫu nhiên}: xuất phát từ \(v_1\),
dù đi như thế nào, miễn là không lặp cạnh, quá trình luôn đi ra một chu trình
Euler. Đây là một biến thể của đồ thị Euler.

Nhận xét quan trọng: trong một đồ thị Euler, mọi quá trình chơi kết thúc đều
tương ứng với một chu trình. Nếu giả sử đỉnh cuối là \(v_k\ne v_1\), thì số
lần đi vào \(v_k\) nhiều hơn số lần đi ra \(1\). Nhưng vì \(\indeg(v_k)=
\outdeg(v_k)\), vẫn còn cạnh rời khỏi \(v_k\) chưa dùng, mâu thuẫn với việc
trò chơi đã kết thúc.

Giả sử một quá trình sinh ra chu trình \(C\). Xóa \(C\) khỏi đồ thị được đồ
thị dư \(G_0\). Nếu \(G_0\) còn cạnh và không đụng tới \(v_1\), trong đó sẽ có
một chu trình không qua \(v_1\). Từ đó kết luận slide nêu: người chơi thắng
khi và chỉ khi trong \(G\) tồn tại một chu trình không qua \(v_1\). Chỉ cần
tìm một chu trình như vậy, xóa nó đi, rồi tìm chu trình Euler trong phần còn
lại; nếu không tồn tại thì chắc chắn thất bại.

\section{Tổng kết}

Ứng dụng của chu trình Euler trong các bài thi thường rơi vào ba dạng:
\begin{itemize}
  \item dựng đồ thị khéo léo để yêu cầu bài toán trở thành tìm chu trình hoặc
  đường đi Euler;
  \item khai thác tính chất cân bằng bậc của đồ thị Euler để mở đường cho mô
  hình khác, như luồng;
  \item nghiên cứu các biến thể của đồ thị Euler, chẳng hạn đồ thị Euler ngẫu
  nhiên.
\end{itemize}

Ưu điểm của mô hình Euler là ngắn gọn, rõ ràng, phạm vi áp dụng rộng và thuật
toán hiệu quả. Nhược điểm là bước nhận diện mô hình thường khó: nhiều bài
không nói trực tiếp về chu trình Euler mà ẩn yêu cầu ``mỗi đối tượng được dùng
đúng một lần''. Các bài liên quan được slide liệt kê gồm
\textit{Depot Rearrangement}, \textit{Primitivus}, \textit{Ouroboros Snake},
\textit{Mosaic} và một số bài thi khác.

\end{document}
