% Vietnamese translation for OI Public Library
% Source-File: IOI中国国家候选队论文/2007/day1/9.王欣上《浅谈基于分层思想的网络流算法》.ppt
\documentclass[11pt]{article}
\usepackage{oipl-vn}

\newcommand{\Oh}{\mathcal{O}}
\newcommand{\level}{\operatorname{level}}
\newcommand{\throughput}{\operatorname{throughput}}
\newcommand{\inftycap}{\mathrm{INF}}

\title{Các thuật toán luồng mạng dựa trên tư tưởng phân tầng}
\author{Wang Xinshang}
\date{2007}

\begin{document}
\maketitle

\origtitle{Layered network-flow algorithms}
\sourcepath{IOI China candidate team papers / 2007 / day 1 / Wang Xinshang.ppt}

\section*{Tóm tắt}

Bản trình chiếu giới thiệu ba thuật toán luồng cực đại dựa trên đồ thị phân
tầng: MPLA, Dinic và MPM. Tư tưởng chung là dùng BFS trên đồ thị dư để lấy
các mức, chỉ xét các cạnh đi từ mức \(i\) sang mức \(i+1\), rồi trong đồ thị
phân tầng ấy tìm một luồng chặn. Sau mỗi pha, đường tăng luồng ngắn nhất trở
nên dài hơn, nên số pha bị chặn bởi số đỉnh.

\paragraph{Từ khóa.}
Đồ thị phân tầng; đồ thị dư; luồng chặn; MPLA; Dinic; MPM.

\section{Đồ thị dư}

Cho mạng luồng \(G=(V,E)\), nguồn \(s\), đích \(t\), sức chứa \(c\) và luồng
hiện tại \(f\). Với mỗi cạnh \((u,v)\), đồ thị dư có:
\begin{itemize}
  \item cạnh thuận \((u,v)\) có dung lượng dư \(c(u,v)-f(u,v)\), nếu giá trị
  này dương;
  \item cạnh ngược \((v,u)\) có dung lượng dư \(f(u,v)\), nếu giá trị này
  dương.
\end{itemize}
Mỗi đường từ \(s\) tới \(t\) trong đồ thị dư là một đường tăng luồng. Lượng
có thể tăng trên đường ấy là dung lượng dư nhỏ nhất của các cạnh trên đường.

\section{Mức và đồ thị phân tầng}

Trong đồ thị dư, mức của một đỉnh là khoảng cách ngắn nhất từ nguồn:
\[
  \level(u)=\operatorname{dist}_{G_f}(s,u).
\]
Nguồn có mức \(0\). Đồ thị phân tầng chỉ giữ các cạnh dư \((u,v)\) thỏa
\[
  \level(v)=\level(u)+1.
\]
Vì vậy mọi đường từ nguồn trong đồ thị phân tầng đều là một đường ngắn nhất
trong đồ thị dư tới đỉnh cuối của nó.

\term{Luồng chặn} của một đồ thị phân tầng là một luồng làm cho trong đồ thị
phân tầng không còn đường tăng luồng từ \(s\) tới \(t\). Luồng chặn chưa chắc
là luồng cực đại của toàn mạng; nó chỉ chặn hết các đường tăng luồng ngắn
nhất của pha hiện tại.

\section{MPLA}

Thuật toán tăng theo đường ngắn nhất, được slide gọi là MPLA, lặp các bước:
\begin{enumerate}
  \item khởi tạo hoặc cập nhật đồ thị dư;
  \item chạy BFS để tính mức và đồ thị phân tầng; nếu không tới được đích,
  thuật toán kết thúc;
  \item trong đồ thị phân tầng, liên tục dùng BFS tìm đường tăng luồng và
  tăng luồng cho tới khi không còn đường;
  \item quay lại bước 2.
\end{enumerate}
Một lần thực hiện bước 2 và 3 là một pha.

Sau khi tìm được luồng chặn trong một pha, mọi đường tăng luồng có độ dài
bằng độ dài ngắn nhất cũ đã bị chặn. Các cạnh ngược mới sinh ra đi từ lớp sâu
về lớp nông hơn, nên nếu còn đường tăng luồng thì đường ngắn nhất mới phải
dài hơn. Vì độ dài đường đơn không vượt quá \(n-1\), số pha không vượt quá
\(n\).

Trong một pha của MPLA, mỗi lần tăng luồng làm bão hòa ít nhất một cạnh tầng,
nên số lần tăng không vượt quá \(m\). Nhưng mỗi lần lại tìm đường bằng BFS,
vì thế tổng độ phức tạp thô là \(\Oh(nm^2)\). Đây là lý do MPLA thường chỉ
phù hợp với dữ liệu nhỏ hoặc dùng làm bước dẫn nhập.

\section{Dinic}

Dinic giữ cùng khung phân tầng, nhưng thay bước tìm đường lặp lại bằng DFS để
tìm luồng chặn trong một pha. Các bước là:
\begin{enumerate}
  \item BFS trên đồ thị dư để tính \(\level\);
  \item nếu không tới được \(t\), kết thúc;
  \item DFS chỉ đi qua cạnh thỏa \(\level(v)=\level(u)+1\), đẩy luồng cho
  tới khi đồ thị tầng không còn đường từ \(s\) tới \(t\);
  \item bắt đầu pha mới.
\end{enumerate}

Khi DFS đi tới một đỉnh không còn cạnh hợp lệ ra ngoài, đỉnh ấy bị xem là
cụt trong pha hiện tại và có thể bỏ qua về sau. Cài đặt thường dùng mảng
``cạnh hiện tại'' để mỗi cạnh tầng chỉ bị duyệt một số lần nhỏ. Khi tìm được
một đường tới \(t\), ta tăng luồng bằng giá trị nhỏ nhất trên đường và xóa
hiệu quả những cạnh đã bão hòa khỏi pha.

Số pha của Dinic vẫn không vượt quá \(n\). Trong một pha, chi phí tìm luồng
chặn được chặn bởi \(\Oh(mn)\) theo phân tích tổng quát trong slide: có nhiều
nhất \(m\) lần bão hòa cạnh, mỗi đường dài không quá \(n\), và các bước lùi
do đỉnh cụt cũng bị chặn. Vì vậy độ phức tạp tổng quát là
\[
  \Oh(mn^2).
\]
Trên mạng hai phía hoặc mạng dung lượng nguyên nhỏ, Dinic thường nhanh hơn
đáng kể so với cận xấu nhất này.

\section{Ứng dụng: lợi nhuận lớn nhất}

Slide dùng bài NOI 2006 \textit{profit} để minh họa mô hình cắt tối thiểu.
Có \(N\) trạm, xây trạm \(i\) tốn \(P_i\). Có \(M\) nhóm người dùng; nhóm
\(j\) cần hai trạm \(A_j,B_j\) và đem lại lợi nhuận \(C_j\). Cần chọn trạm
và nhóm phục vụ để lợi nhuận ròng lớn nhất.

Dựng mạng:
\begin{itemize}
  \item nguồn nối tới đỉnh nhóm \(X_j\) bằng cạnh sức chứa \(C_j\);
  \item đỉnh trạm \(Y_i\) nối tới đích bằng cạnh sức chứa \(P_i\);
  \item nếu nhóm \(j\) cần trạm \(A_j\) và \(B_j\), nối
  \(X_j\to Y_{A_j}\), \(X_j\to Y_{B_j}\) với sức chứa \(\inftycap\).
\end{itemize}
Một lát cắt hữu hạn không thể cắt cạnh \(\inftycap\), nên nếu chọn lợi nhuận
của một nhóm thì bắt buộc phải chọn cả hai trạm. Đáp án là
\[
  \sum_{j=1}^{M} C_j-\operatorname{maxflow}.
\]
Các số liệu trong bài gốc cho thấy MPLA dễ quá chậm trên test lớn, còn Dinic
vượt qua nhanh và cài đặt ngắn hơn nhiều biến thể đẩy luồng trước.

\section{Ứng dụng: trò chơi ma trận}

Bài ví dụ thứ hai hỏi có tồn tại ma trận \(0\)-\(1\) với tổng hàng
\(R_i\), tổng cột \(C_j\), và một số ô bị cấm. Mô hình luồng trực tiếp là:
\begin{itemize}
  \item nguồn nối tới mỗi hàng \(X_i\) với sức chứa \(R_i\);
  \item mỗi cột \(Y_j\) nối tới đích với sức chứa \(C_j\);
  \item nếu ô \((i,j)\) không bị cấm, nối \(X_i\to Y_j\) với sức chứa \(1\).
\end{itemize}
Có lời giải khi và chỉ khi luồng cực đại bằng \(\sum_i R_i=\sum_j C_j\).
Mạng có thể có \(\Oh(nm)\) cạnh, nên thuật toán luồng phải đủ mạnh. Slide
nhấn mạnh rằng Dinic kết hợp một số kiểm tra tham lam đơn giản có thể xử lý
tốt hơn nhiều so với thuật toán tăng đường ngắn nhất thô.

\section{MPM}

MPM cũng làm việc theo pha trên đồ thị phân tầng, nhưng chọn cách tìm luồng
chặn khác Dinic. Với một đỉnh \(u\ne s,t\), định nghĩa thông lượng:
\[
  \throughput(u)=
  \min\left(
    \sum_{(v,u)} g(v,u),
    \sum_{(u,w)} g(u,w)
  \right).
\]
Đây là lượng luồng tối đa có thể đi xuyên qua \(u\) nếu chỉ xét tổng dung
lượng vào và ra trong đồ thị tầng.

Trong một pha, MPM chọn đỉnh có thông lượng nhỏ nhất, đẩy lượng luồng tương
ứng từ đỉnh đó ngược về nguồn và xuôi tới đích, rồi xóa đỉnh hoặc cạnh đã
nghẽn khỏi đồ thị tầng. Lặp quá trình này cho tới khi không còn đường từ
\(s\) tới \(t\), ta thu được luồng chặn. Cách cài đặt chi tiết phức tạp hơn
Dinic, nhưng cùng dựa trên nhận xét rằng một pha chỉ cần xử lý đồ thị các
đường ngắn nhất hiện tại.

\section{Kết luận}

Tư tưởng phân tầng giúp tách thuật toán luồng thành các pha rõ ràng. MPLA dễ
hiểu nhưng chậm; Dinic là lựa chọn thực dụng trong thi lập trình vì ngắn,
ổn định và nhanh trên nhiều mô hình; MPM cho một hướng khác để tìm luồng chặn
nhưng thường khó cài hơn. Khi một bài toán có thể dựng thành cắt tối thiểu
hoặc ghép hai phía có dung lượng, Dinic là công cụ nên nghĩ tới đầu tiên.

\end{document}
