% Vietnamese translation for OI Public Library
% Source-File: IOI中国国家候选队论文/2007/day1/7.袁昕颢《动态树问题及其应用》.ppt
\documentclass[11pt]{article}
\usepackage{oipl-vn}

\newcommand{\Oh}{\mathcal{O}}

\title{Bài toán cây động và ứng dụng}
\author{Yuan Xinhao}
\date{2007}

\begin{document}
\maketitle

\origtitle{Dynamic Trees Problem, and its applications}
\sourcepath{IOI China candidate team papers / 2007 / day 1 / Yuan Xinhao.ppt}

\section*{Tóm tắt}

Bản trình chiếu trình bày bài toán cây động: duy trì một rừng trong đó cạnh
có thể được thêm hoặc xóa, đồng thời vẫn phải trả lời truy vấn trên cây hoặc
trên đường đi. Các slide nhắc lại nhóm thao tác chuẩn, giới thiệu những cách
biểu diễn như Euler tour tree, link-cut tree, rake-and-compress tree và path
decomposition, rồi dùng tư tưởng cây động để tăng tốc một số thuật toán luồng.

Tệp PowerPoint chỉ trích xuất được một phần văn bản; các ghi chú dưới đây bám
theo các tiêu đề và công thức đọc được từ slide, đồng thời diễn giải các
thuật ngữ chuẩn của chủ đề.

\paragraph{Từ khóa.}
Cây động; link-cut tree; Euler tour tree; rake and compress; ứng dụng trong
luồng mạng.

\section{Bài toán cây động}

Trong nhiều bài toán đồ thị, cấu trúc cây không cố định. Ta có một rừng trên
\(N\) đỉnh, rồi lần lượt thực hiện các thao tác nối hai cây, cắt một cạnh,
đổi gốc, hoặc truy vấn thông tin trên đường đi giữa hai đỉnh. Nếu sau mỗi
thay đổi ta dựng lại toàn bộ cây, chi phí có thể lên tới \(\Oh(N)\) hoặc hơn
cho mỗi thao tác, không đủ cho dữ liệu lớn.

Nhóm thao tác xuất hiện trong slide gồm:
\begin{description}
  \item[\textsc{Link}$(u,v)$] thêm cạnh \((u,v)\), giả sử trước đó \(u\) và
  \(v\) thuộc hai cây khác nhau;
  \item[\textsc{Cut}$(u,v)$] xóa cạnh \((u,v)\) đang nằm trong rừng;
  \item[\textsc{Find}$(u)$] tìm đại diện hoặc gốc của cây chứa \(u\);
  \item[\textsc{PathQuery}$(u,v)$] truy vấn tổng, cực trị hoặc một thông tin
  kết hợp được trên đường từ \(u\) tới \(v\).
\end{description}
Một cấu trúc cây động tốt phải giữ được thời gian logarit, thường theo nghĩa
khấu hao hoặc kỳ vọng.

\section{Euler tour tree}

Một cách biểu diễn rừng động là dùng Euler tour của từng cây. Khi ta đi một
vòng quanh cây, mỗi cạnh của cây vô hướng xuất hiện theo hai hướng, và thứ tự
Euler có thể được lưu trong một cây cân bằng. Khi \textsc{Link} hoặc
\textsc{Cut}, ta cắt và ghép các đoạn của dãy Euler bằng thao tác split và
concatenate.

Ưu điểm của Euler tour tree là xử lý tốt truy vấn thành phần liên thông,
kích thước cây con theo một gốc đã chọn, và các thông tin cộng gộp trên toàn
cây. Với một cây cân bằng như treap hoặc splay, các phép tách ghép có thời
gian \(\Oh(\log N)\). Hạn chế là truy vấn đường đi không tự nhiên bằng
link-cut tree; muốn truy vấn trên đường giữa hai đỉnh cần thêm kỹ thuật hoặc
biểu diễn khác.

\section{Link-cut tree}

Link-cut tree của Sleator và Tarjan biểu diễn mỗi cây bằng một tập các đường
ưu tiên. Mỗi đường ưu tiên được lưu bằng một splay tree; thao tác
\textsc{Access} biến đường từ gốc hiện tại tới một đỉnh thành một đường ưu
tiên duy nhất. Nhờ đó, \textsc{Link}, \textsc{Cut}, \textsc{FindRoot} và truy
vấn đường đi đều có thời gian khấu hao \(\Oh(\log N)\).

Khi cạnh hoặc đỉnh mang trọng số, mỗi nút trong splay lưu thêm thông tin của
cây con splay: tổng, nhỏ nhất, lớn nhất, hoặc cạnh có trọng số nhỏ nhất trên
đường. Sau \textsc{Access} và thao tác đổi gốc nếu cần, đường \(u\)--\(v\)
được gom vào một splay, nên truy vấn hoặc cập nhật đường trở thành truy vấn
hoặc cập nhật trên cây cân bằng ấy.

Slide cũng nhắc quan hệ giữa link-cut tree và splay tree: splay là cấu trúc
nền để duy trì các đường phụ trợ; tính khấu hao của splay dẫn tới tính khấu
hao logarit của các thao tác cây động.

\section{Rake and compress}

Phần ``Rake \& Compress'' trong slide giới thiệu một cách nhìn khác về cây
động. Hai thao tác cơ bản là:
\begin{itemize}
  \item \term{Rake}: loại một lá hoặc gom một nhánh lá vào nút kề nó;
  \item \term{Compress}: nén một đoạn đường bậc hai thành một cạnh hoặc một
  nút đại diện.
\end{itemize}
Lặp xen kẽ hai thao tác này sẽ thu nhỏ cây theo từng tầng. Các nút trong cấu
trúc phụ được gọi là rake node hoặc compress node, tùy theo phép gom tạo ra
chúng. Đây là trực giác phía sau top tree và nhiều biến thể rake-and-compress
tree: thay vì lưu trực tiếp từng cạnh cây, ta lưu một cây phân rã gồm các
cụm, mỗi cụm đại diện cho một phần liên thông có nhiều nhất hai đỉnh biên.

Khi cây thay đổi cục bộ do \textsc{Link} hoặc \textsc{Cut}, chỉ một số cụm
trên đường từ vị trí thay đổi lên cấu trúc phân rã cần được sửa. Nếu dùng
randomized search tree hoặc treap để quản lý các lựa chọn trong quá trình
phân rã, thời gian kỳ vọng cho một cập nhật có thể giữ ở mức \(\Oh(\log N)\).
Slide ghi chú rằng một số biến thể đơn giản hơn có thể đạt \(\Oh(\log^2 N)\)
cho mỗi thao tác, còn cấu trúc đầy đủ phức tạp hơn nhưng nhanh hơn.

\section{Path decomposition}

Path decomposition phân tách cây thành các đường, tương tự tư tưởng đường
nặng nhẹ. Truy vấn đường đi được chia thành một số đoạn nằm trên các đường
phân rã; mỗi đoạn được xử lý bằng cấu trúc dữ liệu tuyến tính như cây đoạn
hoặc cây cân bằng. Nếu phân rã được chọn tốt, số đoạn cần xét là logarit.

Trong bối cảnh cây động, khó khăn là các đường phân rã thay đổi sau
\textsc{Link} và \textsc{Cut}. Link-cut tree giải quyết vấn đề này bằng
đường ưu tiên động; rake-and-compress giải quyết bằng cụm động. Cả hai đều
nhắm tới cùng mục tiêu: biến truy vấn trên cây thay đổi thành một số nhỏ
truy vấn trên các cấu trúc cân bằng.

\section{Ứng dụng trong thuật toán luồng}

Các slide cuối liên hệ cây động với luồng mạng. Trong nhiều thuật toán luồng,
đặc biệt khi tìm luồng chặn trên đồ thị phân tầng, ta liên tục duy trì một
rừng các cạnh đang được dùng, tìm cạnh hoặc đỉnh nghẽn trên một đường, rồi
xóa hoặc thay đổi một đoạn đường. Nếu làm trực tiếp bằng BFS/DFS và cập nhật
từng cạnh, một pha có thể tốn \(\Oh(NM)\), và toàn thuật toán có thể lên tới
\(\Oh(N^2M)\) hoặc \(\Oh(NM^2)\) tùy biến thể.

Cây động cho phép xem đường tăng luồng như một đường trong rừng phụ trợ. Ta
có thể:
\begin{itemize}
  \item \textsc{Link} một cạnh khi nó được đưa vào rừng tìm kiếm;
  \item dùng truy vấn đường để tìm dung lượng dư nhỏ nhất trên đường từ nguồn
  tới đỉnh hiện tại;
  \item sau khi tăng luồng, \textsc{Cut} những cạnh đã bão hòa;
  \item duy trì các nhãn khoảng cách \(D(x)\) hoặc mức của đỉnh khi chuyển
  giữa các pha.
\end{itemize}
Nhờ các thao tác logarit, phần cập nhật đường trong thuật toán luồng có thể
được giảm từ tuyến tính theo độ dài đường xuống \(\Oh(\log N)\), đưa một số
biến thể về mức \(\Oh(NM\log N)\) như ghi trong slide.

\section{Ghi chú triển khai}

Cấu trúc cây động rất dễ sai ở các chi tiết: hướng của cạnh, đổi gốc, cập
nhật lazy tag đảo đường, và cách kết hợp thông tin khi quay trong splay hoặc
khi ghép cụm. Khi bài toán chỉ cần kiểm tra liên thông động, Euler tour tree
thường đơn giản hơn. Khi cần truy vấn đường đi và cập nhật đường, link-cut
tree là lựa chọn tự nhiên hơn. Rake-and-compress hoặc top tree thích hợp khi
thông tin cần lưu gắn với cụm có hai biên và khi ta sẵn sàng trả giá cài đặt
phức tạp hơn.

\section{Tài liệu được nhắc trong slide}

Các tài liệu nền gồm bài báo năm 1983 của Sleator và Tarjan về dynamic trees,
bài báo về splay tree năm 1985, các công trình về top tree và rake-and-compress,
cùng một số ứng dụng trong connectivity và network flow. Thông điệp thực tế
của bản trình chiếu là: cây động không chỉ là một cấu trúc dữ liệu riêng lẻ,
mà là một khuôn mẫu để biến các cập nhật trên đường đi trong cây thành thao
tác logarit.

\end{document}
