% Vietnamese translation for OI Public Library
% Source-PDF: IOI中国国家候选队论文/国家集训队2013论文集.pdf
\documentclass[11pt]{article}
\usepackage{oipl-vn}
\usepackage{array}

\title{Tập luận văn đội tuyển quốc gia Trung Quốc năm 2013}
\author{Huấn luyện viên: Hu Weidong, Tang Wenbin\\Biên tập: Hu Weidong}
\date{China Computer Federation, 2013}

\begin{document}
\maketitle

\origtitle{Tập luận văn ứng viên đội tuyển quốc gia Trung Quốc Olympic Tin học năm 2013}
\sourcepath{IOI China candidate team papers / National training team 2013 collection.pdf}

\renewcommand{\abstractname}{Tóm tắt}
\begin{abstract}
PDF nguồn là tập hợp luận văn đội tuyển quốc gia Trung Quốc năm 2013. Bản
dịch này chuyển ngữ thông tin đầu sách, mục lục và mười bài đầu tiên:
\emph{Kế hoạch lên đỉnh}, của Peng Tianyi, \emph{Lấy số trên lưới}, của
Wang Kangning, \emph{Thảo luận bài Two strings}, của Luo Gan,
\emph{Catch The Penguins}, của Zhang Wentao, \emph{Bàn về ứng dụng tư tưởng
chia khối trong một lớp bài xử lý dữ liệu}, của Luo Jianqiao, \emph{Kỹ
thuật meet in the middle trong bài toán tìm kiếm}, của Qiao Mingda, và
\emph{Phân tích cơ sở và ứng dụng của xác suất trong thi tin học}, của Hu
Yuanming, và \emph{Bàn về một số cách giải không kinh điển cho bài cấu trúc
dữ liệu}, của Xu Haoran, \emph{Ứng dụng cây cân bằng theo trọng lượng và
cây cân bằng hậu tố trong Olympic Tin học}, của Chen Lijie, và \emph{Bàn về
bài toán đếm trên vòng}, của Gao Shenghan. Trạng thái hiện
tại: mười bài đầu đã được dịch; các bài còn lại
mới có mục lục. Lớp văn bản của phần thân bị lỗi ánh xạ phông chữ, nên phần
bài viết được đối chiếu từ OCR trang render và các công thức, ví dụ còn đọc
được trong lớp văn bản.
\end{abstract}

\section{Thông tin đầu sách}

Tập sách có tiêu đề \emph{Tập luận văn ứng viên đội tuyển quốc gia Trung Quốc
Olympic Tin học năm 2013}. Huấn luyện viên là Hu Weidong và Tang Wenbin; biên
tập là Hu Weidong. Đơn vị xuất bản ghi trên bìa là China Computer Federation.

\section{Mục lục đã dịch}

\begin{center}
\begin{tabular}{r >{\raggedright\arraybackslash}p{0.47\linewidth} >{\raggedright\arraybackslash}p{0.28\linewidth}}
\textbf{Trang} & \textbf{Bài viết} & \textbf{Tác giả / trường} \\
\hline
1 & Kế hoạch lên đỉnh & Peng Tianyi, Trường THPT trực thuộc Đại học Sư phạm Hồ Nam \\
9 & Lấy số trên lưới & Wang Kangning, Trường THPT trực thuộc Đại học Sư phạm Đông Bắc, Cát Lâm \\
17 & Thảo luận bài \emph{Two strings} & Luo Gan, Trường Học Quân Hàng Châu, Chiết Giang \\
23 & \emph{Catch The Penguins} & Zhang Wentao, Trường Học Quân Hàng Châu, Chiết Giang \\
27 & Bàn về ứng dụng tư tưởng chia khối trong một lớp bài xử lý dữ liệu & Luo Jianqiao, Trường THPT số 80 Bắc Kinh \\
43 & Kỹ thuật \emph{meet in the middle} trong bài toán tìm kiếm & Qiao Mingda, Trường Ngoại ngữ Nam Kinh, Giang Tô \\
57 & Phân tích cơ sở và ứng dụng của xác suất trong thi tin học & Hu Yuanming, Trường Trung học Dương Châu, Giang Tô \\
71 & Bàn về một số cách giải không kinh điển cho bài cấu trúc dữ liệu & Xu Haoran, Trường Ngoại ngữ Nam Kinh, Giang Tô \\
85 & Ứng dụng cây cân bằng theo trọng lượng và cây cân bằng hậu tố trong Olympic Tin học & Chen Lijie, Trường Ngoại ngữ Hàng Châu, Chiết Giang \\
99 & Bàn về bài toán đếm trên vòng & Gao Shenghan, Trường Trung học cao cấp Thường Châu, Giang Tô \\
109 & Ứng dụng của phương pháp chia khối & Wang Ziyu, Trường Trung học số 1 Shengli, Sơn Đông \\
121 & Bàn về nguyên lý bao hàm--loại trừ & Wang Di, Trường Trung học số 7 Thành Đô, Tứ Xuyên
\end{tabular}
\end{center}

\section{Trạng thái và ghi chú trích xuất}

Các trang in trong mục lục lệch \(4\) trang so với trang vật lý của PDF: trang
vật lý \(5\) là trang in \(1\). Bài \emph{Kế hoạch lên đỉnh} dùng các trang
in \(1\)--\(8\), tức trang vật lý \(5\)--\(12\). Bài \emph{Lấy số trên lưới}
dùng các trang in \(9\)--\(16\), tức trang vật lý \(13\)--\(20\). Bài
\emph{Thảo luận bài Two strings} bắt đầu ở trang in \(17\), tức trang vật lý
\(21\); bài kế tiếp bắt đầu ở trang in \(23\), tức trang vật lý \(27\). Trang
in \(22\) là trang trắng, nên phần dịch bài thứ ba lấy nội dung ở các trang
in \(17\)--\(21\). Bài \emph{Catch The Penguins} dùng các trang in
\(23\)--\(26\), tức trang vật lý \(27\)--\(30\). Bài \emph{Bàn về ứng dụng
tư tưởng chia khối trong một lớp bài xử lý dữ liệu} bắt đầu ở trang in
\(27\), tức trang vật lý \(31\); bài kế tiếp bắt đầu ở trang in \(43\), tức
trang vật lý \(47\). Trang in \(42\) là trang trắng, nên phần dịch bài thứ
năm lấy nội dung ở các trang in \(27\)--\(41\).
Bài \emph{Kỹ thuật meet in the middle trong bài toán tìm kiếm} bắt đầu ở
trang in \(43\), tức trang vật lý \(47\); bài kế tiếp bắt đầu ở trang in
\(57\), tức trang vật lý \(61\). Phần dịch bài thứ sáu lấy nội dung ở các
trang in \(43\)--\(56\).
Bài \emph{Phân tích cơ sở và ứng dụng của xác suất trong thi tin học} bắt
đầu ở trang in \(57\), tức trang vật lý \(61\); bài kế tiếp bắt đầu ở trang
in \(71\), tức trang vật lý \(75\). Phần dịch bài thứ bảy lấy nội dung ở các
trang in \(57\)--\(70\).
Bài \emph{Bàn về một số cách giải không kinh điển cho bài cấu trúc dữ liệu}
bắt đầu ở trang in \(71\), tức trang vật lý \(75\); bài kế tiếp bắt đầu ở
trang in \(85\), tức trang vật lý \(89\). Phần dịch bài thứ tám lấy nội dung
ở các trang in \(71\)--\(84\).
Bài \emph{Ứng dụng cây cân bằng theo trọng lượng và cây cân bằng hậu tố trong
Olympic Tin học} bắt đầu ở trang in \(85\), tức trang vật lý \(89\); bài kế
tiếp bắt đầu ở trang in \(99\), tức trang vật lý \(103\). Trang in \(98\) là
trang trắng, nên phần dịch bài thứ chín lấy nội dung ở các trang in
\(85\)--\(97\).
Bài \emph{Bàn về bài toán đếm trên vòng} bắt đầu ở trang in \(99\), tức
trang vật lý \(103\); bài kế tiếp bắt đầu ở trang in \(109\), tức trang vật
lý \(113\). Phần dịch bài thứ mười lấy nội dung ở các trang in
\(99\)--\(108\).

\section{Kế hoạch lên đỉnh}

\begin{center}
Peng Tianyi\\
Trường THPT trực thuộc Đại học Sư phạm Hồ Nam
\end{center}

\subsection{Bối cảnh bài toán}

Leo núi là một môn vận động rất có ích cho sức khỏe thể chất và tinh thần.
Nhưng khi leo núi, ta nên chọn chiến lược như thế nào để lên tới đỉnh núi
nhanh nhất? Từ câu hỏi thú vị này, tác giả nghĩ ra bài toán dưới đây.

\subsection{Mô tả bài toán}

\paragraph{Giới hạn tài nguyên.}
Giới hạn thời gian: \(2\) giây. Giới hạn bộ nhớ: \(512\) MB.

\paragraph{Phát biểu.}
Trên mặt phẳng hai chiều, một dãy núi được xác định bởi một dãy đỉnh
\[
  (x_1,y_1),(x_2,y_2),\ldots,(x_n,y_n).
\]
Hai đỉnh kề nhau được nối bằng đoạn thẳng, với bảo đảm \(x_i\) tăng nghiêm
ngặt. Như vậy ta thu được một dãy núi liên tục; giá trị \(y\) của mỗi điểm là
độ cao của điểm đó.

Ta định nghĩa phần trong của dãy núi là phần kẹp giữa đường gấp khúc nối các
đỉnh và trục \(x\), không tính chính đường gấp khúc đó. Nếu đoạn thẳng nối
đỉnh \(A\) và đỉnh \(B\) không đi qua phần trong của dãy núi, ta nói đỉnh
\(A\) nhìn thấy đỉnh \(B\), hoặc đỉnh \(B\) nhìn thấy đỉnh \(A\).

Bây giờ pty xuất phát từ một đỉnh nào đó và muốn lên tới đỉnh cao nhất của
dãy núi. Anh chỉ có thể đi trên đường gấp khúc giữa các đỉnh. Sau khi suy
nghĩ, anh chọn cách leo như sau:
\begin{enumerate}
  \item Đứng tại điểm xuất phát và nhìn sang hai bên. Nếu đỉnh núi cao nhất
  nhìn thấy được lúc này nằm bên trái, anh đi sang trái; ngược lại anh đi
  sang phải.
  \item Trong lúc đi, pty vẫn quan sát đỉnh cao nhất nhìn thấy được ở hai
  bên. Một khi phát hiện một đỉnh cao hơn tất cả những đỉnh đã thấy trước
  đó, anh sẽ đi về phía đỉnh cao nhất lúc này.
  \item Nếu có một thời điểm mà vị trí pty đang đứng cao hơn mọi đỉnh cao
  nhất nhìn thấy được ở hai bên, thì anh đã tới đỉnh cao nhất của dãy núi và
  quá trình leo núi kết thúc.
\end{enumerate}

pty muốn biết: nếu dùng chiến lược trên và xuất phát từ từng đỉnh, quãng
đường để tới đỉnh cao nhất lần lượt là bao nhiêu? Khoảng cách giữa hai điểm
trên mặt phẳng là độ dài đoạn thẳng nối chúng.

\paragraph{Dữ liệu vào.}
Dòng đầu tiên chứa một số nguyên \(n\), là số đỉnh của dãy núi.

Tiếp theo là \(n\) dòng; dòng thứ \(i\) chứa hai số nguyên \(x_i,y_i\), biểu
diễn tọa độ của đỉnh thứ \(i\). Bảo đảm \(x_i\) tăng nghiêm ngặt, các
\(y_i\) đôi một khác nhau trừ \(y_1,y_n\), và \(x_i,y_i\) đều là số nguyên
không âm. Bảo đảm \(y_1=y_n=0\).

\paragraph{Dữ liệu ra.}
In ra \(n\) dòng, mỗi dòng một số thực.

Số thực ở dòng thứ \(i\) biểu diễn quãng đường từ đỉnh thứ \(i\) tới đỉnh cao
nhất. Nếu sai số giữa kết quả in ra và đáp án chuẩn không vượt quá
\(10^{-2}\), test đó được điểm tối đa; ngược lại được \(0\) điểm.

\paragraph{Ví dụ vào.}
\begin{verbatim}
6
0 0
1 6
2 4
3 1
5 5
6 0
\end{verbatim}

\paragraph{Ví dụ ra.}
\begin{verbatim}
6.08
0.00
2.24
6.52
9.87
14.97
\end{verbatim}

\paragraph{Giải thích ví dụ.}
Các lộ trình là:
\[
\begin{array}{ll}
A: & A\to B,\\
B: & B,\\
C: & C\to B,\\
D: & D\to G\to D\to C\to B,\\
E: & E\to D\to C\to B,\\
F: & F\to E\to D\to C\to B.
\end{array}
\]
Khi xuất phát từ \(D\), đỉnh cao nhất nhìn thấy được ban đầu là \(E\). Khi đi
tới điểm \(G\), pty phát hiện đỉnh cao hơn là \(B\), nên quay đầu và tiếp tục
đi về phía \(B\). Với các điểm xuất phát còn lại, lộ trình không cần đổi
hướng.

\paragraph{Quy mô dữ liệu và quy ước.}
Mọi dữ liệu đều thỏa mãn \(x_i,y_i\le 100000\).

\begin{center}
\begin{tabular}{c l}
\textbf{Test} & \textbf{Ràng buộc} \\
\hline
1--4 & \(n\le 20\) \\
5--8 & \(n\le 70\) \\
9--10 & \(n\le 100000\), và mọi đỉnh đều nhìn thấy trực tiếp đỉnh cao nhất \\
11--14 & \(n\le 30000\) \\
15--20 & \(n\le 100000\)
\end{tabular}
\end{center}

\subsection{Phân tích bài toán}

\subsubsection{Đơn giản hóa bài toán}

Bài toán yêu cầu tại mọi thời điểm khi leo núi ta đều phải quan sát đỉnh cao
nhất hiện tại ở hai bên. Trước hết hãy tạm đơn giản hóa vấn đề: chỉ khi tới
một đỉnh ta mới quan sát đỉnh cao nhất lúc đó. Nói cách khác, điểm quan sát
tạm thời chuyển từ vô hạn nhiều điểm thành hữu hạn \(O(n)\) đỉnh.

\subsubsection{Tìm đỉnh cao nhất mà một đỉnh nhìn thấy}

Gọi đỉnh cao nhất mà đỉnh \(i\) nhìn thấy được về bên trái là \(L[i]\), và
đỉnh cao nhất mà nó nhìn thấy được về bên phải là \(R[i]\). Hãy tưởng tượng
ta đứng tại một điểm nào đó; ban đầu tia nhìn nằm ngang về bên trái, sau đó
ta từ từ ngẩng đầu lên cho tới khi tia nhìn không còn bị một ngọn núi nào che
khuất. Khi đó ta tìm được \(L[i]\).

Giả sử đỉnh hiện tại là \(A\), còn \(L[i]\) là \(B\). Hai tính chất sau là
hiển nhiên:
\begin{itemize}
  \item \(i\) điểm đầu đều nằm phía dưới đoạn \(AB\), theo nghĩa không nghiêm
  ngặt;
  \item \(A\) và \(B\) là hai điểm kề nhau cuối cùng trên bao lồi trên của
  \(i\) điểm đầu.
\end{itemize}

Vì \(A\) chắc chắn là điểm cuối cùng của bao lồi trên của \(i\) điểm đầu,
\(B\) chính là điểm áp chót trên bao lồi trên đó.\footnote{Một kết luận đẹp
như vậy thật sự làm tác giả ngạc nhiên.} Do đó ta chỉ cần dùng một stack để
duy trì bao lồi của các điểm đầu tiên. Mỗi lần thêm điểm thứ \(i+1\), ta đồng
thời duy trì tính chất của bao lồi. Vì tổng cộng chỉ có \(O(n)\) đỉnh, ta có
thể tìm toàn bộ \(L[i]\) và \(R[i]\) trong thời gian \(O(n)\).

\subsubsection{Xây dựng mô hình đồ thị}

\paragraph{Cách làm vét cạn.}
Sau khi có \(L[i]\) và \(R[i]\), ta có một thuật toán khá thô: với từng đỉnh
xuất phát, mô phỏng sự thay đổi của lộ trình. Độ phức tạp là \(O(n^2)\) hoặc
cao hơn. Điều này cho thấy ta cần tiếp tục khai thác phần thông tin bị tính
lặp.

\paragraph{Dựng cây.}
Gọi \(H[i]\) là độ cao của đỉnh thứ \(i\), và đặt
\[
  T[i]=\max(H[L[i]],H[R[i]]).
\]
Khi đó \(T[i]\) biểu diễn độ cao của đỉnh cao nhất mà điểm \(i\) nhìn thấy
được.

Khi ta xuất phát từ \(A\), đến điểm đầu tiên \(B\) thỏa mãn
\[
  T[B]\ge T[A],
\]
thì đoạn đường còn lại cần đi sẽ hoàn toàn giống như khi xuất phát từ \(B\).
Vì vậy khoảng cách từ \(A\) tới đỉnh cao nhất bằng khoảng cách từ \(B\) tới
đỉnh cao nhất cộng thêm khoảng cách từ \(A\) tới \(B\).

Lúc này cho \(B\) nối tới \(A\) bằng một cạnh có hướng, trọng số là độ dài
\(AB\). Làm như vậy với mọi đỉnh, ta thu được một cây: đỉnh cao nhất không có
bậc vào, còn mọi đỉnh khác có bậc vào bằng \(1\). Tổng trọng số trên đường đi
từ gốc cây tới một đỉnh bất kỳ chính là quãng đường từ đỉnh đó tới đỉnh cao
nhất. Chỉ cần DFS một lần là có đáp án cho mọi đỉnh.

\paragraph{Vấn đề cần giải quyết.}
Với một điểm \(A\), làm thế nào nhanh chóng tìm được điểm đầu tiên về bên
trái hoặc bên phải thỏa mãn \(T[B]\ge T[A]\)? Đây là một bài toán cấu trúc dữ
liệu rất kinh điển. Ta có thể giải bằng nhị phân đáp án kết hợp RMQ trên
đoạn. Dưới đây là một cách có hằng số nhỏ hơn.

Lập danh sách liên kết hai chiều của toàn bộ đỉnh theo thứ tự từ trái sang
phải. Sau đó duyệt tất cả các điểm theo thứ tự \(T\) tăng dần. Mỗi khi duyệt
tới một điểm \(A\), điểm đầu tiên bên trái thỏa mãn \(T[B]\ge T[A]\) chính là
hàng xóm bên trái của \(A\) còn tồn tại trong danh sách liên kết tại thời
điểm đó. Nối cạnh tương ứng, rồi xóa \(A\) khỏi danh sách liên kết. Phía bên
phải được xử lý tương tự. Độ phức tạp của thuật toán này chính là độ phức tạp
sắp xếp.

\subsubsection{Quay lại bài toán ban đầu}

Tới đây ta đã giải xong phiên bản đơn giản hóa trong thời gian sắp xếp
\(O(n\log n)\). Bây giờ hãy quay lại bài toán ban đầu.

Ta có khả năng quan sát đỉnh cao nhất tại mọi thời điểm. Điều này làm bài
toán thay đổi như thế nào?

Giả sử hiện tại ta xuất phát từ điểm \(A\), đi sang phải, tới một điểm \(B\)
trên một đoạn nào đó thì phát hiện một đỉnh cao hơn ở bên trái, nên quay sang
đi về bên trái. Điểm rẽ \(B\) phải có những tính chất gì? Gọi đoạn chứa \(B\)
là \(P_1P_2\). Khi đó \(B\) thỏa mãn:
\begin{itemize}
  \item \(B\) là giao điểm giữa \(P_1P_2\) và đường thẳng nối hai điểm nào đó
  bên trái \(A\), ký hiệu là \(T_1,T_2\);
  \item các điểm trước \(A\) đều nằm phía dưới đường thẳng \(T_1T_2\), theo
  nghĩa không nghiêm ngặt;
  \item \(T_1,T_2\) là hai điểm kề nhau trên bao lồi trên của các điểm trước
  \(A\).
\end{itemize}

Điều này có nghĩa: một điểm quan sát có ý nghĩa \(B\) sẽ là giao điểm đầu
tiên giữa đường kéo dài của một cạnh nào đó trên bao lồi trên và đường gấp
khúc của dãy núi. Vì tổng số cạnh được sinh ra trong quá trình duy trì bao
lồi trên là \(O(n)\), số điểm quan sát có ý nghĩa cũng là
\(O(n)\).\footnote{Đây cũng là một tính chất gây phấn khích.}

Vậy làm thế nào nhanh chóng tìm ra các điểm quan sát đó?

Nếu đường thẳng \(T_1T_2\) cắt đoạn \(P_1P_2\), điều này có nghĩa là khi
\(P_2\) được thêm vào bao lồi, \(T_2\) sẽ bị bật ra; còn khi \(P_1\) được
thêm vào bao lồi thì \(T_2\) chưa bị bật ra. Vì thế trong lúc duy trì bao
lồi, ta chỉ cần lấy giao điểm giữa các đường thẳng liên quan tới điểm bị bật
ra và điểm vừa chèn, là có thể thu được toàn bộ điểm quan sát. Độ phức tạp
vẫn là \(O(n)\).

Bài toán với hữu hạn điểm quan sát đã được giải ở trên. Vì thế toàn bộ bài
toán được giải trọn vẹn trong thời gian \(O(n\log n)\).

\subsection{Tổng kết}

\subsubsection{Nguồn cảm hứng}

Cảm hứng của bài toán đến từ suy nghĩ về việc leo núi trong đời sống thực. Dùng
kiến thức thuật toán để phân tích một vấn đề thực tế không chỉ nâng cao năng
lực phân tích thuật toán, mà còn phản ánh mục đích cốt lõi của việc học là
``học để dùng''. Nó cũng có thể khơi dậy hứng thú đối với thi Tin học và làm
ta thấy vui trong quá trình đó. Hy vọng cách suy nghĩ này đem lại gợi ý cho
mọi người.

\subsubsection{Tư duy giải bài}

Nhìn lại quá trình giải bài: trước hết ta đơn giản hóa bài toán, biến vô hạn
thành hữu hạn; tiếp đó chia bài toán thành các phần nhỏ hơn và lần lượt giải
quyết. Đây đều là những phương pháp thường dùng trong quá trình làm bài.

Dưới đây là vài cảm nhận của tác giả về phương pháp giải bài, xin chia sẻ với
mọi người.

Trong quá trình giải bài thông thường, ta cần dựng một chiếc cầu giữa điều
kiện đã biết và vấn đề cần tìm. Có thể dùng công cụ đã học để suy luận xuôi
từ điều kiện đã biết, xem ta còn thu được gì. Cũng có thể suy luận ngược từ
vấn đề cần tìm, xem ta còn cần biết gì. Khi cây cầu suy luận xuôi và cây cầu
suy luận ngược có một điểm trùng nhau, cây cầu nối từ điều kiện tới bài toán
đã được dựng xong, và bài toán cũng được giải quyết.

Tuy nhiên phương pháp giải bài biến hóa muôn hình vạn trạng; không tồn tại bí
kíp vạn năng nào. Điều đáng mừng là: khi số bài bạn đã giải càng nhiều, khả
năng bạn giải được bài tiếp theo càng lớn. Vì vậy, chỉ cần chăm luyện tập và
chịu suy nghĩ, năng lực giải bài chắc chắn sẽ không ngừng bước lên những nấc
thang mới.

\section{Lấy số trên lưới}

\begin{center}
Wang Kangning\\
Trường THPT trực thuộc Đại học Sư phạm Đông Bắc, Cát Lâm
\end{center}

\subsection*{Tóm tắt}

Đây là báo cáo lời giải cho một bài toán thú vị trong đợt làm đề đối kháng
của đội tuyển quốc gia năm 2013.

\subsection{Đề bài}

\subsubsection{Mô tả bài toán}

Cho một bảng ô vuông \(N\times N\). Mỗi ô chứa một số; số ở hàng \(i\), cột
\(j\) bằng \(A_i\cdot B_j\).

Một người đi từ góc trên bên trái của một hình chữ nhật con tới góc dưới bên
phải của hình chữ nhật đó. Mỗi bước chỉ được đi sang phải hoặc đi xuống một
ô. Anh ta cộng các số đi qua trên đường đi và muốn tổng này nhỏ nhất.

Anh ta quyết định đi \(T\) lần. Lần thứ \(i\), anh đi từ ô hàng \(P_i\), cột
\(Q_i\) tới ô hàng \(R_i\), cột \(S_i\). Hãy hỏi tổng nhỏ nhất của các số đi
qua trong mỗi lần.

\subsubsection{Dữ liệu vào}

Dòng đầu tiên gồm hai số nguyên \(N,T\), lần lượt là kích thước bảng và số
lượng truy vấn.

Dòng thứ hai gồm \(N\) số nguyên \(A_1,A_2,\ldots,A_N\). Dòng này được sinh
ngẫu nhiên.

Dòng thứ ba gồm \(N\) số nguyên \(B_1,B_2,\ldots,B_N\). Dòng này cũng được
sinh ngẫu nhiên.

Tiếp theo là \(T\) dòng, mỗi dòng gồm bốn số nguyên
\(P_i,Q_i,R_i,S_i\), có ý nghĩa như trên và thỏa mãn
\(P_i\le R_i,\ Q_i\le S_i\).

\subsubsection{Dữ liệu ra}

In ra \(T\) dòng; mỗi dòng là một số nguyên, biểu diễn đáp án của truy vấn
tương ứng.

\subsubsection{Ví dụ vào}

\begin{verbatim}
3 4
1 2 3
2 3 4
1 1 1 1
1 3 1 3
1 1 3 3
1 1 3 1
\end{verbatim}

\subsubsection{Ví dụ ra}

\begin{verbatim}
2
4
29
12
\end{verbatim}

\subsubsection{Phạm vi dữ liệu}

\begin{itemize}
  \item Với \(20\%\) số test: \(N\le 100,\ T\le 100\).
  \item Với \(50\%\) số test: \(N\le 3000,\ T\le 1000\).
  \item Với \(70\%\) số test: \(N\le 50000,\ T\le 20000\).
  \item Với \(100\%\) số test:
  \(N\le 200000,\ T\le 50000,\ 1\le A_i,B_i\le 10^6\).
\end{itemize}

Bảo đảm mọi truy vấn đều hợp lệ. Ngoài ví dụ, tất cả các giá trị \(A_i,B_i\)
đều được sinh ngẫu nhiên.

\paragraph{Giới hạn tài nguyên.}
Giới hạn thời gian là \(2\) giây, giới hạn bộ nhớ là \(512\) MB.

\subsection{Hướng giải}

\subsubsection{Thuật toán một}

Với mỗi truy vấn, dùng quy hoạch động trực tiếp trên toàn bộ hình chữ nhật
của truy vấn.

Độ phức tạp thời gian là \(O(T\cdot N^2)\), độ phức tạp bộ nhớ là
\(O(N^2)\). Cách này chỉ kỳ vọng đạt khoảng \(20\) điểm.

\subsubsection{Thuật toán hai}

Thuật toán trên trả lời truy vấn quá chậm, nên ta cần tăng tốc phần truy vấn.

Xét tư tưởng chia để trị. Mỗi lần ta dùng đường giữa để chia hình chữ nhật
thành hai nửa, dùng quy hoạch động tính đáp án từ từng điểm trên đường giữa
tới từng điểm trong hình chữ nhật hiện tại, rồi đệ quy xử lý hai hình chữ
nhật ở hai bên đường giữa. Nếu điểm đầu và điểm cuối của một truy vấn nằm ở
hai phía của đường giữa, ta liệt kê điểm trên đường giữa mà đường đi đi qua;
nếu không, truy vấn được đẩy xuống một hình chữ nhật con.

Nếu lần nào cũng cắt theo đường thẳng đứng, đặt độ phức tạp tiền xử lý là
\(\operatorname{Time}(x)\), ta có
\[
  \operatorname{Time}(x)
  =2\operatorname{Time}(x/2)+O(N^2x).
\]
Khi đó độ phức tạp tiền xử lý là \(O(N^3\log N)\). Nếu luân phiên cắt theo
chiều ngang và chiều dọc, ta có
\[
  \operatorname{Time}(x)
  =2\operatorname{Time}(x/2)+O(x^3),
\]
nên độ phức tạp tiền xử lý là \(O(N^3)\).

Tổng độ phức tạp thời gian là \(O(N^3+TN)\), độ phức tạp bộ nhớ là
\(O(N^3)\). Chi phí tiền xử lý vẫn quá cao, vì vậy cần tìm phương án khác.

\subsubsection{Thuật toán ba}

Xét thuật toán chia khối. Nếu chia hình vuông thành các khối \(S\times S\),
ta tiền xử lý đáp án từ mỗi điểm tới mỗi điểm trên biên khối, đồng thời tiền
xử lý đáp án giữa mọi cặp điểm trong cùng một khối.

Khi trả lời truy vấn, nếu hai điểm không nằm trong cùng một khối, ta liệt kê
vị trí đầu tiên mà đường đi đi qua biên khối; nếu chúng nằm trong cùng một
khối thì trả lời trực tiếp.

Độ phức tạp thời gian là
\[
  O\left(N^2\left(S+\frac{N}{S^2}\right)
    +T\cdot\frac{N}{S}\right),
\]
và độ phức tạp bộ nhớ là
\[
  O\left(N^2\left(S+\frac{N}{S^2}\right)\right).
\]
Độ phức tạp này cũng còn quá cao.

\subsubsection{Cải tiến}

Một nguyên nhân chính khiến các thuật toán trên kém hiệu quả là chúng chưa
dùng tới điều kiện quan trọng trong đề: hai dãy \(A\) và \(B\) đều được sinh
ngẫu nhiên.

Qua thử nghiệm và quan sát, ta thấy số điểm rẽ của đường đi tối ưu không
nhiều. Hãy xét một điểm rẽ và hai đoạn đường đi kề với nó. Nếu điểm rẽ nằm ở
một cột có trọng số không nhỏ hơn một cột nào đó bên trái trong vùng đang
xét, đồng thời cũng không nhỏ hơn một cột nào đó bên phải, thì luôn tồn tại
một cách biến đổi đường đi không tệ hơn và làm mất điểm rẽ đó.

Cụ thể, giả sử trong hình minh họa của bài gốc, cột thứ năm trong khung có
trọng số không nhỏ hơn trọng số của cột ngoài cùng bên trái và cột ngoài cùng
bên phải của khung. Ta xét hai cách biến đổi đường đi quanh điểm rẽ:
\begin{itemize}
  \item Nếu trọng số của hàng phía trên trong vùng nhỏ hơn trọng số của hàng
  phía dưới, dùng biến đổi thứ nhất sẽ cho đáp án tốt hơn.
  \item Nếu trọng số của hàng phía trên lớn hơn trọng số của hàng phía dưới,
  dùng biến đổi thứ hai sẽ cho đáp án tốt hơn.
  \item Nếu hai trọng số hàng bằng nhau, dùng cách biến đổi nào thì đáp án
  cũng không xấu đi.
\end{itemize}

Như vậy ta có thể loại bỏ điểm rẽ đang xét.

Từ lập luận trên suy ra: với một điểm rẽ bất kỳ, trọng số của hàng hoặc cột
chứa nó phải nhỏ hơn tất cả trọng số của các hàng hoặc cột ở một phía trong
vùng truy vấn. Nói cách khác, nếu nhìn theo một phía của đoạn, điểm rẽ phải
là một kỷ lục nhỏ mới.

Với dữ liệu ngẫu nhiên, xác suất để giá trị thứ \(i\) nhỏ hơn mọi giá trị
đứng trước nó là \(1/i\). Vì vậy số lượng điểm rẽ kỳ vọng là
\[
  1+\frac12+\cdots+\frac1N=O(\log N).
\]

\subsubsection{Thuật toán bốn}

Ta tìm vét cạn mọi hàng và cột có thể chứa điểm rẽ. Sau đó dùng quy hoạch
động để giải truy vấn, trong đó chỉ những hàng và cột có khả năng chứa điểm
rẽ mới được xem là trạng thái hợp lệ.

Theo phân tích kỳ vọng ở trên, số hàng và số cột cần xét đều là
\(O(\log N)\); kỳ vọng của tích cũng bằng tích của các kỳ vọng, nên số trạng
thái kỳ vọng là \(O(\log^2 N)\). Ngoài ra, ta lưu tổng tiền tố của hai dãy
\(A\) và \(B\) để tăng tốc các phép chuyển trạng thái dọc theo một đoạn thẳng.

Độ phức tạp thời gian kỳ vọng là
\[
  O\left(T\cdot (N+\log^2 N)\right)=O(TN).
\]
Cách này kỳ vọng đạt khoảng \(50\) điểm.

\subsubsection{Thuật toán năm}

Nút thắt của thuật toán trước là việc tìm các hàng và cột có khả năng chứa
điểm rẽ. Bài toán con này có thể phát biểu như sau: trong một khoảng của một
dãy, tìm các số nhỏ hơn mọi số ở phía trước hoặc nhỏ hơn mọi số ở phía sau.
Chỉ cần biết, với mỗi vị trí, phần tử đầu tiên ở phía sau hoặc phía trước nhỏ
hơn nó là đủ. Việc này có thể thực hiện bằng hàng đợi đơn điệu.

Chẳng hạn, để tìm phần tử đầu tiên ở phía sau nhỏ hơn mỗi phần tử, ta quét
dãy từ phải sang trái. Với phần tử hiện tại, loại khỏi đuôi hàng đợi đơn điệu
mọi phần tử không nhỏ hơn nó. Khi đó phần tử đầu tiên ở phía sau nhỏ hơn nó
chính là phần tử ở đuôi hàng đợi hiện tại; sau đó đưa phần tử hiện tại vào
hàng đợi.

Tiền xử lý chỉ cần thời gian tuyến tính. Mỗi truy vấn sau đó được trả lời
trong thời gian kỳ vọng \(O(\log^2 N)\).

Độ phức tạp thời gian kỳ vọng là
\[
  O(N+T\log^2 N).
\]
Cách này kỳ vọng đạt \(100\) điểm. Tới đây bài toán đã được giải quyết trọn
vẹn.

\subsection{Lời cảm ơn}

Xin cảm ơn CCF đã cung cấp nền tảng học tập và trao đổi.

Xin cảm ơn cô Kong Weiling và thầy Gu Fangming vì sự chỉ dẫn.

Xin cảm ơn các bạn học đã giúp đỡ tôi.

\section{Thảo luận bài \emph{Two strings}}

\begin{center}
Luo Gan\\
Trường Học Quân Hàng Châu, Chiết Giang
\end{center}

\subsection{Mô tả bài toán}

Cho hai xâu \(A\) và \(B\). Có năm loại thao tác:
\begin{enumerate}
  \item Thêm một ký tự vào đầu xâu \(A\).
  \item Thêm một ký tự vào cuối xâu \(A\).
  \item Thêm một ký tự vào đầu xâu \(B\).
  \item Thêm một ký tự vào cuối xâu \(B\).
  \item Hỏi số lần xâu \(B\) hiện tại xuất hiện trong xâu \(A\) hiện tại.
\end{enumerate}

Bảo đảm mọi ký tự đều là chữ cái thường, và ban đầu hai xâu \(A,B\) đều không
rỗng.

\subsubsection{Dữ liệu vào}

Dòng thứ nhất và dòng thứ hai lần lượt là xâu \(A\) và xâu \(B\) ban đầu.
Dòng thứ ba chứa một số nguyên \(m\), biểu diễn số thao tác. Tiếp theo là
\(m\) dòng, mỗi dòng biểu diễn một thao tác. Số đầu tiên của mỗi dòng là một
số trong khoảng \(1\)--\(5\); nếu giá trị này khác \(5\), sau số đó sẽ có một
chữ cái thường.

\subsubsection{Dữ liệu ra}

Với mỗi truy vấn, in ra một số nguyên trên một dòng, biểu diễn số lần xâu
\(B\) xuất hiện trong xâu \(A\).

\subsubsection{Quy mô dữ liệu}

\begin{itemize}
  \item Với \(10\%\) dữ liệu, tổng độ dài cuối cùng của hai xâu \(A\) và
  \(B\) không vượt quá \(200\), số thao tác không vượt quá \(10\).
  \item Với \(30\%\) dữ liệu, tổng độ dài cuối cùng của hai xâu \(A\) và
  \(B\) không vượt quá \(2000\), số thao tác không vượt quá \(1000\).
  \item Với \(100\%\) dữ liệu, tổng độ dài cuối cùng của hai xâu \(A\) và
  \(B\) không vượt quá \(200000\), số thao tác không vượt quá \(200000\).
\end{itemize}

\subsection{Ví dụ}

\subsubsection{Dữ liệu vào}

\begin{verbatim}
ababc
a
7
5
4 b
5
3 a
1 a
5
5
\end{verbatim}

\subsubsection{Dữ liệu ra}

\begin{verbatim}
2
2
1
1
\end{verbatim}

\subsubsection{Giải thích ví dụ}

\begin{center}
\begin{tabular}{c c c c}
\textbf{Lần hỏi} & \textbf{Xâu \(A\)} & \textbf{Xâu \(B\)}
& \textbf{Số lần \(B\) xuất hiện trong \(A\)} \\
\hline
Lần \(1\) & \texttt{ababc} & \texttt{a} & \(2\) \\
Lần \(2\) & \texttt{ababc} & \texttt{ab} & \(2\) \\
Lần \(3\) & \texttt{aababc} & \texttt{aab} & \(1\) \\
Lần \(4\) & \texttt{aababc} & \texttt{aab} & \(1\)
\end{tabular}
\end{center}

\subsection{Thuật toán đơn giản}

\subsubsection{Mô phỏng}

Mô phỏng từng thao tác. Với mỗi truy vấn, trực tiếp liệt kê các vị trí mà
xâu \(B\) có thể xuất hiện trong xâu \(A\), rồi so sánh trực tiếp.

\subsubsection{Mô phỏng tối ưu bằng KMP}

Trên cơ sở mô phỏng, với mỗi truy vấn ta dùng thuật toán KMP để thực hiện
phép khớp xâu.

\subsection{Tối ưu mô phỏng bằng xử lý ngoại tuyến}

Đọc trước toàn bộ thao tác liên quan tới xâu \(A\), rồi ghép chúng thành một
``xâu \(A\) lớn''.

Khi đó, ở mỗi thời điểm truy vấn, xâu \(A\) hiện tại tương đương với một đoạn
nào đó của xâu \(A\) lớn. Bài toán trở thành hỏi trong đoạn đó có bao nhiêu
xâu \(B\).

Mỗi khi gặp thao tác loại \(3\) hoặc loại \(4\), ta chạy lại KMP một lần và
ghi nhận những vị trí khớp với xâu \(B\). Như vậy truy vấn được chuyển thành:
trong các vị trí đó, có bao nhiêu vị trí nằm trong đoạn từ \(L\) tới
\(R-\operatorname{Len}(B)+1\).

Vì \(L\) giảm dần còn \(R\) tăng dần, mỗi truy vấn có thể được giải trong
thời gian \(O(1)\).

\subsubsection{Độ phức tạp thời gian của từng thao tác}

\begin{center}
\begin{tabular}{c c}
\textbf{Thao tác} & \textbf{Độ phức tạp} \\
\hline
Thao tác \(1\) & \(O(n)\to O(1)\) \\
Thao tác \(2\) & \(O(n)\to O(1)\) \\
Thao tác \(3\) & \(O(n)\) \\
Thao tác \(4\) & \(O(n)\) \\
Thao tác \(5\) & \(O(n)\to O(1)\)
\end{tabular}
\end{center}

\subsection{Thuật toán xử lý ngoại tuyến bằng mảng hậu tố}

\subsubsection{Từ trực tuyến sang ngoại tuyến}

Sử dụng tư tưởng ngoại tuyến ở trên: lấy kết quả cuối cùng của hai xâu
\(A,B\), ghép chúng lại với nhau, đồng thời chèn một ký tự phân cách ở giữa,
chẳng hạn \texttt{+}. Sau đó dùng mảng hậu tố để duy trì quan hệ giữa các
hậu tố.

Ví dụ:

\begin{center}
\begin{tabular}{l}
Xâu \(A\) lớn: \texttt{ABABC} \\
Xâu \(B\) lớn: \texttt{ABA} \\
Xâu cuối cùng: \texttt{ABABC+ABA}
\end{tabular}
\end{center}

Sau khi sắp xếp mảng hậu tố:

\begin{center}
\begin{tabular}{l}
\texttt{A} \\
\texttt{ABA} \\
\texttt{ABC+ABA} \\
\texttt{ABABC+ABA} \\
\texttt{BA} \\
\texttt{BABC+ABA} \\
\texttt{BC+ABA} \\
\texttt{C+ABA} \\
\texttt{+ABA}
\end{tabular}
\end{center}

\subsubsection{Tìm khoảng hậu tố khả thi}

Xâu \(B\) hiện tại xuất hiện trong xâu \(A\) ở các vị trí từ \(i\) tới
\(i+\operatorname{Len}(B)-1\) khi và chỉ khi độ dài tiền tố chung dài nhất
\(Lcp\) của xâu \(B\) hiện tại và hậu tố thứ \(i\) của xâu \(A\) thỏa mãn
\[
  Lcp\ge \operatorname{Len}(B).
\]

Ta có thể dùng phương pháp nhân đôi để tiền xử lý mảng \texttt{height}, rồi
tìm khoảng hậu tố này trong thời gian \(O(\log n)\).

\subsubsection{Thống kê vị trí bắt đầu hợp lệ trong xâu A}

Ta định nghĩa một vị trí hợp lệ như sau: với vị trí \(i\) trong xâu \(A\)
lớn, toàn bộ đoạn
\[
  [i,\, i+\operatorname{Len}(B)-1]
\]
đều nằm trong xâu \(A\) hiện tại.

\subsubsection{Duy trì bằng cây BIT}

Ta có thể nhận thấy: mỗi thao tác bất kỳ chỉ làm thay đổi tính hợp lệ của
nhiều nhất hai vị trí. Vì vậy có thể dùng cây BIT để duy trì, trên một đoạn
của mảng hậu tố, có bao nhiêu vị trí hợp lệ.

\subsubsection{Độ phức tạp thời gian của từng thao tác}

\begin{center}
\begin{tabular}{c c}
\textbf{Thao tác} & \textbf{Độ phức tạp} \\
\hline
Thao tác \(1\) & \(O(\log n)\) \\
Thao tác \(2\) & \(O(\log n)\) \\
Thao tác \(3\) & \(O(\log n)\) \\
Thao tác \(4\) & \(O(\log n)\) \\
Thao tác \(5\) & \(O(\log n)\)
\end{tabular}
\end{center}

\subsection{Các điểm kiểm tra}

\begin{itemize}
  \item Suy nghĩ sâu về bản chất của bài toán.
  \item Nắm vững nhiều loại cấu trúc dữ liệu.
  \item Khả năng tối ưu nhiều loại thuật toán mô phỏng.
  \item Khả năng vận dụng thuật toán ngoại tuyến.
\end{itemize}

\section{\emph{Catch The Penguins}}

\begin{center}
Zhang Wentao\\
Trường Học Quân Hàng Châu, Chiết Giang
\end{center}

\subsection{Tóm tắt bài toán}

Cho tọa độ của \(N\) con chim cánh cụt trong không gian bốn chiều.

Có \(Q\) truy vấn. Mỗi truy vấn cho một điểm và hỏi có bao nhiêu chim cánh
cụt có tọa độ ở mọi chiều đều nhỏ hơn hoặc bằng tọa độ tương ứng của điểm
đó.

\paragraph{Ví dụ vào.}
\begin{verbatim}
1
0 0 0 0
2
1 1 1 0
1 1 1 -1
\end{verbatim}

\paragraph{Ví dụ ra.}
\begin{verbatim}
1
0
\end{verbatim}

\paragraph{Quy mô dữ liệu.}
Có tất cả \(20\) bộ dữ liệu.

\begin{center}
\begin{tabular}{c l}
\textbf{Dữ liệu} & \textbf{Ràng buộc} \\
\hline
1--2 & \(N,Q\le 5000\) \\
3--6 & \(N,Q\le 10000\) \\
7--14 & \(N\le 30000,\ Q\le 10000\) \\
15--18 & \(N\le 10000,\ Q\le 30000\) \\
19--20 & \(N,Q\le 30000\)
\end{tabular}
\end{center}

\subsection{Thuật toán 0}

Trực tiếp vét cạn. Với mỗi truy vấn, dùng một vòng lặp \texttt{for} để liệt
kê từng chim cánh cụt, rồi kiểm tra xem cả bốn tọa độ của nó có đều nhỏ hơn
hoặc bằng tọa độ của truy vấn hay không.

Độ phức tạp thời gian là \(O(n^2)\).

Kỳ vọng đạt \(10\) điểm.

\subsection{Tối ưu thuật toán 0}

Sắp xếp riêng các chim cánh cụt theo từng chiều trong bốn chiều tọa độ.

Với mỗi truy vấn, trên mỗi chiều ta tìm nhị phân trong mảng đã sắp xếp tương
ứng để biết số chim cánh cụt có tọa độ ở chiều đó nhỏ hơn hoặc bằng tọa độ
của truy vấn. Lấy giá trị nhỏ nhất trong bốn kết quả này để chọn chiều đem
ra liệt kê, như một tối ưu hằng số.

Kỳ vọng đạt \(30\) điểm.

\subsection{Tiếp tục tối ưu?}

Nếu muốn dùng thuật toán trực tuyến, dường như không có cấu trúc dữ liệu phù
hợp để trả lời truy vấn tọa độ bốn chiều, nên rất khó tiếp tục theo hướng đó.

Ta hãy thử chuyển sang xét cách xử lý truy vấn ngoại tuyến.

\subsection{Thuật toán chia khối}

Khi đã có ý tưởng ngoại tuyến, kết hợp thêm tư tưởng chia khối thì không khó
nghĩ ra một thuật toán có độ phức tạp tốt hơn một chút so với vét cạn.

\subsubsection{Rời rạc hóa và xử lý ngoại tuyến}

Sắp xếp riêng các truy vấn và các chim cánh cụt theo tọa độ chiều thứ nhất.

Sau đó liệt kê các truy vấn.

\subsubsection{Với truy vấn đang được liệt kê}

Thêm vào tất cả các chim cánh cụt có tọa độ chiều thứ nhất nhỏ hơn hoặc bằng
tọa độ chiều thứ nhất của truy vấn.

Sắp xếp theo chiều thứ hai. Mỗi khi thêm \(\sqrt n\) chim cánh cụt thì thực
hiện một lần sắp xếp bằng vét cạn; phần còn lại cũng xử lý vét cạn.

Độ phức tạp của phần này là \(O(n\sqrt n)\).

\subsubsection{Khi thực hiện một lần sắp xếp vét cạn}

Giả sử số chim cánh cụt đã được thêm vào và đã sắp xếp là \(M\).

Ta chia khối, sắp xếp theo tọa độ chiều thứ ba, rồi theo chiều thứ tư duy trì
cây đoạn lưu trọng số tiền tố.

Cụ thể, có thể dùng cây đoạn hàm thức.

\subsubsection{Truy vấn}

Với các khối đầy đủ: dùng nhị phân cộng truy vấn.

Với các phần không trọn khối: xử lý vét cạn.

Tổng độ phức tạp là \(O(n\sqrt n\log n)\).

Kỳ vọng đạt \(60\)--\(95\) điểm.

\subsection{Thuật toán tốt hơn}

Thông thường, xử lý chia khối là một phương án thay thế hiệu quả khi tồn tại
thuật toán có độ phức tạp tốt hơn nhưng độ phức tạp tư duy lại khá cao. Ở
đây, chỉ cần suy nghĩ thêm một chút là ta có thể tìm được một thuật toán chia
để trị tốt hơn.

\subsubsection{Bước 1}

Sắp xếp chung các truy vấn và chim cánh cụt theo tọa độ chiều thứ nhất.

Sau đó thực hiện ``trộn'' theo tọa độ chiều thứ hai.

\subsubsection{Bước 2}

Giả sử dãy chỉ số sau khi sắp xếp là \(\texttt{id[L]}\) tới
\(\texttt{id[R]}\), trong đó có phần tử là chim cánh cụt và có phần tử là
truy vấn. Gọi \(\texttt{MID}\) là điểm cuối của đoạn bên trái.

\subsubsection{Bước 3}

Đệ quy xử lý đáp án của hai phần \(\texttt{L}\)--\(\texttt{MID}\) và
\(\texttt{MID+1}\)--\(\texttt{R}\). Dĩ nhiên, khi \(\texttt{L}\) và
\(\texttt{R}\) bằng nhau thì có thể trả về ngay.

\subsubsection{Bước 4}

Ta thấy trường hợp chưa được xử lý chỉ còn là ảnh hưởng của chim cánh cụt ở
nửa trái, tức \(\texttt{L}\)--\(\texttt{MID}\), lên truy vấn ở nửa phải, tức
\(\texttt{MID+1}\)--\(\texttt{R}\). Lúc này cả hai nửa đều đã được sắp xếp
theo tọa độ chiều thứ hai (lý do được giải thích ngay sau đây), và thứ tự
theo chiều thứ nhất của chúng không còn cần thiết nữa.

Ta trộn nửa trái và nửa phải theo tọa độ chiều thứ hai, tức gộp hai bảng
tuyến tính đã có thứ tự. Khi tạo bảng mới, nếu phần tử được thêm là chim
cánh cụt ở nửa trái, ta chèn điểm tạo bởi tọa độ chiều thứ ba và chiều thứ tư
của nó vào một ``tập hợp''. Nếu phần tử được thêm là truy vấn ở nửa phải, ta
hỏi trong ``tập hợp'' có bao nhiêu điểm nằm ở góc dưới bên trái của điểm tạo
bởi hai tọa độ chiều thứ ba và chiều thứ tư của truy vấn đó, rồi cộng số này
vào đáp án của truy vấn.

\subsubsection{Bước 5}

Về cách cài đặt ``tập hợp'', ta có thể dùng cây BIT (hoặc cây đoạn) lồng cây
cân bằng.

Tổng độ phức tạp thời gian là \(O(n\log^3 n)\).

\subsection{Các điểm kiểm tra}

\begin{itemize}
  \item Chuyển đổi tư duy từ trực tuyến sang ngoại tuyến.
  \item Vận dụng các tư tưởng chia khối, chia để trị.
  \item Xử lý thứ tự dữ liệu một cách khéo léo.
  \item Nắm vững cấu trúc dữ liệu.
\end{itemize}

\section{Bàn về ứng dụng tư tưởng chia khối trong một lớp bài xử lý dữ liệu}

\begin{center}
Luo Jianqiao\\
Trường THPT số 80 Bắc Kinh
\end{center}

\subsection*{Tóm tắt}

Trong thi đấu và thực tiễn, làm thế nào để tổ chức và xử lý dữ liệu quy mô
lớn một cách hiệu quả là một vấn đề quan trọng. Bài viết này chủ yếu thảo
luận một lớp bài xử lý dữ liệu trong thi đấu, liên quan tới dãy tuyến tính và
cấu trúc cây. Tác giả đưa vào khái niệm tư tưởng chia khối, khảo sát ứng dụng
của nó trong tổ chức dữ liệu, tiền xử lý dữ liệu và thiết kế thuật toán ngoại
tuyến; đồng thời dùng ví dụ để minh họa cách chia dữ liệu thành khối nhằm thu
được thuật toán có độ phức tạp thời gian thấp.

\subsection{Dẫn nhập}

Trong một lớp bài xử lý dữ liệu, ta cần thường xuyên thống kê thông tin về
những phần tử thỏa mãn điều kiện nào đó trong một tập dữ liệu rất lớn, chẳng
hạn số lượng hoặc giá trị cực trị. Các cấu trúc dữ liệu truyền thống, như cây
đoạn, tổ chức toàn bộ dữ liệu trong tập theo một cách có thứ tự, để mỗi truy
vấn có thể được tách thành tổng thông tin của một số phần có thứ tự, qua đó
nâng cao hiệu quả.

Bài viết này giới thiệu một tư tưởng chia khối. Nó cũng làm dữ liệu có thứ tự
và có tầng bậc, nhưng phương thức khác đi, khả năng mở rộng mạnh hơn và phạm
vi áp dụng rộng hơn.

Cốt lõi của tư tưởng chia khối là chia một tập hợp thành một số tập con có
quy mô nhỏ hơn. Nói chung, ta có xu hướng đưa các phần tử có tính chất gần
nhau vào cùng một tập con, rồi tổ chức các phần tử trong mỗi tập con theo một
cấu trúc nhất định.

Trong các bài xử lý dữ liệu, tư tưởng chia khối có phạm vi ứng dụng rộng vì
cách chia khối có vài tính chất tốt:
\begin{itemize}
  \item Quy mô của mỗi tập con nhỏ, nên có thể dùng thuật toán có độ phức tạp
  cao theo quy mô tập con.
  \item Số lượng tập con ít, nên có thể dùng thuật toán liên quan tới quy mô
  toàn cục để xử lý riêng từng tập con.
  \item Các phần tử trong mỗi tập con có tính chất chung, nên có thể thiết kế
  thuật toán có tính nhắm đích cho từng tập con.
\end{itemize}

Dễ thấy hai tính chất đầu mâu thuẫn với nhau: để cân bằng, ta không thể để
tập con quá lớn, nhưng cũng không thể để số tập con quá lớn. Đây là lý do độ
phức tạp thời gian của các thuật toán chia khối thường liên quan tới
\(\sqrt N\).

Bài viết chủ yếu bàn về ứng dụng của chia khối trong các bài xử lý dữ liệu
liên quan tới dãy tuyến tính và cấu trúc cây. Mục 2 giới thiệu phương pháp
chia khối chung trong các cấu trúc dữ liệu điển hình. Mục 3 giới thiệu ứng
dụng của chia khối trong tiền xử lý dữ liệu. Mục 4 giới thiệu ứng dụng của
chia khối khi thiết kế thuật toán ngoại tuyến.

\subsection{Chia khối dữ liệu}

Mục này giới thiệu phương pháp chia khối chung cho hai cấu trúc dữ liệu
thường gặp là dãy tuyến tính và cây, rồi lần lượt đưa ra ví dụ dùng chia khối
để giải.

\subsubsection{Chia khối dãy tuyến tính}

Trong dãy tuyến tính, mọi phần tử của tập dữ liệu được sắp xếp theo một thứ
tự nhất định. Một bài điển hình là thường xuyên thống kê ``tổng'' thông tin
của các phần tử thỏa mãn một tính chất nào đó trong một dãy con liên tiếp; ở
đây ``tổng'' nghĩa là đáp án có thể được tách trực tiếp hoặc gián tiếp thành
tổng đáp án của các phần khác nhau. Trước hết ta giới thiệu một cách chia
khối thường dùng, sau đó minh họa cách sử dụng nó để giải hiệu quả loại bài
này.

Cách chia khối như sau: bắt đầu từ phần tử đầu tiên của dãy, cứ mỗi \(S\)
phần tử liên tiếp tạo thành một khối. Nếu cuối cùng còn ít hơn \(S\) phần tử,
cho các phần tử còn lại tạo thành một khối.

\paragraph{Tính chất 2.1.}
Giả sử \(N\) là độ dài dãy. Khi dùng cách trên, số khối không vượt quá
\(\lceil N/S\rceil+1\).

\paragraph{Tính chất 2.2.}
Giả sử một truy vấn hỏi thông tin của dãy con liên tiếp từ phần tử thứ \(L\)
tới phần tử thứ \(R\), gọi tắt là đoạn \([L,R]\). Khi đó, ngoài các phần tử
nằm trong những khối được chứa trọn vẹn, số phần tử của đoạn \([L,R]\) còn
dính tới không vượt quá \(2S\).

Theo hai tính chất trên, nếu ta có thể duy trì ở tầng khối tổng thông tin của
toàn bộ phần tử trong một khối, thì chỉ cần chọn kích thước khối \(S\) thích
hợp, với mọi đoạn ta đều có thể nhanh chóng tìm ra những khối trọn vẹn và
những phần tử thừa, rồi gộp chúng để thu được thông tin của cả đoạn.

\paragraph{Ví dụ một.}
Cho một dãy gồm \(N\) số nguyên. Cần thực hiện \(M\) thao tác thuộc hai loại:
\begin{itemize}
  \item \texttt{ADD D\_i X\_i}: bắt đầu từ số thứ nhất, cứ cách \(D_i\) vị
  trí thì cộng thêm \(X_i\) vào phần tử đó.
  \item \texttt{QUERY L\_i R\_i}: hỏi tổng các phần tử từ vị trí \(L_i\) tới
  \(R_i\).
\end{itemize}

Quy mô dữ liệu: \(1\le N,M\le 10^5\); ở mọi thời điểm, giá trị tuyệt đối của
mỗi số trong dãy không vượt quá \(10^9\).

\paragraph{Phân tích thuật toán.}
Trong trường hợp xấu nhất, mỗi thao tác \texttt{ADD} và \texttt{QUERY} đều
có thể liên quan tới \(N\) phần tử, nên mô phỏng đơn thuần sẽ rất chậm. Ta
xét chia dãy thành khối và ghi ở tầng khối tổng các phần tử trong từng khối.

\paragraph{Bổ đề 2.1.}
Nếu đặt kích thước khối là \(\sqrt N\), mỗi truy vấn có thể xử lý trong
\(O(\sqrt N)\) thời gian.

Cách làm cụ thể là khi truy vấn, liệt kê từng khối; nếu khối nằm trọn trong
đoạn truy vấn thì cộng trực tiếp tổng của khối vào đáp án. Số phần tử còn lại
không vượt quá \(2\sqrt N\), nên có thể liệt kê trực tiếp.

Tuy nhiên, độ phức tạp của thao tác sửa vẫn chưa được cải thiện. Lúc này ta
tiếp tục dùng tư tưởng chia khối và chú ý tới sự thật sau:

\paragraph{Bổ đề 2.2.}
Khi và chỉ khi thao tác \texttt{ADD} có \(D_i<\sqrt N\), số phần tử cần cập
nhật mới vượt quá \(\sqrt N\).

Vì vậy ta phân loại thao tác \texttt{ADD}. Nếu \(D_i\ge\sqrt N\), cập nhật
trực tiếp các phần tử bị ảnh hưởng và tổng khối tương ứng, độ phức tạp là
\(O(\sqrt N)\). Nếu \(D_i<\sqrt N\), chỉ cần dùng mảng để ghi tổng lượng sửa
của mọi thao tác \texttt{ADD} có cùng \(D_i\); lúc này một thao tác sửa là
\(O(1)\).

Khi đó, giá trị của từng phần tử và tổng từng khối chỉ xét loại sửa thứ nhất.
Khi truy vấn, ta còn phải liệt kê mọi \(D_i\) thuộc loại thứ hai và tính ảnh
hưởng của tổng lượng sửa với \(D_i\) đó lên đáp án. Vì số \(D_i\) thuộc loại
thứ hai không vượt quá \(\sqrt N\), độ phức tạp một truy vấn vẫn là
\(O(\sqrt N)\).

\paragraph{Định lý 2.3.}
Bài toán trên có thể giải trong thời gian \(O((N+M)\sqrt N)\).

\subsubsection{Chia khối cấu trúc cây}

Trong cấu trúc cây, các đỉnh kề nhau có tương quan rất mạnh. Một ý tưởng trực
quan là mong muốn chia cây thành một số khối liên thông có quy mô nhỏ. Dưới
đây là một cách chia khối trên cây: với \(S\) thích hợp, nó có thể chia cây
thành \(O(N/S)\) khối liên thông kích thước \(O(S)\), trong đó \(N\) là số
đỉnh của cây.

Trước hết cần khái niệm dãy DFS. Với cây vô căn, có thể chọn tùy ý một đỉnh
làm gốc để biến nó thành cây có gốc.

\paragraph{Định nghĩa 2.1 (Dãy DFS của cây).}
Duy trì một dãy, ban đầu rỗng. Từ gốc, thực hiện duyệt sâu; mỗi khi gặp một
đỉnh lúc vào stack hoặc ra khỏi stack thì thêm nó vào cuối dãy. Dãy thu được
sau khi duyệt xong gọi là dãy DFS.

Như vậy, với một cây bất kỳ ta thu được một dãy DFS có \(2N\) phần tử; mỗi
đỉnh của cây tương ứng với hai phần tử trong dãy. Dãy DFS có những tính chất
tốt.

\paragraph{Bổ đề 2.4.}
Trong dãy DFS, quan hệ giữa hai phần tử kề nhau chỉ có ba loại: hoặc là cùng
một đỉnh, hoặc là quan hệ cha con, hoặc là quan hệ anh em. Loại thứ ba xảy ra
khi và chỉ khi trong DFS, phần tử trước là đỉnh được đưa ra khỏi stack, còn
phần tử sau là đỉnh vừa được đưa vào stack.

Từ bổ đề 2.4 có thể chứng minh tính chất sau.

\paragraph{Bổ đề 2.5.}
Một dãy con liên tiếp từ hạng \(u\) tới hạng \(v\) trong dãy DFS vừa đúng
tương ứng với một đường đi từ đỉnh ứng với hạng \(u\) tới đỉnh ứng với hạng
\(v\). Ngoài LCA của hai đầu mút ra, mọi đỉnh trên đường đi đều xuất hiện ít
nhất một lần trong dãy con đó.

Từ đó có kết luận ta cần:

\paragraph{Định lý 2.6.}
Dùng phương pháp chia khối của mục trước để chia dãy DFS của cây thành các
khối kích thước \(S\). Với mỗi khối của dãy, tập các đỉnh tương ứng với toàn
bộ phần tử trong khối cùng LCA của chúng tạo thành một khối liên thông trên
cây. Số khối liên thông không vượt quá \(2N/S\).

Phương pháp chia khối này cài đặt đơn giản, đồng thời có tính chất chung của
tư tưởng chia khối: mỗi khối không lớn và số khối cũng không nhiều. Đáng tiếc
là có thể tồn tại một số đỉnh xuất hiện trong nhiều hơn hai khối liên thông.

\paragraph{Ví dụ hai.}
Cho một cây \(N\) đỉnh và một số nguyên \(K\). Mỗi cạnh có trọng số. Cần tính
với mỗi đỉnh \(i\), trong các khoảng cách từ \(N-1\) đỉnh còn lại tới đỉnh
\(i\), giá trị nhỏ thứ \(K\) là bao nhiêu.

Quy mô dữ liệu: \(1\le K<N\le 50000\); trọng số cạnh là số nguyên có giá trị
tuyệt đối nhỏ hơn \(1000\).

\paragraph{Phân tích thuật toán.}
Thuật toán đơn giản là lần lượt chọn mỗi đỉnh làm gốc, tính khoảng cách từ
mọi đỉnh khác tới nó, rồi sắp xếp để lấy đáp án. Độ phức tạp thời gian là
\(O(N^2\log N)\). Nếu dùng sắp xếp cơ số, có thể giảm xuống \(O(N^2)\).

Ta chia cây theo phương pháp ở trên thành một số khối liên thông kích thước
\(O(S)\). Xét việc lợi dụng tính liên quan giữa các đỉnh kề nhau để nhanh
chóng tính đáp án khi từng đỉnh trong cùng một khối liên thông được chọn làm
gốc.

\paragraph{Bổ đề 2.7.}
Giả sử \(u\) là một đỉnh bất kỳ không nằm trong khối liên thông hiện tại. Dù
chọn đỉnh nào trong khối làm gốc, trên đường từ \(u\) tới gốc, đỉnh đầu tiên
nằm trong khối là không đổi.

Theo bổ đề 2.7, ta phân loại mọi đỉnh ngoài khối theo đỉnh đầu tiên trong
khối mà đường đi tới gốc đi qua, gọi tắt là tổ tiên gần nhất trong khối. Rõ
ràng các đỉnh ngoài khối được chia thành nhiều nhất \(S\) loại.

\paragraph{Bổ đề 2.8.}
Giả sử \(u\) và \(v\) là hai đỉnh bất kỳ không nằm trong khối hiện tại và
thuộc cùng một loại. Gọi \(p\) là tổ tiên gần nhất trong khối của chúng. Khi
chọn bất kỳ đỉnh \(r\) nào trong khối làm gốc, quan hệ thứ tự giữa khoảng
cách từ \(u\) tới \(r\) và từ \(v\) tới \(r\) đúng bằng quan hệ thứ tự giữa
khoảng cách từ \(u\) tới \(p\) và từ \(v\) tới \(p\).

Vì vậy, với mỗi loại, ta sắp xếp các đỉnh của loại đó theo khoảng cách tới
tổ tiên gần nhất trong khối từ nhỏ tới lớn. Sau đó liệt kê từng đỉnh trong
khối làm gốc và lần lượt tính đáp án.

\paragraph{Định lý 2.9.}
Khi chọn một đỉnh \(r\) bất kỳ trong khối liên thông làm gốc, có thể trong
\(O(S\log^2 N)\) thời gian tính được giá trị nhỏ thứ \(K\) trong các khoảng
cách từ các đỉnh khác tới \(r\).

Cách làm cụ thể như sau. Để tính giá trị nhỏ thứ \(K\), ta nhị phân đáp án.
Giả sử giá trị nhị phân là \(X\). Từ \(r\), liệt kê mọi đỉnh trong khối, tính
khoảng cách của chúng tới \(r\) và đếm có bao nhiêu khoảng cách không vượt
quá \(X\). Với mỗi đỉnh \(p\) trong khối, giả sử khoảng cách từ \(p\) tới
\(r\) là \(D_p\); trong bảng có thứ tự của loại nhận \(p\) làm tổ tiên gần
nhất trong khối, nhị phân vị trí lớn nhất có giá trị không vượt quá
\(X-D_p\), qua đó tính số đỉnh ngoài khối thuộc loại này và cách \(r\) không
quá \(X\).

Sau khi xử lý mọi \(p\), giả sử số đỉnh cách \(r\) không quá \(X\) là
\(\texttt{cnt}\). Nếu \(\texttt{cnt}<K\), đáp án thật lớn hơn \(X\); ngược
lại đáp án thật không lớn hơn \(X\). Mỗi lần nhị phân thu hẹp một nửa phạm
vi đáp án, do đó đạt độ phức tạp \(O(S\log^2 N)\).

\paragraph{Bổ đề 2.10.}
Tính cả thời gian sắp xếp và số đỉnh trong khối, ta có thể tính đáp án cho
mọi đỉnh trong một khối liên thông trong
\[
  O(N\log N+S^2\log^2 N)
\]
thời gian.

\paragraph{Định lý 2.11.}
Nếu chọn kích thước khối \(S=\Theta(\sqrt{N/\log N})\), độ phức tạp thời gian
tổng cộng của thuật toán là \(O(N^{1.5}\log^{1.5}N)\).

\subsubsection{Mở rộng thêm}

Bạn đọc quan tâm có thể tự suy nghĩ cách mở rộng phương pháp chia khối dãy
tuyến tính lên trường hợp \(d\) chiều, cũng như việc phương pháp chia khối
cây có áp dụng được cho các cấu trúc phức tạp hơn hay không.

\subsection{Chia khối và tiền xử lý}

Tiền xử lý nghĩa là khi duy trì một tập dữ liệu, trước mọi thao tác truy vấn
ta xử lý dữ liệu trước, thường ghi lại nhiều thông tin phụ, rồi khi truy vấn
thì dùng thông tin đã xử lý để tăng hiệu quả thời gian. Nếu có thao tác sửa,
còn phải xét ảnh hưởng của sửa lên thông tin đã tiền xử lý.

Kết hợp tư tưởng chia khối với tiền xử lý có thể giải hiệu quả một lớp bài
truy vấn tập hợp rất rộng. Mục này trước hết nêu các tính chất mà loại bài có
thể tối ưu bằng tiền xử lý cần thỏa mãn, sau đó giới thiệu chi tiết phương
pháp tiền xử lý chung trên dãy và trên cây.

\subsubsection{Điều kiện để tiền xử lý}

Giả sử tập dữ liệu đang duy trì là tập \(S\).

\paragraph{Điều kiện 3.1 (Có thể tăng lượng).}
Giả sử hai lần truy vấn tương ứng với hai tập con \(A\) và \(B\) của tập
\(S\). Độ phức tạp để chuyển thông tin liên quan của tập truy vấn \(A\) thành
thông tin liên quan của tập truy vấn \(B\) là một hàm theo kích thước hiệu
đối xứng của \(A\) và \(B\), tức
\[
  (A-B)\cup(B-A).
\]
Nói cách khác, độ phức tạp chuyển trạng thái chỉ phụ thuộc vào số phần tử
thuộc hiệu đối xứng.

Gọi \(\mathcal{P}\) là tập hợp mọi tập con của \(S\) có thể xuất hiện trong
truy vấn.

\paragraph{Điều kiện 3.2 (Có thể tiền xử lý).}
Với các số nguyên \(K\) và \(L\) cho trước, tồn tại một tập con
\(\mathcal{Q}\subseteq \mathcal{P}\) có kích thước không vượt quá \(K\), sao
cho với mọi phần tử \(X\in\mathcal{P}\), tồn tại một phần tử
\(Y\in\mathcal{Q}\) mà kích thước hiệu đối xứng giữa \(X\) và \(Y\) không
vượt quá \(L\).

Nếu truy vấn trên tập dữ liệu thỏa mãn điều kiện 3.1, đồng thời tồn tại
\(K,L\) thích hợp để tập dữ liệu thỏa mãn điều kiện 3.2, ta có thể dùng
phương pháp chia khối và tiền xử lý để tăng hiệu quả thời gian của thao tác
truy vấn.

Khi đó ta tìm tập \(\mathcal{Q}\) trong điều kiện 3.2 và tiền xử lý thông tin
liên quan của các phần tử trong \(\mathcal{Q}\). Mỗi khi truy vấn phần tử
\(X\), tìm phần tử \(Y\in\mathcal{Q}\) tương ứng. Vì thông tin của \(Y\) đã
được tiền xử lý, và truy vấn thỏa mãn điều kiện 3.1, ta có thể nhanh chóng
chuyển thông tin của \(Y\) thành thông tin của \(X\) trong
\(O(f(L))\) thời gian.

\subsubsection{Tiền xử lý trên dãy tuyến tính}

Mục nhỏ này xét một lớp bài trên dãy tuyến tính: thường xuyên truy vấn thông
tin của một dãy con liên tiếp và thỏa mãn điều kiện tiền xử lý. Trước hết là
phương pháp tiền xử lý, sau đó là một ví dụ.

Ta chia dãy thành khối. Giả sử kích thước mỗi khối là \(S\), số khối là
\(O(N/S)\). Theo điều kiện 3.1, với bất kỳ đoạn có \(\texttt{len}\) phần tử,
ta có thể thu được thông tin liên quan trong thời gian
\(O(f(\texttt{len}))\). Do đó ta tiền xử lý thông tin liên quan giữa hai khối
bất kỳ như sau.

Lấy một khối \(A\) bất kỳ, xét việc lần lượt tính thông tin giữa khối \(A\)
và từng khối \(B\) sau nó theo thứ tự vị trí trong dãy. Sau khi tính được
thông tin từ khối \(A\) tới khối \(B_i\), có thể trong \(O(f(S))\) thời gian
chuyển thành thông tin từ khối \(A\) tới khối \(B_{i+1}\).

\paragraph{Định lý 3.1.}
Chỉ xét các khối \(B_i\) nằm sau khối \(A\), nếu không tính độ phức tạp ghi
thông tin, có thể trong \(O(Nf(S)/S)\) thời gian tính thông tin giữa khối
\(A\) và mọi khối \(B_i\).

Nếu độ phức tạp ghi thông tin giữa hai khối bất kỳ có thể bỏ qua, ta liệt kê
khối \(A\) và hoàn thành toàn bộ quá trình chia khối, tiền xử lý trong
\(O(N^2f(S)/S^2)\) thời gian.

Theo tính chất 2.2, thông tin của một đoạn bất kỳ \([L,R]\) có thể được suy
ra từ thông tin của một dãy con giữa hai khối đã tiền xử lý bằng cách thêm
không quá \(2S\) phần tử. Vì vậy:

\paragraph{Định lý 3.2.}
Với bài thống kê đoạn trên dãy tuyến tính, nếu bài toán thỏa mãn điều kiện
tiền xử lý, trước hết chia khối và tiền xử lý dãy; sau đó mỗi truy vấn đoạn
\([L,R]\) có thể trả lời trong \(O(f(S))\) thời gian.

\paragraph{Ví dụ ba.}
Cho một dãy gồm \(N\) số, mỗi số là một số nguyên trong khoảng \(1\) tới
\(N\). Cần trả lời \(M\) truy vấn. Mỗi truy vấn cho ba số nguyên
\(L_i,R_i,K_i\), hỏi trong đoạn \([L_i,R_i]\) có bao nhiêu số xuất hiện đúng
\(K_i\) lần.

Quy mô dữ liệu: \(1\le N,M\le 10^5\).

\paragraph{Phân tích thuật toán.}
Trong bài này, đáp án của các đoạn kề nhau không thể nhanh chóng gộp thành
đáp án của đoạn hợp bằng cách ghi vài thông tin phụ, nên không thể dùng những
cấu trúc dữ liệu như cây đoạn để duy trì. Nhưng truy vấn có tính chất sau:

\paragraph{Bổ đề 3.3.}
Với hai đoạn bất kỳ \([L_1,R_1]\) và \([L_2,R_2]\), nếu ta đã ghi số lần xuất
hiện trong \([L_1,R_1]\) của từng số từ \(1\) tới \(N\), cũng như số lượng
các số có tần suất \(1\) tới \(N\), thì có thể trong
\[
  O(|L_1-L_2|+|R_1-R_2|)
\]
thời gian chuyển chúng thành thông tin tương ứng của đoạn \([L_2,R_2]\).

Vì vậy có thể dùng phương pháp tiền xử lý. Chia dãy thành khối với kích thước
mỗi khối là \(O(\sqrt N)\), số khối cũng là \(O(\sqrt N)\). Ta có thể trong
\(O(N\sqrt N)\) thời gian tính số lần xuất hiện của mỗi số từ \(1\) tới
\(N\), và số lượng các số có tần suất \(1\) tới \(N\), giữa hai khối bất kỳ.
Nhưng nếu ghi toàn bộ thông tin như vậy thì dung lượng là \(O(N^2)\), nên cần
giảm lượng thông tin phải ghi.

\paragraph{Bổ đề 3.4.}
Đánh số các khối từ trái sang phải là \(1\) tới \(\sqrt N\). Số lần xuất hiện
của một số \(x\) trong các khối từ \(i\) tới \(j\) bằng số lần \(x\) xuất
hiện trong \(j\) khối đầu trừ số lần \(x\) xuất hiện trong \(i-1\) khối đầu.

Ta chỉ duy trì số lần xuất hiện của mỗi số từ \(1\) tới \(N\) trong tiền tố
từ \(1\) tới \(\sqrt N\) khối, giảm độ phức tạp không gian xuống
\(O(N\sqrt N)\). Việc này tương đương với duy trì số lần xuất hiện giữa hai
khối bất kỳ.

\paragraph{Bổ đề 3.5.}
Số giá trị xuất hiện trong dãy ít nhất \(\sqrt N\) lần không vượt quá
\(\sqrt N\).

Khi tiền xử lý, ta chỉ ghi số lượng các giá trị có số lần xuất hiện từ \(1\)
tới \(\sqrt N\) giữa hai khối. Do đó độ phức tạp ghi thông tin là
\(O(N\sqrt N)\). Theo định lý 3.2, ta có thể trả lời đúng mọi truy vấn có
\(K_i<\sqrt N\) trong \(O(\sqrt N)\) thời gian.

Với truy vấn có \(K_i\ge\sqrt N\), ta xử lý trước tổng tiền tố tần suất của
mọi giá trị xuất hiện nhiều hơn \(\sqrt N\) lần. Khi truy vấn, liệt kê những
giá trị này trong \(O(\sqrt N)\) thời gian, và \(O(1)\) để kiểm tra tần suất
của từng giá trị trong đoạn truy vấn có bằng \(K_i\) hay không.

\paragraph{Định lý 3.6.}
Thuật toán trên có thể hoàn thành tiền xử lý trong \(O(N\sqrt N)\) thời gian.
Mỗi truy vấn được trả lời trong \(O(\sqrt N)\) thời gian. Tổng độ phức tạp
thời gian và không gian là \(O((N+M)\sqrt N)\).

\subsubsection{Tiền xử lý trên cấu trúc cây}

Mục nhỏ này xét một lớp bài trên cây: thường xuyên truy vấn thông tin của
đường đi giữa hai đỉnh và thỏa mãn điều kiện tiền xử lý. Ta mở rộng phương
pháp chia khối tiền xử lý từ dãy tuyến tính lên cây, mô tả cách đánh dấu các
đỉnh then chốt trên cây, rồi đưa ra một ví dụ.

\paragraph{Bổ đề 3.7.}
Trong cây, đường đi đơn giữa hai đỉnh bất kỳ là duy nhất.

\paragraph{Bổ đề 3.8.}
Với hai đỉnh bất kỳ \(u,v\) trong cây có gốc, gọi \(p\) là LCA của chúng.
Đường đi từ \(u\) tới \(v\) vừa đúng bằng đường đi từ \(u\) tới \(p\) và
đường đi từ \(p\) tới \(v\).

Ta muốn đánh dấu một số đỉnh của cây làm đỉnh then chốt, đồng thời tiền xử
lý đường đi giữa mọi cặp đỉnh then chốt, sao cho mọi đường đi đủ dài trên
cây đều chứa một đường đi đã được xử lý, còn phần còn lại ngoài đường đi đó
có số đỉnh ít. Dưới đây là một thuật toán tham lam.

Với cây có gốc, liệt kê các đỉnh theo thứ tự độ sâu giảm dần và quyết định
có đánh dấu chúng làm đỉnh then chốt hay không. Đánh dấu một đỉnh \(u\) khi
và chỉ khi trong cây con của \(u\) tồn tại một đỉnh mà trên đường từ đỉnh đó
tới \(u\) chưa có đỉnh then chốt, đồng thời số đỉnh trên đường này lớn hơn
\(S\). Ở đây \(S\) là số cho trước.

\paragraph{Bổ đề 3.9.}
Giả sử \(N\) là số đỉnh của cây. Thuật toán tham lam đánh dấu không quá
\(N/S\) đỉnh then chốt.

Lý do là mỗi đỉnh then chốt đều là đỉnh then chốt đầu tiên trên đường tới gốc
của ít nhất \(S\) đỉnh không then chốt.

\paragraph{Bổ đề 3.10.}
Giả sử độ sâu của gốc là \(0\). Với bất kỳ đỉnh nào có độ sâu không nhỏ hơn
\(S\), trong \(S+1\) tổ tiên gần nhất của nó, kể cả chính nó, có ít nhất một
đỉnh then chốt.

\paragraph{Hệ quả 3.11.}
Với bất kỳ đường đi đơn nào trong cây có số đỉnh lớn hơn \(3S\), gọi \(u\)
và \(v\) là hai đầu mút. Khoảng cách từ \(u\) tới đỉnh then chốt gần nhất
trên đường đi không vượt quá \(2S-2\); tổng khoảng cách từ \(u\) và \(v\) tới
các đỉnh then chốt gần nhất trên đường đi không vượt quá \(3S-3\).

Trong thuật toán tham lam đánh dấu đỉnh then chốt, chỉ cần ghi với mỗi đỉnh
giá trị lớn nhất của số đỉnh trên một đường trong cây con của nó, chỉ gồm các
đỉnh không then chốt và kết thúc tại nó, là có thể quyết định có đánh dấu nó
hay không.

\paragraph{Định lý 3.12.}
Trong \(O(N)\) thời gian, có thể đánh dấu \(O(N/S)\) đỉnh then chốt trong
cây. Nếu việc tiền xử lý giữa các cặp đỉnh then chốt có độ phức tạp
\(O((N/S)^2f(N))\), thì với mọi đường đi đơn, sau khi bỏ phần đã được xử lý,
số đỉnh còn lại là \(O(S)\).

\paragraph{Ví dụ bốn.}
Cho một cây \(N\) đỉnh. Màu của mỗi đỉnh là một số nguyên từ \(1\) tới \(M\).

Định nghĩa lợi ích du lịch từ đỉnh \(u\) tới đỉnh \(v\) là
\[
  \sum_i V_i W_{C_i},
\]
trong đó \(i\) chạy qua các màu, \(C_i\) là số lần màu \(i\) xuất hiện trên
đường đi đơn từ \(u\) tới \(v\), và \(W_0,W_1,\ldots,W_N\) là dãy số nguyên.

Cần thực hiện \(Q\) thao tác thuộc hai loại:
\begin{itemize}
  \item \texttt{CHANGE x\_i y\_i}: đổi màu của đỉnh \(x_i\) thành \(y_i\).
  \item \texttt{QUERY u\_i v\_i}: hỏi lợi ích du lịch từ \(u_i\) tới
  \(v_i\).
\end{itemize}

Quy mô dữ liệu: \(1\le N,M,Q\le 10^5\), \(1\le V_i,W_i\le 10^6\). Giới hạn
thời gian của bài là \(10\) giây. Bài gốc là \emph{Candy Park} của NOI
Winter Camp 2013.

\paragraph{Phân tích thuật toán.}
Chọn một đỉnh bất kỳ làm gốc. Đặt \(S=\Theta(N^{1/3})\), dùng phương pháp
đánh dấu đỉnh then chốt để tiền xử lý trên cây, ghi số lần xuất hiện của các
màu \(1\) tới \(M\) và lợi ích du lịch trên đường đi giữa mọi cặp đỉnh then
chốt. Độ phức tạp tiền xử lý là \(O(N^{5/3})\).

Với thao tác truy vấn đường đi từ \(u_i\) tới \(v_i\), trước hết dùng nhân đôi
hoặc thuật toán hiệu quả khác để tìm LCA của hai đỉnh. Sau đó lần lượt đi từ
\(u_i\) và \(v_i\) dọc theo đường đi để tìm các đỉnh then chốt gần \(u_i\) và
\(v_i\) nhất trên đường. Khi đó có thể dùng thông tin đã ghi và một số thao
tác tăng lượng để thu được đáp án trong \(O(N^{1/3})\) thời gian.

Với thao tác đổi màu đỉnh \(x_i\), liệt kê mọi cặp đỉnh then chốt và kiểm tra
\(x_i\) có nằm trên đường đi giữa chúng hay không. Nếu có thì cập nhật thông
tin đã ghi.

\paragraph{Bổ đề 3.13.}
Đỉnh \(x_i\) nằm trên đường đi từ \(u\) tới \(v\) khi và chỉ khi LCA của
\(u\) và \(v\) là tổ tiên của \(x_i\), đồng thời \(x_i\) là tổ tiên của
\(u\) hoặc \(v\).

Nếu tiền xử lý thời điểm vào stack và ra khỏi stack trong DFS cho mỗi đỉnh,
thì \(x\) là tổ tiên của \(y\) khi và chỉ khi thời điểm vào stack của \(y\)
nằm giữa thời điểm vào và ra của \(x\). Trong lúc tiền xử lý, ta ghi LCA của
mọi cặp đỉnh then chốt, nên có thể \(O(1)\) kiểm tra một đỉnh có nằm trên
đường đi giữa chúng hay không. Vì vậy thao tác sửa có độ phức tạp
\(O(N^{2/3})\).

\paragraph{Định lý 3.14.}
Bài toán này có thể giải trong \(O((N+Q)N^{2/3})\) thời gian.

\subsection{Chia khối và thuật toán ngoại tuyến}

Một số bài xử lý dữ liệu không yêu cầu trả lời từng truy vấn ngay lập tức, mà
cho trước rất nhiều truy vấn và yêu cầu chương trình nhanh chóng tính toàn bộ
kết quả rồi trả về một lần. Thuật toán ngoại tuyến là thuật toán biết trước
nội dung của mọi truy vấn, vì vậy có thể giải chúng cùng nhau.

Trong bài ngoại tuyến, vì đã biết toàn bộ truy vấn, ta có thể tổ chức các
truy vấn theo một cách nhất định, tận dụng đầy đủ thông tin trùng lặp giữa
chúng. Về bản chất, ta xem toàn bộ truy vấn như một phần của tập dữ liệu, rồi
dùng phương pháp xử lý tập dữ liệu để xử lý truy vấn.

Mục này dùng hai ví dụ để minh họa ứng dụng của tư tưởng chia khối khi thiết
kế thuật toán ngoại tuyến.

\paragraph{Ví dụ năm.}
Cho một dãy gồm \(N\) số, mỗi số là một số nguyên trong khoảng \(1\) tới
\(N\). Cần trả lời \(M\) truy vấn. Mỗi truy vấn cho ba số nguyên
\(L_i,R_i,K_i\), hỏi trong đoạn \([L_i,R_i]\) có bao nhiêu số xuất hiện đúng
\(K_i\) lần.

Quy mô dữ liệu: \(1\le N,M\le 10^5\).

\paragraph{Phân tích bài toán.}
Chia dãy thành khối, đặt kích thước mỗi khối là \(O(\sqrt N)\). Số khối cũng
là \(O(\sqrt N)\).

Đọc toàn bộ truy vấn một lần và phân loại truy vấn theo khối chứa đầu trái
\(L_i\), sau đó xử lý riêng từng loại.

Xét mọi truy vấn có đầu trái nằm trong khối \(A_i\). Sắp xếp các truy vấn này
theo vị trí đầu phải trong dãy từ nhỏ tới lớn. Sau đó quét lần lượt mọi phần
tử từ đầu trái của khối \(A_i\) tới cuối dãy, dùng mảng duy trì tại từng thời
điểm số lượng các giá trị có tần suất \(1\) tới \(N\) trong các phần tử đã
quét, và tần suất của từng giá trị từ \(1\) tới \(N\).

Với mỗi truy vấn \([L_i,R_i]\), khi quét tới đầu phải \(R_i\), ta có thể
trong \(O(\sqrt N)\) thời gian chuyển thông tin đang duy trì thành thông tin
của đoạn \([L_i,R_i]\). Sau khi ghi đáp án của truy vấn, khôi phục thông tin.
Mỗi truy vấn được xử lý đúng một lần.

\paragraph{Định lý 4.1.}
Thuật toán này có độ phức tạp thời gian \(O((N+M)\sqrt N)\) và độ phức tạp
không gian \(O(N)\).

Trong ví dụ này, ta dùng cách ngoại tuyến để giải quyết vấn đề dung lượng ghi
thông tin quá lớn của ví dụ ba. Có thể thấy kết hợp chia khối với thuật toán
ngoại tuyến có phần tương tự phương pháp tiền xử lý; hơn nữa, những bài có
thể giải bằng chia khối và tiền xử lý thường có thể giảm độ phức tạp không
gian trong tình huống ngoại tuyến.

\paragraph{Ví dụ sáu.}
Cho một cây \(N\) đỉnh. Mỗi đỉnh có trọng số là một số nguyên không âm nhỏ hơn
\(2^{31}\). Cần trả lời \(M\) truy vấn; mỗi truy vấn hỏi số lượng trọng số
đỉnh phân biệt xuất hiện trên đường đi đơn từ đỉnh \(u_i\) tới đỉnh \(v_i\).

Quy mô dữ liệu: \(1\le N\le 40000\), \(1\le M\le 100000\). Bài gốc là
\emph{Count On A Tree II} trên Sphere Online Judge.

\paragraph{Phân tích bài toán.}
Trước hết rời rạc hóa mọi trọng số của đỉnh; sau đó có thể xem trọng số là
số nguyên không vượt quá \(N\). Dùng phương pháp đánh dấu đỉnh then chốt trên
cây đã giới thiệu ở mục 3.3. Đặt \(S=\Theta(\sqrt N)\); khi đó số đỉnh then
chốt cũng là \(O(\sqrt N)\). Theo hệ quả 3.11, khoảng cách từ mỗi đỉnh tới
đỉnh then chốt gần nhất là \(O(\sqrt N)\).

Đọc toàn bộ truy vấn và phân loại mỗi truy vấn theo đỉnh then chốt gần nhất
với đầu mút \(u_i\) tương ứng. Sau đó xử lý riêng từng loại.

Xét một loại truy vấn có chung đỉnh then chốt \(r_i\), là đỉnh then chốt gần
nhất với các đầu mút \(u_i\). Lấy \(r_i\) làm gốc và DFS toàn bộ cây; đồng
thời duy trì, trong các đỉnh đã vào stack nhưng chưa ra stack, số lần xuất
hiện của từng trọng số và số lượng trọng số phân biệt.

\paragraph{Bổ đề 4.2.}
Khi đang thăm một đỉnh \(x_i\), mọi đỉnh đã vào stack nhưng chưa ra stack
chính là toàn bộ đỉnh trên đường từ \(x_i\) tới gốc.

\paragraph{Bổ đề 4.3.}
Đường đi từ một đỉnh \(u\) tới một đỉnh \(v\) tương đương với đường từ \(u\)
tới gốc cộng với đường từ \(v\) tới gốc, rồi trừ đường từ
\(\operatorname{LCA}(u,v)\) tới gốc.

Với mỗi truy vấn \((u_i,v_i)\), khi DFS tới \(v_i\), thông tin trong stack
chính là thông tin của các đỉnh trên đường từ \(v_i\) tới gốc. Lúc này liệt
kê từng đỉnh \(x\) trên đường từ \(u_i\) tới gốc \(r_i\). Nếu \(x\) là
\(\operatorname{LCA}(u_i,v_i)\) thì không thay đổi; nếu \(x\) nằm trên đường
từ \(\operatorname{LCA}(u_i,v_i)\) tới gốc \(r_i\) thì trừ trọng số của
\(x\); ngược lại cộng trọng số của \(x\). Sau khi thu được đáp án, hoàn tác
các thay đổi tạm thời.

\paragraph{Bổ đề 4.4.}
Có thể trả lời một truy vấn trong \(O(\sqrt N)\) thời gian.

\paragraph{Định lý 4.5.}
Bài toán này có thể giải trong \(O((N+M)\sqrt N)\) thời gian và \(O(N)\)
không gian.

\subsection{Tổng kết}

Nói một cách hình tượng, bản chất của tư tưởng chia khối là chuyển một thuật
toán đơn giản có độ phức tạp \(O(f(N))\) thành một thuật toán có độ phức tạp
\[
  O\left(g(S)+\frac{N}{S}h(S)\right),
\]
trong đó \(S\) là kích thước khối, còn \(N/S\) là số khối. Với các bài khác
nhau, biểu hiện cụ thể của điều này cũng khác nhau.

Lấy ví dụ một làm mẫu: thuật toán tham khảo của bài đó thể hiện tư tưởng chia
khối ở hai chỗ. Một chỗ là dùng hai cấu trúc dữ liệu khác nhau để duy trì các
sửa có \(D_i<\sqrt N\) và các sửa có \(D_i\ge\sqrt N\). Chỗ còn lại là khi
thao tác sửa rất thường xuyên, ta dùng cấu trúc chia khối để duy trì tổng
đoạn của dãy. Trong bài đặc biệt này, cách đó hiệu quả hơn cây đoạn, vì số
lượng thao tác sửa có thể đạt tới \(O(\sqrt N)\) lần số lượng truy vấn. Các
ví dụ sau cũng tương tự. Tuy nhiên, có khi ta chia một bài toán thành nhiều
bài con có bản chất giống nhau, có khi lại tách một bài toán thành nhiều bài
con khác nhau khá lớn.

Bài viết đưa ra các mô hình cơ bản của chia khối trên dãy tuyến tính và cấu
trúc cây; chúng có hiệu lực với một lớp bài rất rộng. Nhưng áp dụng tư tưởng
chia khối như thế nào còn tùy từng bài cụ thể. Các bạn không nên bị bó buộc
bởi vài hình thức được nêu ở đây, mà cần mạnh dạn sáng tạo. Tất nhiên, nếu
tồn tại thuật toán hiệu quả hơn chia khối, cũng phải biết lựa chọn, không nên
bảo thủ. Hy vọng các ví dụ này đem lại gợi ý cho người đọc.

\subsection{Tài liệu tham khảo}

\begin{enumerate}
  \item Thomas H. Cormen, Charles E. Leiserson, Ronald L. Rivest, Clifford
  Stein. \emph{Introduction to Algorithms}, 2nd edition.
  \item Jon Kleinberg, Eva Tardos. \emph{Algorithm Design}.
  \item Wu Wenhu, Wang Jiande. \emph{Giáo trình nâng cao cuộc thi lập trình
  sinh viên quốc tế ACM/ICPC}, tập 1.
  \item Zheng Dun. \emph{Quy hoạch cân bằng: phân tích ứng dụng của một lớp
  tư tưởng cân bằng}.
  \item Qi Zichao. \emph{Ứng dụng thuật toán chia để trị trong các bài toán
  đường đi trên cây}.
  \item Tài liệu về \emph{Candy Park}, NOI Winter Camp 2013.
  \item Báo cáo ra đề \emph{JZPLCM}.
  \item Xu Jie. Báo cáo ra đề \emph{Đồ thị trong đồ thị}.
  \item Xu Haoran. \emph{Bàn rộng về cấu trúc dữ liệu}.
\end{enumerate}

\subsection{Lời cảm ơn}

Xin cảm ơn China Computer Federation đã cung cấp nền tảng học tập và trao đổi.

Xin cảm ơn thầy hướng dẫn Gong Zhiyong đã quan tâm và giúp đỡ tác giả trong
nhiều năm.

Xin cảm ơn các huấn luyện viên đội tuyển quốc gia Hu Weidong và Tang Wenbin
vì sự giúp đỡ.

Đặc biệt cảm ơn bạn Fan Haoqiang ở Bắc Kinh đã kiên nhẫn giúp đỡ tác giả
trong quá trình viết bài. Tác giả học được rất nhiều và nhận được không ít
gợi ý qua các trao đổi với bạn ấy.

Xin cảm ơn đàn anh Huang Jiyuan vì sự giúp đỡ.

Xin cảm ơn các thầy cô và bạn học khác từng giúp đỡ hoặc gợi ý cho tác giả.

Cuối cùng, xin cảm ơn cha mẹ tôi vì sự quan tâm và chăm sóc chu đáo.

\section{Kỹ thuật \emph{meet in the middle} trong bài toán tìm kiếm}

\begin{center}
Qiao Mingda\\
Trường Ngoại ngữ Nam Kinh, Giang Tô
\end{center}

\subsection{Tóm tắt}

\emph{Meet in the middle} là một kỹ thuật tối ưu hóa tìm kiếm thường gặp. Một
số bài toán tìm kiếm có thể dùng kỹ thuật này để giảm mạnh độ phức tạp thời
gian, nhờ đó tìm được kết quả trong giới hạn thời gian.

Bài viết gồm ba phần. Phần thứ nhất đưa ra một mô hình đồ thị có hướng trừu
tượng, dựa vào đó giới thiệu tư tưởng của kỹ thuật \emph{meet in the middle},
và dùng kỹ thuật này để thiết kế thuật toán cho mô hình đồ thị có hướng. Phần
thứ hai chứng minh ngắn gọn tính đúng đắn, độ phức tạp thời gian và điều kiện
sử dụng của thuật toán trong phần thứ nhất. Phần thứ ba khảo sát vài bài ví
dụ dùng kỹ thuật này; từ các ví dụ đó khái quát thành một mô hình phương
trình, rồi phân tích một số biến thể của kỹ thuật.

\subsection{Phần thứ nhất: mô hình đồ thị có hướng}

\subsubsection{Bản chất bài toán}

Bản chất của một phần các bài toán tìm kiếm là: trong đồ thị có hướng \(G\),
tính số đường đi khác nhau có độ dài \(L\) từ đỉnh \(A\) tới đỉnh \(B\). Ở
đây, một ``đường đi độ dài \(L\)'' được định nghĩa là một dãy cạnh có hướng
\[
  (E_1,E_2,\ldots,E_L),
\]
trong đó điểm đầu của \(E_1\) là \(A\), điểm cuối của \(E_L\) là \(B\), và
với mọi \(i=1,2,\ldots,L-1\), điểm cuối của \(E_i\) bằng điểm đầu của
\(E_{i+1}\). Hai đường đi
\[
  (E_1,E_2,\ldots,E_L)
  \quad\text{và}\quad
  (E'_1,E'_2,\ldots,E'_L)
\]
khác nhau khi và chỉ khi tồn tại \(1\le i\le L\) sao cho \(E_i\ne E'_i\).

Giả sử bậc ra lớn nhất của một đỉnh trong \(G\) là hằng số \(D\), không gian
cần để mô tả một đỉnh là \(M\), và thời gian cần để tính một hậu kế xác định
của một đỉnh là \(T\).

Ví dụ, mỗi đỉnh có nhãn là một dãy độ dài \(N\),
\[
  P_1,P_2,\ldots,P_N.
\]
Từ một đỉnh, ta có thể lật dãy \(P_1,P_2,\ldots,P_{N-1}\) hoặc dãy
\(P_2,P_3,\ldots,P_N\) để thu được hậu kế. Ở đây, ``lật
\(P_1,P_2,\ldots,P_{N-1}\)'' nghĩa là đổi chỗ \(P_1\) với \(P_{N-1}\),
\(P_2\) với \(P_{N-2}\), v.v., cho tới \(P_{\lfloor N/2\rfloor}\) và
\(P_{\lceil N/2\rceil}\). Như vậy mỗi đỉnh có đúng hai hậu kế; mô tả một
đỉnh cần \(O(N)\) không gian để lưu dãy; tính một hậu kế cần \(O(N)\) thời
gian để lật dãy. Trong ví dụ này \(D=2\), \(M=O(N)\), và \(T=O(N)\).

Theo các giả thiết trên, ta phân tích thuật toán DFS thô để giải bài toán
này. Thuật toán giới hạn độ sâu DFS không vượt quá \(L\); khi độ sâu tìm kiếm
đạt \(L\), nó so sánh đỉnh hiện tại với \(B\), nếu là cùng một đỉnh thì tăng
đáp án thêm \(1\). Dễ chứng minh số đỉnh đi qua trong quá trình tìm kiếm
không vượt quá
\[
  1+D+D^2+\cdots+D^L=\frac{D^{L+1}-1}{D-1}=O(D^L),
\]
và số đỉnh đạt được sau khi tìm \(L\) bước không vượt quá \(D^L=O(D^L)\). Lưu
ý rằng nếu cùng một đỉnh được đi qua nhiều lần thì phải tính nhiều lần.

Vì một đỉnh chiếm \(O(M)\) không gian, so sánh một đỉnh có phải \(B\) hay
không cần \(O(M)\) thời gian. Mặt khác, trong quá trình tìm kiếm, tính mỗi
hậu kế cần \(O(T)\) thời gian. Vì vậy độ phức tạp thời gian của DFS thô là
\[
  O(D^L(M+T)).
\]
Khi \(L\) lớn, thời gian chạy của thuật toán thô sẽ rất dài; trong đa số tình
huống nó không thể tính ra đáp án trong giới hạn thời gian. Ta cần xét cách
tối ưu hóa tìm kiếm.

Trong lớp bài này, số đỉnh của \(G\) rất lớn, thậm chí \(G\) có thể là đồ thị
vô hạn, nên số bài toán con trùng lặp trong quá trình tìm kiếm khá ít; quy
hoạch động không phải một phương pháp hiệu quả. Vì trong trường hợp xấu nhất
ta buộc phải duyệt cả cây tìm kiếm, các kỹ thuật tối ưu hóa tìm kiếm nghiệm
tối ưu cũng không phù hợp với loại bài đếm số đường đi này. Ta cần thay đổi
cách tìm kiếm ở mức tổng thể.

\subsubsection{Tư tưởng \emph{meet in the middle}}

Nghĩa đen của \emph{meet in the middle} là ``gặp nhau ở giữa''. Giả sử có hai
người, một người xuất phát từ \(A\), người kia xuất phát từ \(B\), cùng đi về
phía điểm xuất phát của người còn lại. Nếu khi cả hai đều đi được \(L/2\) mét
họ vừa đúng ``gặp nhau ở giữa'', thì có thể khẳng định ta đã tìm được một
đường đi từ \(A\) tới \(B\) có độ dài \(L\) mét.

Dưới đây ta xét cách áp dụng tư tưởng này vào mô hình đồ thị có hướng.

\subsubsection{Quy trình thuật toán cho mô hình đồ thị có hướng}

Để thuận tiện mô tả, ta dựng một đồ thị mới \(G'\). Các đỉnh của \(G'\) giống
với \(G\), nhưng mỗi cạnh có hướng từ \(X\) tới \(Y\) trong \(G\) tương ứng
với một cạnh có hướng từ \(Y\) tới \(X\) trong \(G'\). Ngoài ra, đặt
\[
  L_1=\left\lfloor\frac{L}{2}\right\rfloor,\qquad
  L_2=\left\lceil\frac{L}{2}\right\rceil.
\]
Xét riêng tính chẵn lẻ của \(L\) sẽ dễ chứng minh \(L_1+L_2=L\).

Phần thứ nhất của thuật toán thực hiện DFS trong \(G\) từ đỉnh \(A\), giới
hạn độ sâu tìm kiếm không vượt quá \(L_1\). Ta ghi lại toàn bộ các đỉnh đạt
được sau đúng \(L_1\) bước và số lần đạt được từng đỉnh. Ký hiệu số lần đi
\(L_1\) bước tới đỉnh \(P\) là \(\operatorname{Count}(P)\). Nếu sau
\(L_1\) bước chưa từng tới \(P\), quy ước \(\operatorname{Count}(P)=0\).

Phần thứ hai của thuật toán thực hiện DFS trong \(G'\) từ đỉnh \(B\), giới
hạn độ sâu tìm kiếm không vượt quá \(L_2\). Nếu sau đúng \(L_2\) bước tìm
kiếm tới đỉnh \(Q\), ta tuyên bố đã tìm được
\(\operatorname{Count}(Q)\) đường đi có độ dài \(L_1+L_2=L\), và cộng
\(\operatorname{Count}(Q)\) vào đáp án. Lưu ý rằng sau \(L_2\) bước tìm kiếm
ta có thể tới cùng một đỉnh nhiều lần; mỗi lần tới đều phải cộng
\(\operatorname{Count}(Q)\).

Từ quy trình trên có thể thấy, \emph{meet in the middle} là một kỹ thuật
``tìm kiếm hai chiều''.

\subsection{Phần thứ hai: phân tích thuật toán}

\subsubsection{Tính đúng đắn}

Đặt
\[
  L_1=\left\lfloor\frac{L}{2}\right\rfloor,\qquad
  L_2=\left\lceil\frac{L}{2}\right\rceil.
\]
Với một đỉnh \(P\) trong \(G\), gọi \(f(P)\) là số đường đi từ \(A\) tới
\(P\) có độ dài \(L_1\), và gọi \(g(P)\) là số đường đi từ \(P\) tới \(B\)
có độ dài \(L_2\).

\paragraph{Bổ đề 1.}
Số đường đi từ \(A\) tới \(B\) có độ dài \(L\) là
\[
  \sum_P f(P)g(P).
\]

\paragraph{Chứng minh.}
Xét một đường đi bất kỳ có độ dài \(L\),
\[
  (E_1,\ldots,E_L),
\]
trong đó \(E_1\) bắt đầu ở \(A\), còn \(E_L\) kết thúc ở \(B\). Lấy \(P\) là
điểm cuối của \(E_{L_1}\); ta nói đường đi này ``đi qua'' \(P\).

Ngược lại, nếu chọn một đường đi từ \(A\) tới \(P\) độ dài \(L_1\), rồi chọn
một đường đi từ \(P\) tới \(B\) độ dài \(L_2\), ghép hai dãy cạnh theo thứ tự
thì thu được một đường đi từ \(A\) tới \(B\) độ dài \(L\). Vì vậy, với một
đỉnh \(P\) cố định, số đường đi ``đi qua'' \(P\) là \(f(P)g(P)\). Lấy tổng
trên mọi \(P\), ta được số đường đi cần tính.

\paragraph{Bổ đề 2.}
Thuật toán trong phần thứ nhất cho ra kết quả
\[
  \sum_P f(P)g(P).
\]

\paragraph{Chứng minh.}
Theo hai lần DFS, với mọi đỉnh \(P\), trong phần thứ nhất của thuật toán ta
có \(\operatorname{Count}(P)=f(P)\); trong phần thứ hai, số lần tìm kiếm sau
\(L_2\) bước đạt tới \(P\) là \(g(P)\).

Do đó, với các đỉnh có \(g(P)=0\), thuật toán không tăng đáp án, tương đương
cộng thêm \(f(P)g(P)=0\). Với các đỉnh có \(g(P)>0\), thuật toán cộng
\(f(P)\) vào đáp án đúng \(g(P)\) lần, tức cộng tổng cộng \(f(P)g(P)\). Cộng
theo mọi đỉnh \(P\), kết quả của thuật toán là \(\sum_P f(P)g(P)\).

\paragraph{Định lý 1.}
Thuật toán trong phần thứ nhất có thể tính đúng tổng số đường đi khác nhau từ
đỉnh \(A\) tới đỉnh \(B\) có độ dài \(L\) trong đồ thị \(G\).

\paragraph{Chứng minh.}
Kết hợp Bổ đề 1 và Bổ đề 2, đáp án thuật toán đưa ra và số đường đi thực tế
đều bằng \(\sum_P f(P)g(P)\).

\subsubsection{Độ phức tạp thời gian}

Dưới đây ta phân tích độ phức tạp thời gian của thuật toán. Ở trên ta đã giả
sử bậc ra lớn nhất của một đỉnh trong \(G\) là \(D\); bây giờ giả sử thêm
rằng bậc ra của các đỉnh trong \(G'\) cũng không vượt quá \(D\). Mặt khác,
giống mô tả trước đó, ta vẫn giả sử trong cả \(G\) và \(G'\), không gian mô
tả một đỉnh là \(M\), và thời gian tính hậu kế xác định của một đỉnh là
\(T\).

Độ phức tạp thời gian của thuật toán chủ yếu phụ thuộc vào hai phần: thời
gian DFS và thời gian chương trình tính, truy vấn \(\operatorname{Count}(P)\).
Trong phân tích dưới đây, vì \(D\) là hằng số, ta có thể bỏ qua các dấu làm
tròn trên số mũ, tức xem
\[
  O(D^{\lfloor L/2\rfloor})
  =O(D^{\lceil L/2\rceil})
  =O(D^{L/2}).
\]

Trong phần thứ nhất, chi phí DFS là \(O(D^{L/2}T)\); trong phần thứ hai, chi
phí DFS cũng là \(O(D^{L/2}T)\). Vì vậy tổng thời gian dùng cho DFS là
\[
  O(D^{L/2}T)+O(D^{L/2}T)=O(D^{L/2}T).
\]

Trong phần thứ nhất, ta cần thống kê số lần
\(\operatorname{Count}(P)\) của mỗi đỉnh \(P\) đạt được sau \(L_1\) bước; trong
phần thứ hai, ta cần truy vấn \(\operatorname{Count}(Q)\) với mỗi đỉnh \(Q\)
đạt được sau \(L_2\) bước. Điều này đòi hỏi một cấu trúc dữ liệu có thể chèn
dữ liệu nhanh và truy vấn nhanh số lần xuất hiện của một dữ liệu. Có thể thấy
bảng băm là lựa chọn lý tưởng. Theo tính chất của bảng băm, nếu dùng băm đều
đơn giản (\emph{simple uniform hashing}) và dùng danh sách liên kết để xử lý
va chạm, thì trung bình một thao tác chèn hoặc truy vấn chỉ cần \(O(M)\) thời
gian. Nguyên nhân là trong bài toán này, so sánh hai đỉnh có giống nhau hay
không cần \(O(M)\) thời gian.

Trong phần thứ nhất, ta cần thực hiện \(O(D^{L/2})\) thao tác chèn vào bảng
băm; trong phần thứ hai, ta cần thực hiện \(O(D^{L/2})\) thao tác truy vấn.
Vì vậy thời gian tính và truy vấn \(\operatorname{Count}(P)\) là
\[
  \bigl[O(D^{L/2})+O(D^{L/2})\bigr]\cdot O(M)
  =O(D^{L/2}M).
\]

Kết hợp hai phần, độ phức tạp thời gian của thuật toán là
\[
  O(D^{L/2}(M+T)).
\]

\subsubsection{Điều kiện sử dụng thuật toán}

Muốn dùng thuật toán trong phần thứ nhất cho một bài toán, trước hết bài toán
đó phải phù hợp với mô hình đồ thị có hướng. Tiếp theo, trong quá trình phân
tích độ phức tạp thời gian của thuật toán, thực ra ta đã thêm một số điều
kiện hạn chế.

Trong phân tích trước đó, ta giả sử bậc ra của các đỉnh trong \(G'\) không
vượt quá bậc ra lớn nhất trong \(G\). Mặt khác, bậc ra của một đỉnh trong
\(G'\) thực chất bằng bậc vào của đỉnh đó trong \(G\). Vì vậy thông thường
cần bảo đảm bậc vào và bậc ra của các đỉnh trong \(G\) cùng bậc độ lớn.

Mặt khác, ta giả sử có thể truy cập một hậu kế xác định của một đỉnh trong
\(G'\) trong \(O(T)\) thời gian. Điều kiện này tương đương với yêu cầu có thể
truy cập một tiền nhiệm xác định của một đỉnh trong \(G\) trong \(O(T)\) thời
gian.

Về chi phí không gian, để bảo đảm bảng băm có độ phức tạp thao tác kỳ vọng
\(O(M)\), ta cần tiêu tốn
\[
  O(D^{L/2}M)
\]
không gian.

\subsection{Phần thứ ba: ứng dụng}

\subsubsection{Ví dụ 1: số nghiệm của phương trình}

\paragraph{Nội dung bài toán.}
Cho các số nguyên \(M\), \(k_1,k_2,\ldots,k_N\) và
\(p_1,p_2,\ldots,p_N\). Hãy tính số nghiệm nguyên của phương trình
\[
  \sum_{i=1}^{N} k_i x_i^{p_i}=0
\]
thỏa mãn \(1\le x_i\le M\). Bài gốc là NOI 2001, vòng hai.

\paragraph{Quy mô dữ liệu.}
\[
  N\le 6,\qquad M\le 150.
\]

\paragraph{Phân tích.}
Ta có thể chuyển bài này thành mô hình đồ thị có hướng, rồi dùng thuật toán
trong phần thứ nhất để giải.

Dùng cặp \((\operatorname{Depth},\operatorname{Sum})\) để biểu diễn một đỉnh
trong \(G\), nên mô tả một đỉnh chỉ cần \(O(1)\) không gian. Ở đây
\(\operatorname{Depth}\) biểu diễn số hạng đã xử lý, còn
\(\operatorname{Sum}\) biểu diễn tổng của \(\operatorname{Depth}\) số hạng
đầu. Đỉnh xuất phát là \((0,0)\), đỉnh kết thúc là \((N,0)\).

Với một đỉnh \((\operatorname{Depth},\operatorname{Sum})\) có
\(\operatorname{Depth}<N\), đặt
\[
  k'=k_{\operatorname{Depth}+1},\qquad
  p'=p_{\operatorname{Depth}+1}.
\]
Từ đỉnh này có \(M\) hậu kế:
\[
\begin{aligned}
  &(\operatorname{Depth}+1,\operatorname{Sum}+k'\cdot 1^{p'}),\\
  &(\operatorname{Depth}+1,\operatorname{Sum}+k'\cdot 2^{p'}),\\
  &\ldots,\\
  &(\operatorname{Depth}+1,\operatorname{Sum}+k'\cdot M^{p'}).
\end{aligned}
\]

Nếu xét đồ thị đảo, thì với một đỉnh \((\operatorname{Depth},\operatorname{Sum})\)
có \(\operatorname{Depth}>0\), nó có \(M\) tiền nhiệm. Đặt
\[
  k''=k_{\operatorname{Depth}},\qquad p''=p_{\operatorname{Depth}}.
\]
Các tiền nhiệm là
\[
\begin{aligned}
  &(\operatorname{Depth}-1,\operatorname{Sum}-k''\cdot 1^{p''}),\\
  &(\operatorname{Depth}-1,\operatorname{Sum}-k''\cdot 2^{p''}),\\
  &\ldots,\\
  &(\operatorname{Depth}-1,\operatorname{Sum}-k''\cdot M^{p''}).
\end{aligned}
\]

Để tính một hậu kế hoặc tiền nhiệm của một đỉnh, ta cần tính một lũy thừa.
Dùng lũy thừa nhanh thì độ phức tạp thời gian là \(O(\log \operatorname{MaxP})\),
trong đó \(\operatorname{MaxP}\) là giá trị lớn nhất trong
\(p_1,p_2,\ldots,p_N\).

Qua phân tích trên, ta có thể dùng trực tiếp thuật toán trong phần thứ nhất,
với độ phức tạp thời gian
\[
  O(M^{N/2}\log \operatorname{MaxP}).
\]

Hãy nhìn lại ý nghĩa thực tế của thuật toán trên trong ví dụ này. Xét trường
hợp \(N=6\):
\[
  k_1x_1^{p_1}+k_2x_2^{p_2}+k_3x_3^{p_3}
  +k_4x_4^{p_4}+k_5x_5^{p_5}+k_6x_6^{p_6}=0.
\]
Thuật toán thô là liệt kê sáu ẩn ở vế trái rồi kiểm tra kết quả của vế trái
có bằng hằng số ở vế phải hay không; độ phức tạp thời gian như vậy là
\(O(M^6\log \operatorname{MaxP})\), rất kém.

Suy nghĩ kỹ hơn, phương trình trên có vẻ rất mất cân bằng: cả sáu ẩn đều nằm
ở vế trái, khiến ta buộc phải liệt kê sáu ẩn. Chuyển vế phương trình, ta có
\[
  k_1x_1^{p_1}+k_2x_2^{p_2}+k_3x_3^{p_3}
  =
  -k_4x_4^{p_4}-k_5x_5^{p_5}-k_6x_6^{p_6}.
\]
Lúc này hai vế đã ``cân bằng''. Giả sử ta liệt kê trước ba số ở vế trái và
lưu mọi kết quả liệt kê được vào một bảng, rồi liệt kê ba số ở vế phải. Mỗi
khi tính được một kết quả trùng với một số trong bảng, ta thu được một
nghiệm của phương trình. Khi so sánh kết quả tính toán, ta không cần so sánh
từng cặp số; có thể dùng cấu trúc dữ liệu, chẳng hạn bảng băm, để tăng tốc
việc thống kê. Từ đó ta có thuật toán độ phức tạp
\(O(M^3\log \operatorname{MaxP})\). Thực chất, điểm then chốt của
\emph{meet in the middle} nằm ở việc giảm lượng tính toán bằng cách tối ưu
hóa quá trình hợp nhất.

\subsubsection{Ví dụ 2: \emph{ABCDEF}}

\paragraph{Nội dung bài toán.}
Cho một tập số nguyên \(S\). Hãy tính có bao nhiêu bộ
\((a,b,c,d,e,f)\) thỏa mãn \(a,b,c,d,e,f\in S\), \(d\ne 0\), và
\[
  ab+c=d(e+f).
\]
Bài gốc là \emph{ABCDEF} trên SPOJ.

\paragraph{Quy mô dữ liệu.}
\[
  |S|\le 100.
\]

\paragraph{Phân tích.}
Bài này chỉ cần chuyển vế phương trình thành
\[
  ab+c=d(e+f),
\]
vì vậy về bản chất nó giống ví dụ 1. Ta thu được thuật toán có độ phức tạp
\[
  O(|S|^3).
\]

\subsubsection{Ví dụ 3: \emph{EllysBulls}}

\paragraph{Nội dung bài toán.}
Có một số thập phân \(N\) chữ số \(A\), có thể có chữ số \(0\) ở đầu. Bây giờ
cho \(M\) điều kiện; điều kiện thứ \(i\) gồm một số \(N\) chữ số \(X_i\) và
giá trị \(\operatorname{Same}(A,X_i)\). Ở đây \(\operatorname{Same}(A,B)\)
biểu diễn số vị trí mà hai số \(A\) và \(B\) có chữ số giống nhau. Ví dụ,
\[
  \operatorname{Same}(\text{``0312''},\text{``0321''})=2.
\]
Nếu có duy nhất một \(A\) thỏa mãn yêu cầu thì in nghiệm đó; ngược lại in
thông tin biểu thị vô nghiệm hoặc nhiều nghiệm. Bài gốc là TopCoder Single
Round Match 572, Division I, Level Two.

\paragraph{Quy mô dữ liệu.}
\[
  N\le 9,\qquad M\le 50.
\]

\paragraph{Phân tích.}
Để tiện trình bày, định nghĩa vector hàng
\[
  \operatorname{Sum}
  =
  \bigl(\operatorname{Same}(A,X_1),\operatorname{Same}(A,X_2),
  \ldots,\operatorname{Same}(A,X_M)\bigr).
\]
Gọi \(X_{i,j}\) là chữ số thứ \(j\) của \(X_i\). Định nghĩa hàm \(S(a,b)\)
với \(0\le a,b\le 9\): nếu \(a=b\) thì \(S(a,b)=1\), nếu \(a\ne b\) thì
\(S(a,b)=0\). Tiếp tục định nghĩa
\[
  \operatorname{Cost}(i,j)
  =
  \bigl(S(X_{1,i},j),S(X_{2,i},j),\ldots,S(X_{M,i},j)\bigr).
\]
Vector này cho biết: nếu chữ số thứ \(i\) của \(A\) là \(j\), thì riêng vị
trí này khớp với những điều kiện nào.

Theo điều kiện của đề bài, ta có phương trình
\[
  \operatorname{Cost}(1,a_1)+\operatorname{Cost}(2,a_2)+\cdots+
  \operatorname{Cost}(N,a_N)=\operatorname{Sum}.
\]
Ta vẫn chuyển vế giống hai bài trước. Đặt
\[
  \operatorname{Mid}=\left\lfloor\frac{N}{2}\right\rfloor,
\]
thu được
\[
\begin{aligned}
  &\operatorname{Cost}(1,a_1)+\cdots+\operatorname{Cost}(\operatorname{Mid},a_{\operatorname{Mid}})\\
  &\quad=
  \operatorname{Sum}
  -\operatorname{Cost}(\operatorname{Mid}+1,a_{\operatorname{Mid}+1})
  -\cdots-\operatorname{Cost}(N,a_N).
\end{aligned}
\]
Vì mỗi vị trí có \(10\) khả năng, nên tìm kiếm vế trái có
\(O(10^{N/2})\) kết quả khác nhau, và vế phải cũng có \(O(10^{N/2})\) kết
quả khác nhau. Hai vế của phương trình đều là vector hàng \(1\times M\), nên
mỗi bước tính toán và thao tác trong bảng băm cần \(O(M)\) thời gian. Vì vậy
ta có thuật toán độ phức tạp \(O(10^{N/2}M)\), đủ để vượt qua dữ liệu kiểm
thử của bài này.

\subsubsection{Tiểu kết: mô hình phương trình}

Tổng kết ba ví dụ trên, ta thấy các bài toán đều có thể chuyển thành một mô
hình phương trình:
\[
  \sum_{i=1}^{N} f(i,x_i)=S.
\]
Ở ví dụ 1 và 2, \(f(i,x_i)\) và \(S\) là số nguyên; ở ví dụ 3,
\(f(i,x_i)\) và \(S\) là vector. Trong cả ba bài, cách làm đều dựa trên việc
biến đổi phương trình thành
\[
  \sum_{i=1}^{\lfloor N/2\rfloor} f(i,x_i)
  =
  S-\sum_{i=\lfloor N/2\rfloor+1}^{N} f(i,x_i).
\]
Ta tìm kiếm vế trái trước và ghi kết quả vào bảng băm; sau đó tìm kiếm vế
phải và truy vấn các kết quả đã lưu trong bảng băm. Có thể thấy quy trình
giải ngắn gọn này rất giống thuật toán trong phần thứ nhất. Hơn nữa, từ phân
tích của ví dụ 1, mô hình phương trình có thể chuyển thành mô hình đồ thị có
hướng trong phần thứ nhất, nên mô hình phương trình là một trường hợp đặc
biệt của mô hình đồ thị có hướng. Với các bài thuộc mô hình phương trình, ta
dễ nghĩ tới kỹ thuật \emph{meet in the middle}.

Vận dụng hai mô hình trên, ta có thể nhanh chóng mô hình hóa bài toán cụ thể
và dùng kỹ thuật \emph{meet in the middle} để giải. Tuy nhiên, một số bài
không thể chuyển thành mô hình phương trình hoặc mô hình đồ thị có hướng, do
đó không thể dùng trực tiếp thuật toán của phần thứ nhất. Dù vậy, chúng vẫn
có điểm tương tự với hai mô hình trên; ta vẫn có thể sửa thuật toán trong
phần thứ nhất để dùng kỹ thuật \emph{meet in the middle} tối ưu các bài này.
Dưới đây ta phân tích vài ví dụ như vậy.

\subsubsection{Ví dụ 4: \emph{Balanced Cow Subsets}}

\paragraph{Nội dung bài toán.}
Cho các số nguyên dương \(a_1,\ldots,a_N\). Trước hết chọn ra một số số trong
\(N\) số, ít nhất một số; sau đó chia các số đã chọn thành hai phần sao cho
tổng của hai phần bằng nhau. Hãy tính số phương án chọn số ở bước đầu.

Lưu ý: có thể tồn tại một phương án chọn số cho phép nhiều cách chia khác
nhau, nhưng phương án chọn số đó chỉ được tính một lần. Bài gốc là USACO 2012
US Open, Gold Division.

\paragraph{Quy mô dữ liệu.}
\[
  N\le 20.
\]

\paragraph{Phân tích.}
Ta đổi bài toán sang một cách mô tả tương đương: với dãy
\(a_1,a_2,\ldots,a_N\), đặt \(x_i\in\{-1,0,1\}\). Dưới điều kiện
\[
  \sum_{i=1}^{N} x_i a_i=0,
\]
cần tính có bao nhiêu tập khác nhau, không rỗng,
\[
  S=\{i\mid 1\le i\le N,\ x_i\ne 0\}.
\]

Bài này giống mô hình phương trình đã nêu, nhưng điều ta cần không phải số
nghiệm của phương trình, mà là số tập tương ứng với các nghiệm của phương
trình. Vì vậy thuật toán cần sửa đôi chút.

Định nghĩa một dãy mới \(y_1,y_2,\ldots,y_N\): nếu \(x_i=0\) thì \(y_i=0\),
còn nếu \(x_i\ne 0\) thì \(y_i=2^{i-1}\). Khi đó tập \(S\) có thể biểu diễn
bằng \(\sum y_i\).

Chọn một số nguyên \(M\) trong đoạn \([0,N]\), biến đổi
\(\sum x_i a_i=0\) thành
\[
  x_1a_1+x_2a_2+\cdots+x_Ma_M
  =
  -x_{M+1}a_{M+1}-x_{M+2}a_{M+2}-\cdots-x_Na_N.
\]
Ký hiệu vế trái là \(\operatorname{LeftSum}\), vế phải là
\(\operatorname{RightSum}\). Tương tự, ký hiệu
\[
  \operatorname{LeftSet}=y_1+y_2+\cdots+y_M,\qquad
  \operatorname{RightSet}=y_{M+1}+y_{M+2}+\cdots+y_N.
\]

Trong phần thứ nhất của thuật toán, ta vẫn tìm kiếm \(M\) ẩn ở vế trái như
các bài trước, tổng cộng có \(3^M\) trường hợp. Ta không chỉ ghi
\(\operatorname{LeftSum}\), mà còn ghi cả \(\operatorname{LeftSet}\) tương
ứng.

Trong phần thứ hai của thuật toán, nếu phát hiện
\(\operatorname{RightSum}\) bằng một \(\operatorname{LeftSum}\) nào đó, thì
tập được biểu diễn bởi
\[
  \operatorname{LeftSet}+\operatorname{RightSet}
\]
là một tập hợp hợp lệ. Ta có thể dùng một mảng boolean đánh số từ \(0\) tới
\(2^N-1\) để ghi nhận các tập này.

Cuối cùng, quét toàn bộ mảng boolean một lần là thống kê được đáp án.

Dễ thấy phần thứ nhất có độ phức tạp thời gian \(O(3^M)\). Phần thứ hai liệt
kê \(O(3^{N-M})\) trường hợp, nhưng với mỗi trường hợp cần truy cập tất cả
\(\operatorname{LeftSet}\) tương ứng. Trong trường hợp xấu nhất, ta cần truy
cập \(O(2^M)\) \(\operatorname{LeftSet}\), nên độ phức tạp thời gian của
phần thứ hai là \(O(3^{N-M}2^M)\). Thời gian quét cuối cùng là \(O(2^N)\).

Tóm lại, độ phức tạp thời gian là
\[
  O(3^M+3^{N-M}2^M+2^N)=O(3^M+3^{N-M}2^M).
\]
Nếu chọn \(M=\lfloor N/2\rfloor\), ta thu được
\[
  O(6^{N/2})\approx O(2.45^N),
\]
đủ để vượt qua dữ liệu kiểm thử của bài này. Nhưng thực tế, nếu chọn
\[
  M=N\log_{9/2}3,
\]
ta có được độ phức tạp tốt hơn:
\[
  O\bigl((3^{\log_{9/2}3})^N\bigr)\approx O(2.23^N).
\]

Ví dụ 4 cho thấy khi dùng kỹ thuật \emph{meet in the middle}, ta có thể lưu
thêm một số thông tin khác trong bảng băm để thuận tiện cho việc giải bài.
Mặt khác, khi dùng kỹ thuật này, nếu chia số ẩn cần tìm kiếm thành hai phần
không đều nhau, đôi khi ta có thể thu được độ phức tạp thời gian tốt hơn.

\subsubsection{Ví dụ 5: \emph{AlphabetPaths}}

\paragraph{Nội dung bài toán.}
Cho một ma trận \(R\times C\). Mỗi ô của ma trận hoặc là ô trống, hoặc chứa
một số nguyên từ \(0\) tới \(20\). Hãy tính có bao nhiêu đường đi gồm \(21\)
ô thỏa mãn: hai ô kề nhau trên đường đi phải có một cạnh chung, và mỗi số từ
\(0\) tới \(20\) xuất hiện đúng một lần trên đường đi. Bài gốc là TopCoder
Single Round Match 523, Division I, Level Three.

\paragraph{Quy mô dữ liệu.}
\[
  R,C\le 21.
\]

\paragraph{Phân tích.}
Bài này nhìn qua không phải mô hình phương trình đã nêu, mà giống mô hình đồ
thị có hướng trong phần thứ nhất. Tuy nhiên, trong bài này điểm đầu và điểm
cuối của đường đi đều không xác định, mỗi loại có \(O(RC)\) cách chọn. Nếu
liệt kê cả điểm đầu và điểm cuối thì ta đã mất \(O(R^2C^2)\) lần liệt kê;
nhân thêm thời gian tìm kiếm thì hoàn toàn không thể vượt qua.

Ý tưởng vừa nêu là liệt kê điểm đầu và điểm cuối, rồi tìm từ hai đầu đường đi
vào giữa. Ta nhận thấy lựa chọn ``điểm giữa'' thật ra cũng chỉ có \(O(RC)\)
cách. Vậy tại sao không liệt kê điểm giữa, rồi tìm kiếm từ giữa ra hai đầu?

Do đó ta liệt kê điểm giữa của đường đi, gọi là \(\operatorname{Mid}\), tức ô
thứ \(11\). Từ \(\operatorname{Mid}\) tìm kiếm \(10\) bước, ta có thể thu
được một đường đi \(P\) gồm \(11\) ô. Gọi \(\operatorname{Num}(P)\) là tập các
giá trị của \(10\) ô không tính \(\operatorname{Mid}\). Gọi giá trị trong
\(\operatorname{Mid}\) là \(X\). Nếu tồn tại hai đường đi \(P_1\) và \(P_2\)
thỏa mãn
\[
  \operatorname{Num}(P_1)\cup\operatorname{Num}(P_2)\cup\{X\}
  =
  \{0,1,\ldots,20\},
\]
thì \(P_1\) và \(P_2\) ghép lại là một đường đi thỏa mãn yêu cầu. Chú ý rằng
vì các số \(0\) tới \(20\) đều xuất hiện đúng một lần, nên có thể khẳng định
\(P_1\) và \(P_2\) chỉ giao nhau tại \(\operatorname{Mid}\). Giống bài trước,
ta dùng một số nhị phân để biểu diễn tập \(\operatorname{Num}(P)\), nhờ đó có
thể nhanh chóng kiểm tra
\[
  \operatorname{Num}(P_1)\cup\operatorname{Num}(P_2)\cup\{X\}
  =
  \{0,1,\ldots,20\}.
\]

Ước lượng lượng tính toán của thuật toán trên. Trước hết số cách liệt kê
\(\operatorname{Mid}\) là \(O(RC)\). Tiếp theo, vì tìm kiếm \(10\) bước và
mỗi bước có thể đi theo bốn hướng, số đường đi là \(4^{10}\). Thực ra ước
lượng này có thể chính xác hơn: từ bước tìm kiếm thứ hai trở đi, ``đi ngược
lại'' hiển nhiên không hợp lệ, nên từ bước thứ hai chỉ còn ba hướng có thể
đi. Vì vậy số đường đi thực tế không vượt quá \(4\cdot 3^9\). Với mỗi đường
đi, thao tác bảng băm và so sánh đều chỉ cần thời gian hằng số. Tóm lại, ta
thu được thuật toán có độ phức tạp
\[
  O(RC\cdot 4\cdot 3^9).
\]
Dù \(RC\cdot 4\cdot 3^9\) có thể đạt
\[
  21^2\cdot 4\cdot 3^9=34720812,
\]
nhưng do đường đi không được vượt khỏi biên ma trận hoặc đi tới ô không có
số, và nếu một số xuất hiện hai lần trên đường đi thì có thể cắt nhánh ngay,
lượng tìm kiếm thực tế sẽ nhỏ hơn rất nhiều so với ước lượng trên. Trong kiểm
thử thực tế, chương trình cài đặt theo thuật toán trên vượt qua toàn bộ dữ
liệu kiểm thử.

Ví dụ 5 cho thấy khi dùng kỹ thuật \emph{meet in the middle}, nếu điểm đầu
và điểm cuối chưa biết, đồng thời số điểm giữa khá ít, ta có thể thử đổi
``gặp nhau ở giữa'' thành ``xuất phát từ giữa''.

\subsubsection{Ví dụ 6: \emph{FencingGarden}}

\paragraph{Nội dung bài toán.}
Có \(N\) thanh gỗ, độ dài lần lượt là \(L_1,L_2,\ldots,L_N\). Bạn có thể chọn
trước một thanh gỗ và cắt nó thành hai đoạn, độ dài không nhất thiết là số
nguyên. Từ các thanh gỗ thu được, chọn một phần để tựa vào một bức tường dài
vô hạn và rào một vùng hình chữ nhật. Hãy tìm độ dài cạnh song song với tường
của hình chữ nhật khi diện tích vùng hình chữ nhật đạt giá trị lớn nhất. Bài
gốc là TopCoder Single Round Match 461, Division I, Level Three.

\paragraph{Quy mô dữ liệu.}
\[
  N\le 40,\qquad L_i\le 10^8.
\]

\paragraph{Phân tích.}
Bài này khác mọi ví dụ trước: nó không yêu cầu đếm số phương án, mà yêu cầu
một nghiệm tối ưu.

Một khó khăn của bài là có rất nhiều cách cắt thanh gỗ; liệt kê cách cắt hiển
nhiên là không thực tế.

Vì ta cắt một thanh gỗ thành hai đoạn, còn hình chữ nhật được rào bởi ba
cạnh, chắc chắn có một cạnh hoàn toàn được ghép từ các thanh gỗ nguyên vẹn.
Cạnh này có hai khả năng: song song với tường hoặc vuông góc với tường. Gọi
độ dài cạnh đó là \(\operatorname{Len}\).

Trước hết xét trường hợp cạnh này song song với tường. Đặt
\[
  S=\sum_{i=1}^{N} L_i.
\]
Khi đó hai cạnh còn lại của hình chữ nhật phải có độ dài bằng nhau. Ta xếp
các thanh gỗ chưa dùng lại với nhau; tổng độ dài của chúng là
\(S-\operatorname{Len}\). Cắt một nhát tại vị trí
\((S-\operatorname{Len})/2\). Nếu vị trí này đúng là chỗ nối của hai thanh gỗ,
ta không làm thay đổi số lượng thanh gỗ; nếu đây là một điểm ở giữa một thanh
gỗ, ta cắt thanh đó thành hai đoạn. Dù thế nào, ta luôn có thể chia các thanh
gỗ còn lại thành hai phần có độ dài đều là
\((S-\operatorname{Len})/2\), nhờ đó thu được hình chữ nhật diện tích
\[
  \operatorname{Len}\cdot\frac{S-\operatorname{Len}}{2}.
\]

Tương tự, nếu một cạnh độ dài \(\operatorname{Len}\) vuông góc với tường và
hoàn toàn được ghép từ các thanh gỗ nguyên vẹn, ta có thể thu được một hình
chữ nhật diện tích
\[
  \operatorname{Len}(S-2\operatorname{Len}).
\]

Theo tính chất của hàm bậc hai, trong trường hợp thứ nhất
\(\operatorname{Len}=S/2\) là tối ưu; trong trường hợp thứ hai
\(\operatorname{Len}=S/4\) là tối ưu. Vì vậy ta cần tìm, trong các độ dài có
thể ghép từ các thanh gỗ nguyên vẹn, những độ dài gần \(S/2\) và \(S/4\) nhất.

Giống các bài trước, ta vẫn chia \(N\) thanh gỗ thành hai phần, lần lượt có
\(M\) thanh và \(N-M\) thanh. Ta tìm kiếm trước \(M\) thanh và ghi lại các độ
dài thu được. Sau đó tìm kiếm \(N-M\) thanh còn lại; giả sử thu được một phần
có độ dài \(T\), thì cần tìm trong các độ dài đã tìm trước đó một \(x\) sao
cho \(x+T\) gần \(S/2\) hoặc \(S/4\) nhất, tức làm cho \(x\) gần
\(S/2-T\) hoặc \(S/4-T\) nhất. Một cách xử lý tốt là sắp xếp trước
\(O(2^M)\) độ dài thu được ở phần thứ nhất; khi truy vấn ở phần thứ hai, dùng
hai lần tìm kiếm nhị phân.

Sắp xếp \(O(2^M)\) số có độ phức tạp thời gian \(O(2^M M)\). Thực hiện
\(O(2^{N-M})\) lần tìm kiếm nhị phân trong đó có độ phức tạp
\(O(2^{N-M}M)\). Nếu chọn \(M=\lfloor N/2\rfloor\), độ phức tạp thời gian của
thuật toán là
\[
  O(2^{N/2}N).
\]

Ví dụ 6 cho thấy kỹ thuật \emph{meet in the middle} không chỉ giải được các
bài toán đếm, mà còn có thể kết hợp với tìm kiếm nhị phân và các phương pháp
khác để xử lý một số bài tối ưu đặc biệt.

\subsection{Tổng kết}

Từ các phần trên có thể thấy, \emph{meet in the middle} là một kỹ thuật tối
ưu hóa tìm kiếm rất hiệu quả. Tư tưởng cốt lõi của nó là chia bài toán thành
hai phần để tìm kiếm riêng, rồi nhanh chóng hợp nhất kết quả của hai phần tìm
kiếm nhằm tối ưu thuật toán. Tuy ta không nhờ đó thu được một thuật toán đa
thức, nhưng thường có thể làm số mũ trong độ phức tạp thời gian giảm một nửa;
trong một số bài, điều này đã đủ để ta tính được kết quả trong giới hạn thời
gian.

Ưu điểm của kỹ thuật này là thuật toán dễ cài đặt; quá trình tìm kiếm mà
thuật toán dùng về cơ bản giống thuật toán thô, chỉ cần thêm một số cấu trúc
dữ liệu khá đơn giản, chẳng hạn bảng băm. Điểm yếu là phạm vi sử dụng không
quá rộng, và độ phức tạp thời gian sau tối ưu vẫn là cấp số mũ, nên quy mô dữ
liệu có thể xử lý hiệu quả không tăng quá nhiều. Đồng thời, thuật toán phải
tiêu tốn rất nhiều không gian.

Mô hình đồ thị có hướng và mô hình phương trình khái quát các đặc trưng phổ
biến của những bài mà kỹ thuật \emph{meet in the middle} có thể giải; dùng
hai mô hình này có thể giải được một lớp bài toán. Mặt khác, vẫn có những bài
không thể chuyển trực tiếp thành các mô hình trên, đòi hỏi ta sửa kỹ thuật
\emph{meet in the middle}. Từ đó có thể thấy cùng một kỹ thuật cũng có nhiều
cách sử dụng khác nhau trong các bài khác nhau. Ta cần linh hoạt dùng kỹ
thuật \emph{meet in the middle} theo tình huống cụ thể để đạt mục đích tối ưu
thuật toán.

\subsection{Lời cảm ơn}

Xin cảm ơn người thân và bạn bè đã động viên, ủng hộ tôi.

Xin cảm ơn các thầy cô Li Shu, Wu Xiaoshi và Shi Zhenlei đã hướng dẫn tôi.

Xin cảm ơn Jia Zhipeng, Xu Haoran và nhiều bạn học thi tin học khác đã giúp
đỡ và gợi mở cho tôi.

\subsection{Tài liệu tham khảo}

\begin{enumerate}
  \item Thomas H. Cormen, Charles E. Leiserson, Ronald L. Rivest, Clifford
  Stein. \emph{Introduction to Algorithms}.
  \item vexorian. TopCoder Algorithm Problem Set Analysis.
  \item Bruce Merry. USACO 2012 US Open Gold Division, Balanced Cow Subsets
  Solution.
  \item Zhipeng Jia. TopCoder SRM 450--499 Solution.
\end{enumerate}

\section{Phân tích cơ sở và ứng dụng của xác suất trong thi tin học}

\begin{center}
Hu Yuanming\\
Trường Trung học Dương Châu, Giang Tô
\end{center}

\subsection*{Tóm tắt}

Cùng với việc nội dung thi tin học ngày càng phong phú, những bài toán liên
quan tới xác suất liên tục xuất hiện. Các thí sinh có trình độ nhất định đều
có năng lực giải những bài xác suất ở mức khá, nhưng khi bị hỏi tới chứng
minh hơi chặt chẽ của lời giải, không ít người lại lúng túng.

Bài viết này dựa trên trải nghiệm của tác giả khi học xác suất sơ cấp, cũng
như những điểm khó về xác suất mà tác giả nhận thấy trong quá trình trao đổi
với các thí sinh khác. Nội dung chính gồm các khái niệm cơ bản của xác suất,
biến ngẫu nhiên và kỳ vọng, các vấn đề liên quan trên mạng chuyển tiếp xác
suất, bất đẳng thức Markov và bất đẳng thức Chebyshev. Từ hai tầng lý thuyết
và thực hành gắn bó chặt chẽ, bài viết giúp người đọc làm rõ mạch tư duy của
xác suất và hiểu sâu hơn các lời giải có dùng xác suất.

\subsection{Xác suất}

\subsubsection{Xác suất là gì}

Nếu từng suy nghĩ kỹ về câu hỏi này, người đọc có thể thấy nó không dễ trả
lời. Nói một cách trực quan, việc có xác suất lớn thì có khả năng xảy ra lớn;
do đó xác suất là một thước đo khả năng xảy ra của sự việc.

Hệ tiên đề hóa của xác suất sẽ liên quan tới nhiều nội dung của lý thuyết độ
đo; người đọc quan tâm có thể tra cứu sách chuyên khảo. Vì bài viết này chỉ
thảo luận xác suất từ góc nhìn thi tin học, ta thường không gặp các tập hợp
quá đặc biệt, chẳng hạn hợp của đếm được nhiều tập, cũng không gặp một số bài
ngẫu nhiên liên tục. Bởi vậy lý thuyết xác suất dùng trong thi tin học có thể
được giản lược đáng kể. Tuy nhiên, tác giả vẫn khuyên mọi người khi có thời
gian nên tìm hiểu hệ tiên đề của xác suất; điều đó sẽ giúp ích rất nhiều cho
việc hiểu xác suất.

\subsubsection{Không gian xác suất}

Xác suất sơ cấp dùng trong thi đấu có ba thành phần quan trọng: không gian
mẫu \(\Omega\), tập các biến cố \(F\), và độ đo xác suất \(P\). Cái ta thường
gọi là biến cố thực ra là một tập con nào đó của \(\Omega\); người đọc nên
luôn ghi nhớ điều này. Trong thi đấu, ta thường có thể coi mọi tập con của
\(\Omega\) đều là một biến cố, dù ở một số lĩnh vực ngoài phạm vi thi đấu,
cách làm này có thể gây vấn đề. Tập hợp của mọi biến cố được ký hiệu là
\(F\); chú ý đây là một tập hợp các tập hợp. Độ đo xác suất \(P\) là một hàm
từ tập các biến cố tới tập số thực. Dĩ nhiên, không phải độ đo xác suất nào
cũng hợp lý. Một độ đo xác suất hợp lý cần thỏa mãn ba tiên đề:
\begin{enumerate}
  \item Với mọi biến cố \(A\), \(P(A)\ge 0\) (tính không âm).
  \item \(P(\Omega)=1\) (tính chuẩn hóa).
  \item Với hai biến cố \(A\) và \(B\), nếu \(A\cap B=\varnothing\) thì
  \(P(A\cup B)=P(A)+P(B)\) (tính cộng được).
\end{enumerate}

Ta gọi bộ ba \((\Omega,F,P)\) thỏa mãn các điều kiện trên là một không gian
xác suất. Ví dụ, khi gieo ngẫu nhiên một con xúc xắc đều và xét mặt hướng
lên, không gian mẫu là
\[
  \Omega=\{1,2,3,4,5,6\}.
\]
Biến cố ``mặt hướng lên là số lẻ'' là \(\{1,3,5\}\). Tập các biến cố \(F\)
là tập tất cả các tập con của \(\Omega\), và độ đo xác suất là
\[
  P(A)=\frac{|A|}{6}.
\]
Dễ kiểm tra đây là một không gian xác suất hợp lý.

Khái niệm này hẳn khá quen thuộc với mọi người và thường được xem là hiển
nhiên. Ở đây nó được nhắc lại chỉ vì một số độc giả có thể gặp khó khăn với
nền tảng xác suất khi đọc các phần sau.

\subsubsection{Xác suất có điều kiện}

Xác suất có điều kiện là một khái niệm rất thường gặp trong OI, nhưng chỉ
cần sơ suất một chút là có thể dẫn tới sai lầm. Khái niệm này không khó giải
thích; hãy xét một ví dụ. Có hai đại học \(\alpha\) và \(\beta\). Trong đại
học \(\alpha\), \(99\%\) sinh viên là nam; trong đại học \(\beta\), \(99\%\)
sinh viên là nữ. Giả sử hai trường có số sinh viên bằng nhau. Nếu chọn ngẫu
nhiên một sinh viên từ hai trường, xác suất sinh viên đó là nam bằng bao
nhiêu?

Đây rõ ràng là một bài thuộc mô hình cổ điển. Ta dễ thấy nam sinh chiếm
\(50\%\) toàn bộ sinh viên, nên xác suất chọn được nam sinh là \(50\%\).

Nếu sau khi nói chuyện với sinh viên được chọn, ta biết người đó thuộc đại
học \(\alpha\), thì xác suất này rõ ràng trở thành \(99\%\). Từ đó có thể
thấy rằng sau khi có thêm thông tin, xác suất của một biến cố có thể thay
đổi.

Ký hiệu xác suất biến cố \(A\) xảy ra trong điều kiện đã biết biến cố \(B\)
xảy ra là \(P(A\mid B)\). Gọi biến cố sinh viên được chọn thuộc đại học
\(\alpha\) là \(U_1\), thuộc đại học \(\beta\) là \(U_2\); gọi biến cố sinh
viên được chọn là nam là \(S_1\), là nữ là \(S_2\). Trong ví dụ trên, ta có
thể viết
\[
  P(S_1\mid U_1)=99\%.
\]

Chú ý rằng nhiều người mới học khi hiểu vấn đề này thường bị ràng buộc bởi
cảm giác ``trước sau'', cho rằng biến cố \(B\) nhất định xảy ra trước biến cố
\(A\). Điều đó không thỏa đáng trong một số tình huống. Biến cố chỉ là một
tập con của không gian mẫu, bản thân nó không có thuộc tính thời gian; trong
ví dụ này việc chọn sinh viên được hoàn thành một lần. Dĩ nhiên, trong một số
trường hợp, hai biến cố thật sự có quan hệ thời gian rõ ràng, chẳng hạn xác
suất thi đỗ sau khi ôn tập và xác suất thi đỗ khi không ôn tập hiển nhiên là
khác nhau.

Công thức tính xác suất có điều kiện là
\[
  P(A\mid B)=\frac{P(AB)}{P(B)}.
\]
Khi nghiên cứu các bài xác suất, ta thường dùng \(AB\), hoặc ``\(A,B\)'', để
biểu diễn \(A\cap B\). Vì vậy \(P(A\cap B)\), \(P(AB)\), \(P(A,B)\) có cùng
ý nghĩa.

Thực ra khi xét xác suất có điều kiện, ta đang coi biến cố \(B\) là không
gian mẫu mới. Vì biến cố và không gian mẫu đều là tập hợp, và bản thân không
gian mẫu cũng là một biến cố, cách làm này không có vấn đề. Độ đo xác suất
mới thường được gọi là xác suất có điều kiện; công thức xác suất có điều
kiện về bản chất cho thấy quan hệ giữa các độ đo xác suất trên hai không
gian mẫu.

\subsubsection{Công thức xác suất toàn phần}

Công thức xác suất toàn phần có vai trò rất quan trọng trong các bài xác
suất, nhưng nhiều thí sinh chưa hiểu sâu ý nghĩa của nó. Giả sử
\(B_1,B_2,B_3,\ldots,B_n\) là một phân hoạch của không gian xác suất. Khi đó
\[
  P(A)=\sum_k P(A\mid B_k)P(B_k).
\]
Công thức này là nền tảng khi dùng phân loại để nghiên cứu bài toán xác
suất; gần như mọi bài xác suất đều liên quan tới nó. Khi vừa kết luận rằng
nam sinh chiếm \(50\%\) toàn bộ sinh viên, thực ra ta đã dùng công thức xác
suất toàn phần:
\[
  P(S_1)=P(S_1\mid U_1)P(U_1)+P(S_1\mid U_2)P(U_2)
  =99\%\cdot 50\%+1\%\cdot 50\%=50\%.
\]

\subsubsection{Công thức Bayes}

Xét đẳng thức
\[
  P(A\mid B)P(B)=P(AB)=P(B\mid A)P(A).
\]
Bỏ qua hạng giữa và đồng thời chia hai vế cho \(P(B)\), ta được công thức
Bayes:
\[
  P(A\mid B)=\frac{P(B\mid A)P(A)}{P(B)}.
\]
Công thức này rất hữu ích khi tính xác suất ngược.

Vì thông tin ta biết thường là một dãy xác suất có điều kiện \(P(B\mid A_k)\),
trong đó \(A_1,A_2,\ldots,A_n\) là một phân hoạch của không gian mẫu, nên ở
tình huống này ta còn kết hợp công thức trên với công thức xác suất toàn
phần để có
\[
  P(A_k\mid B)
  =
  \frac{P(B\mid A_k)P(A_k)}
       {\sum_j P(B\mid A_j)P(A_j)}.
\]

Quay lại ví dụ trên, bây giờ câu hỏi đổi thành: biết sinh viên được chọn là
nam, có thể tính xác suất người đó là sinh viên đại học \(\alpha\) không?

Đại lượng cần tính là \(P(U_1\mid S_1)\). Dùng công thức Bayes, ta có
\[
  P(U_1\mid S_1)
  =
  \frac{P(S_1\mid U_1)P(U_1)}
       {P(S_1\mid U_1)P(U_1)+P(S_1\mid U_2)P(U_2)}
  =
  \frac{99\%\cdot 50\%}{99\%\cdot 50\%+1\%\cdot 50\%}
  =99\%.
\]

\subsection{Biến ngẫu nhiên và kỳ vọng}

Kỳ vọng là một khái niệm thường xuất hiện trong các bài xác suất. Nó là một
thuộc tính quan trọng của biến ngẫu nhiên, nhưng điểm này thường bị thí sinh
bỏ qua, khiến kỳ vọng trở thành một tòa lầu thiếu nền móng là biến ngẫu
nhiên. Muốn hiểu kỳ vọng rốt cuộc là gì, trước hết phải hiểu biến ngẫu
nhiên.

\subsubsection{Định nghĩa biến ngẫu nhiên}

Biến ngẫu nhiên (\emph{random variable}) là một tên gọi thú vị, vì thật ra nó
không phải nguồn gốc của tính ngẫu nhiên (tính ngẫu nhiên đến từ không gian
mẫu), cũng không phải là biến, mà là một hàm thực xác định trên không gian
mẫu \(\Omega\). Tuy nhiên trong rất nhiều trường hợp, ta thường bỏ qua không
gian mẫu và trực tiếp xét thuộc tính của biến ngẫu nhiên, chẳng hạn kỳ vọng,
đến mức nhiều thí sinh chỉ biết khái niệm kỳ vọng mà không hiểu rõ biến ngẫu
nhiên là gì. Ở đây cần đưa ra một định nghĩa rõ ràng:
\[
  X:\Omega\to\mathbb{R}
\]
được gọi là một biến ngẫu nhiên.

Trong đa số trường hợp, sau khi có biến ngẫu nhiên, ta có thể bỏ qua việc
quan tâm trực tiếp tới không gian mẫu ban đầu, mà tập trung vào xác suất biến
ngẫu nhiên nhận từng giá trị thực. Chú ý rằng bài viết này chỉ xét trường
hợp rời rạc. Quá trình này thực chất là chia lại không gian mẫu: các phần tử
trong không gian mẫu cùng cho ra một giá trị thực dưới hàm này được gộp lại.
Dĩ nhiên, trước đây khi hiểu biến ngẫu nhiên, người đọc rất có thể đã bắt đầu
trực tiếp từ xác suất nó nhận từng giá trị.

\subsubsection{Kỳ vọng của biến ngẫu nhiên}

Kỳ vọng (\emph{expectation}) là một cách khắc họa tình huống trung bình mà
biến ngẫu nhiên thể hiện, đồng thời là khái niệm xuất hiện thường xuyên nhất
trong thi đấu. Nhiều thí sinh học khái niệm này khi tách rời khỏi biến ngẫu
nhiên; đó là cách học không nên làm. Với một biến ngẫu nhiên, định nghĩa kỳ
vọng của nó là
\[
  E[X]=\sum_{\omega}P(\omega)X(\omega)=\sum_x xP(X=x).
\]
Ở đây \(X=x\) biểu diễn một biến cố, tương đương với tập
\[
  \{\omega\mid \omega\in\Omega,\ X(\omega)=x\}.
\]
Công thức đầu là định nghĩa từ góc nhìn đầu vào, tức không gian mẫu; công
thức sau bắt đầu từ các đầu ra khác nhau, chia không gian mẫu theo những đầu
ra này rồi lấy tổng có trọng số xác suất của các giá trị đầu ra.

Vì với một số phần tử của không gian mẫu, giá trị đầu ra của biến ngẫu nhiên
có thể giống nhau, đôi khi ta không cần xét biến ngẫu nhiên từ góc độ không
gian mẫu, mà xét trực tiếp biến cố ``biến ngẫu nhiên nhận một giá trị cụ
thể''. Tuy nhiên vẫn cần chú ý rằng không gian mẫu và độ đo xác suất là nền
tảng của biến ngẫu nhiên. Nếu phát hiện bài toán không thể giải được từ tầng
cao là kỳ vọng, ta cần quay lại tầng thấp hơn. Các chứng minh tính chất kỳ
vọng phía sau đều bắt đầu từ không gian xác suất; nếu không có không gian xác
suất, ta cũng không có cách chứng minh tính độc lập của hai biến ngẫu nhiên.

\subsubsection{Tính độc lập của biến ngẫu nhiên và kỳ vọng của tích}

Tính độc lập của biến ngẫu nhiên là thuộc tính của các biến cố ngẫu nhiên ở
tầng đầu ra. Với hai biến ngẫu nhiên \(X_1,X_2\) và hai số thực
\(x_1\in X_1(\Omega)\), \(x_2\in X_2(\Omega)\), nếu
\[
  P(X_1=x_1,\ X_2=x_2)=P(X_1=x_1)P(X_2=x_2),
\]
thì ta nói \(X_1,X_2\) độc lập với nhau.

Một tính chất quan trọng của hai biến ngẫu nhiên độc lập là kỳ vọng của tích
bằng tích của kỳ vọng:
\[
\begin{aligned}
E[X_1X_2]
  &= \sum_{x\in (X_1X_2)(\Omega)} xP(X_1X_2=x)\\
  &= \sum_{x\in (X_1X_2)(\Omega)}
     xP(X_1=x_1)P(X_2=x_2)\\
  &= \sum_{x\in (X_1X_2)(\Omega)}
     \sum_{x_1\in X_1(\Omega)}
     xP(X_1=x_1)P\left(X_2=\frac{x}{x_1}\right)\\
  &= \sum_{x\in (X_1X_2)(\Omega)}
     \sum_{x_1\in X_1(\Omega)}
     x_1\frac{x}{x_1}P(X_1=x_1)P\left(X_2=\frac{x}{x_1}\right)\\
  &= \sum_{x_1\in X_1(\Omega)} x_1P(X_1=x_1)
     \sum_{x\in (X_1X_2)(\Omega)}
     \frac{x}{x_1}P\left(X_2=\frac{x}{x_1}\right)\\
  &= \sum_{x_1\in X_1(\Omega)} x_1P(X_1=x_1)
     \sum_{x_2\in X_2(\Omega)} x_2P(X_2=x_2)\\
  &= E[X_1]E[X_2].
\end{aligned}
\]

\subsubsection{Tính tuyến tính của kỳ vọng}

Tính tuyến tính, hay tính cộng được, là một tính chất quan trọng của kỳ vọng.
Bất kể hai biến ngẫu nhiên \(X_1\) và \(X_2\) có độc lập hay không, luôn có
\[
  E[\alpha X_1+\beta X_2]=\alpha E[X_1]+\beta E[X_2].
\]
Trong thi đấu, tính chất này thường được dùng bằng cách tách một biến ngẫu
nhiên ``lớn'' thành tổng của các biến ngẫu nhiên ``nhỏ''. Khi đó kỳ vọng của
biến ngẫu nhiên ``lớn'' bằng tổng kỳ vọng của từng biến ngẫu nhiên ``nhỏ''.

\subsubsection{Ứng dụng: \emph{Maze} (phỏng theo Codeforces 123E)}

\paragraph{Mô tả bài toán.}
Cho một cây. Xuất phát từ gốc \(S\), dừng lại khi tới lá \(T\). Hãy tính số
bước kỳ vọng của thuật toán DFS. Mỗi lần DFS sẽ lấy các đỉnh chưa tới được từ
đỉnh hiện tại, thực hiện \emph{RandomShuffle}, rồi thử đi xuống theo thứ tự
ngẫu nhiên đó. Chú ý rằng quá trình quay lui khi DFS cũng tính là một bước.

\paragraph{Lời giải.}
Với bài đầu tiên liên quan tới kỳ vọng, cần làm rõ một số chi tiết. Trước hết
xác định không gian mẫu \(\Omega\) là tập hợp mọi đường đi bắt đầu từ \(S\)
và kết thúc ở \(T\). Biến ngẫu nhiên \(X\) tác động trên \(\Omega\), biểu
diễn độ dài của mỗi đường đi. Độ đo xác suất \(P\) ánh xạ một tập con nào đó
của \(\Omega\) tới số thực:
\[
  P(A)=\sum_{\omega\in A}P(\omega).
\]
Ở đây \(P(\omega)\) là xác suất đi ra đường đi \(\omega\); ta có thể tính
nó, nhưng cũng có thể tránh việc tính xác suất này.

Ta cần tính \(E[X]\). Không khó thấy rằng khi quy mô dữ liệu đủ lớn, liệt kê
từng đường đi là không khả thi, nên phải chọn hướng khác. Hãy xây dựng các
biến ngẫu nhiên ``nhỏ'' \(X_e\), trong đó \(e\) là một cạnh của cây, còn
\(X_e(\omega)\) là số lần đường đi \(\omega\) đi qua cạnh \(e\), tính cả hai
chiều đi và về. Vì với mọi \(\omega\in\Omega\),
\[
  X[\omega]=\sum_e X_e(\omega),
\]
ta viết gọn \(X=\sum_e X_e\). Dùng tính tuyến tính của kỳ vọng:
\[
  E[X]=\sum_e E[X_e].
\]
Như vậy bài toán chuyển thành tính \(E[X_e]\).

Gọi đường đi từ \(S\) tới \(T\) là đường đi chính. Chia các cạnh thành hai
loại: cạnh nằm trên đường đi bắt buộc và cạnh không nằm trên đường đi bắt
buộc. Trước hết xét cạnh trên đường đi bắt buộc. Số lần đi qua loại cạnh này
chắc chắn là \(1\). Một mặt, vì cạnh nằm trên đường đi bắt buộc nên nếu
không đi qua cạnh đó thì không thể tới \(T\). Mặt khác, một khi đã đi qua
cạnh đó, ta nhất định sẽ tới đích trước khi đi ngược lại qua cạnh này, nên
cạnh đó bắt buộc và chỉ có thể đi đúng một lần.

Bây giờ xét một cạnh \(e\) không nằm trên đường đi bắt buộc. Loại cạnh này
có hai khả năng: không đi tới, hoặc đi qua \(2\) lần cả đi lẫn về. Để tính
kỳ vọng số lần đi qua, ta phải tính xác suất đi \(0\) lần và đi \(2\) lần.
Xét đỉnh \(u\) trên đường đi bắt buộc gần cạnh này nhất. Giả sử cạnh này nằm
trong cây con gốc \(v\), với \(v\) là con của \(u\), còn đỉnh đích nằm trong
cây con gốc \(w\), với \(w\) cũng là con của \(u\). Ta có \(v\ne w\), nếu
không \(u\) không phải là đỉnh trên đường đi bắt buộc gần \(e\) nhất. Khi đó
ta nhận thấy \(e\) được đi \(0\) lần hay \(2\) lần hoàn toàn phụ thuộc vào
sau khi xuất phát từ \(u\), thuật toán đi tới \(v\) trước hay \(w\) trước.
Nếu đi tới \(v\) trước, mọi cạnh trong cây con gốc \(v\) đều được đi \(2\)
lần; nếu đi tới \(w\) trước, đường đi không thể vào cây con \(v\) nữa. Trong
một hoán vị ngẫu nhiên, xác suất một phần tử đứng trước một phần tử khác là
\(\frac12\), nên xác suất cạnh này được đi \(0\) lần và \(2\) lần đều là
\(\frac12\). Chú ý rằng lúc này ta thực ra đang xét bài toán ở tầng đầu ra
của biến ngẫu nhiên. Do đó kỳ vọng số lần đi qua \(e\) là \(1\).

Tóm lại, kỳ vọng số lần đi qua mỗi cạnh đều là \(1\). Vì vậy ta thu được một
kết luận khá kỳ diệu: bất kể hình dạng của cây ra sao, số cạnh kỳ vọng mà ta
đi qua đều là \(n-1\).

\subsubsection{Công thức kỳ vọng toàn phần}

Trước hết xét một vấn đề tương tự xác suất có điều kiện: nếu biết thêm thông
tin, chẳng hạn biến cố \(A\) chắc chắn xảy ra, thì biến ngẫu nhiên \(X\) trên
không gian mẫu \(\Omega\) sẽ thay đổi như thế nào?

Nếu ký hiệu biến ngẫu nhiên bị ràng buộc này là \(X\mid A\), thì với mọi
\(x\in X(\Omega)\), ta có
\[
  P((X\mid A)=x)=\frac{P(X=x,\ A)}{P(A)}.
\]
Đây là toàn bộ thông tin của biến ngẫu nhiên mới \(X\mid A\), được hình
thành khi biến ngẫu nhiên \(X\) trên \(\Omega\) được đặt trên không gian mẫu
mới \(A\).

Với hai biến ngẫu nhiên \(X,Y\), một công thức ban đầu có thể hơi khó nắm bắt
là
\[
  E[E[X\mid Y]]=E[X].
\]
Theo phân tích trên, \(X\mid Y=y\) là một biến ngẫu nhiên trên không gian mẫu
\(Y=y\), do đó \(E[X\mid Y=y]\) là một giá trị xác định. Nếu không chỉ định rõ
giá trị của \(Y\), thì \(E[X\mid Y]\) là một biến ngẫu nhiên mới. Kỳ vọng của
nó biểu diễn tổng có trọng số theo \(P(Y=y)\) của các giá trị
\(E[X\mid Y=y]\), trong điều kiện \(Y\) nhận các đầu ra cụ thể \(y\).

Ý nghĩa của công thức này tương tự công thức xác suất toàn phần, giúp ta
phân loại để thảo luận bài toán kỳ vọng. Công thức xác suất toàn phần cũng
là cơ sở của công thức này; trong phép suy diễn dưới đây, bước từ (5) sang
(6) dùng công thức xác suất toàn phần. Để dễ hiểu, ta chứng minh như sau:
\[
\begin{aligned}
E[E[X\mid Y]]
  &= \sum_{y\in Y(\Omega)} E[X\mid Y=y]P(Y=y) && (3)\\
  &= \sum_{y\in Y(\Omega)}\sum_{x\in X(\Omega)}
     xP(X=x\mid Y=y)P(Y=y) && (4)\\
  &= \sum_{y\in Y(\Omega)}\sum_{x\in X(\Omega)}
     xP(X=x,\ Y=y) && (5)\\
  &= \sum_{x\in X(\Omega)}x
     \sum_{y\in Y(\Omega)}P(X=x,\ Y=y) && (6)\\
  &= \sum_{x\in X(\Omega)}x
     \sum_{y\in Y(\Omega)}P(X=x\mid Y=y)P(Y=y) && (7)\\
  &= \sum_{x\in X(\Omega)}xP(X=x) && (8)\\
  &= E[X]. && (9)
\end{aligned}
\]

Xét một ví dụ thực tế. Trong toàn bộ học sinh của một khối, tức không gian
mẫu \(\Omega\), chọn đều một người theo độ đo xác suất
\[
  P(A)=\frac{|A|}{|\Omega|}.
\]
Hỏi điểm bài kiểm tra lần trước \(X\) của người đó và cần tính \(E[X]\). Cách
thứ nhất là hỏi trực tiếp điểm của từng học sinh rồi lấy trung bình làm
\(E[X]\). Cách thứ hai là nhờ mỗi giáo viên chủ nhiệm tính điểm trung bình
của lớp mình, rồi lấy tổng có trọng số theo xác suất học sinh được chọn
thuộc từng lớp, tức số học sinh lớp đó chia cho tổng số học sinh của khối.

Cách thứ hai thực chất xây dựng một biến ngẫu nhiên mới \(Y\), trong đó
\(Y(\omega)\) biểu diễn mã lớp của \(\omega\). Giá trị tính được là
\(E[E[X\mid Y]]\). Rõ ràng kỳ vọng thu được từ hai cách là như nhau; điều này
cũng minh họa tính đúng đắn của công thức kỳ vọng toàn phần.

Người đọc có thể chú ý rằng ở đây \(Y\) thực ra chỉ liên quan tới thao tác so
sánh bằng nhau, nên miền giá trị của nó không nhất thiết là số thực. Điều này
sẽ được nhắc lại trong ví dụ phía sau.

\subsection{Các vấn đề trên mạng chuyển tiếp xác suất}

Mạng chuyển tiếp xác suất là mô hình của một lớp bài toán rất thường gặp
trong OI. Bây giờ hãy xem cách giải các dạng vấn đề khác nhau trong mô hình
này.

Trước hết cần hiểu mạng chuyển tiếp xác suất là gì. Mạng chuyển tiếp xác suất
gọi tắt là mạng, là một mạng có hướng gồm tập đỉnh, hay tập trạng thái, ma
trận xác suất chuyển tiếp, tức một hàm hai biến
\[
  G:V\times V\to [0,1],
\]
và đỉnh xuất phát \(v_0\). Với mỗi \(u\in V\), ta có
\[
  \sum_v G[u,v]\le 1.
\]

Sau định nghĩa toán học, hãy xem ý nghĩa thực tế của mô hình này. Một chất
điểm chuyển động ban đầu ở thời điểm \(0\) nằm tại \(v_0\). Trong mỗi đoạn
thời gian, nếu chất điểm nằm tại đỉnh \(u\), thì với mọi \(v\in V\), nó có
xác suất \(G[u,v]\) chuyển tới \(v\), và có xác suất
\[
  1-\sum_v G[u,v]
\]
biến mất, hoặc có thể hiểu là chuyển tới một đỉnh hư vô.

Những bạn quen chuỗi Markov có thể thấy mô hình này rất giống chuỗi Markov.
Tuy nhiên, xét tới các dạng bài có thể gặp trong OI, tác giả đã điều chỉnh
chuỗi Markov một chút. Mô hình này có tính phổ quát rất mạnh.

Tiếp theo xét hai ví dụ.

\subsubsection{Ví dụ: \emph{Museum} (Codeforces 113D)}

Petya và Vasya đang đi du lịch. Họ quyết định tham quan một bảo tàng. Bảo
tàng có \(n\) phòng, được nối bởi \(m\) hành lang, và từ bất kỳ phòng nào
cũng có thể đi tới bất kỳ phòng khác. Hai người quyết định tách ra để xem
những tác phẩm nghệ thuật mình quan tâm. Họ hẹn sáu giờ chiều gặp nhau tại
một phòng. Tuy nhiên họ quên một điều quan trọng: họ chưa chọn phòng gặp mặt.
Khi tới sáu giờ, họ bắt đầu chạy khắp bảo tàng để tìm nhau. Dù vậy, họ vẫn
chưa xem đủ nhiều tác phẩm nghệ thuật, nên mỗi người hành động như sau: mỗi
phút đưa ra một quyết định; với xác suất \(p_i\), người đó không đi đâu trong
phút này, tức ở lại phòng hiện tại; với xác suất \(1-p_i\), người đó chọn
đều một phòng kề và đi theo hành lang tới đó. Ở đây \(i\) là số hiệu phòng
hiện tại. Mỗi hành lang nối hai phòng khác nhau, và giữa hai phòng bất kỳ có
nhiều nhất một hành lang.

Hai cậu bé hành động đồng thời. Mỗi hành lang có thể đi qua trong một phút.
Hai người không thể gặp nhau trong hành lang, nhưng có thể đi từ hai hướng
của cùng một hành lang. Ngoài ra, hai người có thể đồng thời đi qua cùng một
hành lang mà vẫn không gặp nhau. Hai cậu bé di chuyển theo phương thức trên
cho tới khi gặp nhau. Nói cụ thể hơn, nếu ở một thời điểm nào đó hai người
chọn đi tới cùng một phòng, họ sẽ gặp nhau trong phòng đó.

Hiện tại hai cậu bé lần lượt ở hai phòng \(a,b\). Hãy tính xác suất họ gặp
nhau tại từng phòng. Ràng buộc \(n\le 22\).

\paragraph{Chuyển mô hình.}
Ta thử chuyển bài toán này thành mạng chuyển tiếp xác suất nói trên. Không
khó thấy do có hai nhân vật, ta cần định nghĩa tập trạng thái \(V\) là
\(V_0\times V_0\), trong đó \(V_0\) là tập các phòng trong đề bài. Từ điều
kiện đề bài, ta dễ tính xác suất chuyển từ mỗi trạng thái, tức vị trí của hai
người, sang trạng thái khác; đó chính là ma trận \(G\). Trạng thái ban đầu là
\(v_0=(a,b)\). Do tính đặc thù của bài, ta còn định nghĩa tập trạng thái dừng
\[
  S=\{(a,a)\mid a\in V_0\}.
\]
Sau đó có hai cách giải bài toán.

\paragraph{Cách 1: phương pháp lặp.}
Nếu xử lý đặc biệt các chuyển tiếp của trạng thái trong \(S\), đặt xác suất
chuyển từ mỗi trạng thái này về chính nó bằng \(1\) và mọi xác suất chuyển
tới trạng thái khác bằng \(0\), thì không khó thấy điều ta cần tính chính là
vị trí của chất điểm sau đủ nhiều bước di chuyển. Sau đủ lâu, chất điểm nhất
định dừng trong \(S\). Ký hiệu xác suất chất điểm ở từng điểm của mạng tại
thời điểm \(t\) là \(x^t\), trong đó \(x_v^t\) là xác suất chất điểm ở trạng
thái \(v\) tại thời điểm \(t\). Ta có
\[
  x^{t+1}=Gx^t.
\]
Ở trạng thái ban đầu, \(x_{v_0}^0=1\), còn các giá trị khác bằng \(0\).

Lúc này nghiệm cần tìm là \(x^\infty\). Giá trị này không thể được tính chính
xác trong thời gian hữu hạn, nhưng có thể nhận thấy khi \(t\) đủ lớn,
\(x^t\) và \(x^\infty\) rất gần nhau. Ta có thể dùng lũy thừa nhanh để tính
\(G^t\) với \(t\) càng lớn càng tốt, rồi dùng \(x^t=G^tx^0\) để thu được một
nghiệm xấp xỉ khá tốt.

Với phần lớn dữ liệu yếu, cách này có thể chấp nhận được. Nhưng khi dữ liệu
mạnh và tốc độ hội tụ của \(x^t\) không lý tưởng, cách này sẽ bất lực. Vì
vậy cần tìm một lời giải tốt hơn.

\paragraph{Cách 2: giải hệ phương trình tuyến tính.}
Khác với cách 1, ta dùng cách khác để xử lý các trạng thái trong \(S\): đặt
toàn bộ xác suất chuyển tiếp của chúng bằng \(0\), tức sau khi tới trạng thái
trong \(S\), bước tiếp theo chắc chắn chuyển tới ``hư vô''. Mục đích của
cách xử lý này là thuận tiện cho việc lập phương trình.

Bây giờ xét, trước khi rơi vào hư vô, kỳ vọng số lần chất điểm dừng tại mỗi
điểm \(E_u\), tức tổng xác suất chất điểm ở điểm này tại mọi thời điểm:
\[
  \sum_t x_u^t.
\]
Ở đây ta dùng tính tuyến tính của kỳ vọng.

Với một điểm \(u\) khác \(v_0\), ta có
\[
\begin{aligned}
E_u
  &= x_u^0+\sum_{t=1}^{\infty}x_u^t\\
  &= x_u^0+\sum_{t=1}^{\infty}\sum_v x_v^{t-1}G[v,u]\\
  &= x_u^0+\sum_v G[v,u]\sum_{t=0}^{\infty}x_v^t\\
  &= x_u^0+\sum_v G[v,u]E_v.
\end{aligned}
\]
Hiển nhiên \(x_{v_0}^0=1\), và \(x_u^0=0\) với \(u\ne v_0\).

Như vậy ta đã lập được một hệ phương trình; giải hệ này là xong. Vì các
trạng thái trong \(S\) chỉ có thể dừng lại một lần, kỳ vọng số lần chất điểm
dừng ở các điểm này chính là xác suất chất điểm dừng ở điểm đó tại bước cuối.

Cách này mạnh hơn cách trước rất nhiều, có thể vượt qua toàn bộ dữ liệu.
Độ phức tạp thời gian là \(O(n^6)\), không bị quá thời gian. Tin rằng không
ít thí sinh biết thuật toán này và có thể cài đặt đúng, thậm chí AC; nhưng
qua khảo sát, tác giả nhận thấy phần lớn thí sinh chưa hiểu sâu ý nghĩa của
ẩn số trong hệ phương trình này.

\subsubsection{Ví dụ: đi mê cung (SDOI 2012)}

Morenan bị kẹt trong một mê cung. Mê cung có thể xem là đồ thị có hướng gồm
\(N\) đỉnh, \(M\) cạnh; Morenan ở đỉnh xuất phát \(S\), còn đích của mê cung
là \(T\). Đáng tiếc là Morenan chỉ biết từ một đỉnh ngẫu nhiên đi theo một
cạnh có hướng xuất phát từ đỉnh đó để tới một đỉnh khác. Như vậy số bước của
Morenan có thể rất lớn, cũng có thể là vô hạn, càng có thể không tới được
đích; nếu không tới được đích thì số bước được xem là vô cùng lớn. Nhưng bạn
phải tìm cách tính kỳ vọng số bước Morenan đi.

\paragraph{Lời giải.}
Bài này rất gần với mô hình trên, việc xây dựng mô hình không khó. Cần chú ý
rằng toàn bộ cạnh đi ra khỏi đích \(T\) nên bị xóa. Lời giải bài này có một
số kỹ thuật. Dùng \(E[X_u]\) biểu diễn kỳ vọng số bước cần đi từ đỉnh \(u\)
tới đỉnh \(T\). Đặc biệt,
\[
  E[X_T]=0.
\]
Theo trực giác, ta có
\[
  E[X_u]=\sum_v G[u,v]E[X_v]+1.
\]
Công thức này rất đơn giản: liệt kê bước tiếp theo đi theo hướng nào, lấy
tổng có trọng số theo xác suất rồi cộng thêm \(1\) bước vừa đi.

Tuy nhiên đây chỉ là một công thức trực quan. Dù nó đúng, ta vẫn phải chứng
minh nó trên lý thuyết, nếu không sẽ khó thuyết phục. Chứng minh cần dùng
công thức kỳ vọng toàn phần
\[
  E[X_u]=E[E[X_u\mid Y_u]],
\]
trong đó \(Y_u\) là một biến ngẫu nhiên biểu diễn đỉnh đạt tới sau bước đầu
tiên từ \(u\). Như đã nhắc khi giới thiệu công thức kỳ vọng toàn phần, ở đây
cần mở rộng nhẹ khái niệm biến ngẫu nhiên: biến ngẫu nhiên này là ánh xạ từ
\(\Omega\) tới \(V\). Không khó thấy
\[
  E[X_u\mid Y_u=v]=E[X_v].
\]
Thay vào \(E[X_u]\) sẽ thu được kết quả. Người đọc nên tự suy nghĩ kỹ xem
không gian mẫu và độ đo xác suất cụ thể trong bài này là gì.

Sau khi có \(n\) đẳng thức, ta có thể giải bài toán bằng cách giải hệ phương
trình.

\subsection{Hai bất đẳng thức thường dùng}

\subsubsection{Bất đẳng thức Markov}

Với biến ngẫu nhiên không âm \(X\) và số thực dương \(a\), luôn có
\[
  P(X\ge a)\le \frac{E[X]}{a}.
\]
Bất đẳng thức này mô tả quan hệ giữa xác suất biến ngẫu nhiên thể hiện một
giá trị tương đối lớn và kỳ vọng của nó. Nó rất hữu dụng khi ta chỉ biết kỳ
vọng của một biến ngẫu nhiên. Chú ý rằng trong phần lớn trường hợp, dấu bằng
không đạt được, và vế trái nhỏ hơn vế phải rất nhiều.

\paragraph{Ứng dụng: ước lượng thời gian chạy của thuật toán tăng dần ngẫu
nhiên cho bài đường tròn nhỏ nhất bao phủ.}
Những bạn biết thuật toán này hẳn đều hiểu rằng độ phức tạp thời gian kỳ
vọng của thuật toán là \(\Theta(n)\). Nhưng luôn có người lo rằng tuy độ phức
tạp kỳ vọng là tuyến tính, trong một số trường hợp thuật toán vẫn có thể suy
biến thành bình phương và bị quá thời gian. Ở đây ta dùng bất đẳng thức
Markov để phân tích xác suất xảy ra tình huống đó. Dùng biến ngẫu nhiên \(X\)
biểu diễn thời gian chạy của thuật toán, ta có
\[
  P(X\ge n^2)\le \frac{E[X]}{n^2}=\frac1n.
\]
Nói cách khác, xác suất độ phức tạp thời gian của thuật toán suy biến thành
\(\Theta(n^2)\) là cấp \(\Theta(1/n)\). Với \(n=200000\),
\[
  \frac1n=5\cdot 10^{-6}.
\]
Đây chỉ là ước lượng thô nhất, nhưng xác suất suy biến của thuật toán đã nhỏ
hơn xác suất một người chết vì tai nạn giao thông. Nói không thật nghiêm
ngặt, nếu bạn vẫn không tin vào tính ổn định thời gian của thuật toán này,
thì cả đời bạn đừng ra khỏi nhà. Nếu xét thêm các yếu tố khác, xác suất suy
biến thường còn nhỏ hơn giá trị trên vài bậc độ lớn.

Ví dụ này cho thấy nếu ta đã đưa ra được độ phức tạp kỳ vọng của một thuật
toán, xác suất thuật toán đó suy biến thường cực kỳ nhỏ. Vì vậy khi gặp một
số thuật toán có yếu tố ngẫu nhiên trong thời gian chạy, chẳng hạn quicksort
ngẫu nhiên hoặc Treap, mọi người có thể yên tâm sử dụng.

\subsubsection{Bất đẳng thức Chebyshev}

Ta gọi phương sai của biến ngẫu nhiên \(X\) là
\[
  \operatorname{Var}[X]=E[(X-E[X])^2],
\]
và độ lệch chuẩn \(\sigma\) là
\[
  \sqrt{\operatorname{Var}[X]}.
\]
Nếu biết phương sai của biến ngẫu nhiên, ta có thể ước lượng sâu hơn xác suất
biến ngẫu nhiên lệch khỏi kỳ vọng của nó quá một biên độ nào đó. Với biến
ngẫu nhiên \(X\) và số thực dương \(a\), có
\[
  P(|X-E[X]|\ge a)\le \frac{\operatorname{Var}[X]}{a^2}.
\]
Công thức trên cũng có thể viết bằng phép đổi biến \(a=c\sigma\):
\[
  P(|X-E[X]|\ge c\sigma)\le \frac1{c^2}.
\]
Công thức này cho thấy khi chỉ biết độ lệch chuẩn, xác suất biến ngẫu nhiên
lệch khỏi kỳ vọng của nó ít nhất \(c\) lần độ lệch chuẩn không vượt quá
\(1/c^2\).

Thực ra bất đẳng thức này còn diễn giải trực quan hơn về phương sai: biến
ngẫu nhiên có phương sai càng nhỏ thì biên độ lệch khỏi kỳ vọng càng nhỏ.

\subsection{Tổng kết}

Nội dung xác suất sơ cấp được đề cập trong bài này thật ra không phức tạp.
Tuy nhiên khi mới học, nhiều người thường không nắm rõ mạch tư duy, bỏ qua
quan hệ logic bên trong, cho rằng nhiều định nghĩa đơn giản không cần chú ý
và trực tiếp dựa vào trực giác không đáng tin cậy của mình để hiểu. Bài viết
này xuất phát từ ``xác suất'', viên đá nền của lý thuyết xác suất; thông qua
thảo luận về biến ngẫu nhiên rời rạc, bài viết tập trung nghiên cứu đặc
trưng số học cơ bản của biến ngẫu nhiên là kỳ vọng và áp dụng nó vào quá
trình giải bài. Cuối cùng, thông qua hai bất đẳng thức ước lượng biến ngẫu
nhiên liên quan tới giá trị trung bình, biểu diễn bằng thống kê bậc một là
kỳ vọng, và mức độ phân tán, biểu diễn bằng thống kê bậc hai là phương sai,
bài viết nêu lên công dụng của hai đặc trưng thống kê này.

Bài viết không đề cập nhiều bài tập; một số nội dung là những chi tiết mà
thí sinh có thể đã biết kết luận nhưng chưa hiểu sâu. Nhiều vấn đề trong xác
suất có chiều sâu triết học đáng kể, chẳng hạn quan hệ giữa ngẫu nhiên và
tất nhiên, cục bộ và toàn cục, hữu hạn và vô hạn. Khi làm bài xong, người
đọc nên thử suy nghĩ kỹ về một vài vấn đề nền tảng nhất của xác suất. Biết
kết quả và còn biết vì sao có kết quả chắc chắn sẽ giúp dùng xác suất để
nâng cao năng lực tư duy một cách hiệu quả.

Do năng lực của tác giả còn hạn chế, nếu trong bài có sai sót mong người đọc
chỉ giáo. Chứng minh của nhiều định lý và bất đẳng thức trong bài có thể tìm
thấy trong bất kỳ sách nhập môn xác suất nào; do giới hạn dung lượng, bài
viết không trình bày lại.

\subsection{Lời cảm ơn}

Xin cảm ơn CCF đã cung cấp một sân chơi để thể hiện bản thân.

Xin cảm ơn thầy Ni Zhenxiang đã hướng dẫn tôi trong thời gian dài.

Xin cảm ơn Zhang Yicheng, Xu Haoran và Jia Zhipeng đã đưa ra những ý kiến
quý báu cho bài viết của tôi.

Xin cảm ơn cha mẹ và nhà trường đã bồi dưỡng tôi.

\subsection{Tài liệu tham khảo}

\begin{enumerate}
  \item Su Chun. \emph{Xác suất luận}. Nhà xuất bản Khoa học.
  \item Stephen Fletcher Hewson. \emph{Cây cầu toán học: một chuyến thưởng
  ngoạn tới toán học cao cấp}. Nhà xuất bản Giáo dục Khoa học Kỹ thuật
  Thượng Hải.
  \item \url{http://tsinsen.com/A1475}, Codeforces 113D Museum.
\end{enumerate}

\section{Bàn về một số cách giải không kinh điển cho bài cấu trúc dữ liệu}

\begin{center}
Xu Haoran\\
Trường Ngoại ngữ Nam Kinh, Giang Tô
\end{center}

\subsection*{Tóm tắt}

Bài cấu trúc dữ liệu là dạng bài rất thường gặp trong thi tin học. Những
cách giải kinh điển như cây đoạn, cây cân bằng, chia khối và thuật toán Mo
đã quá quen thuộc. Bài viết này giới thiệu một số cách làm ít phổ biến hơn
nhưng rất hữu dụng cho bài cấu trúc dữ liệu. Nội dung chính gồm chia để trị
theo thời gian và các mở rộng của nó, thuật toán gom nhóm nhị phân, và thuật
toán chia đôi tổng thể. Bài viết cũng chứa nhiều kinh nghiệm và nội dung
nguyên gốc của tác giả, với mong muốn gợi mở thêm hướng suy nghĩ cho người
đọc.

\subsection{Gom nhóm nhị phân, chia để trị theo thời gian và mở rộng}

\subsubsection{Bắt đầu từ giao nửa mặt phẳng động}

Giao nửa mặt phẳng động là một bài toán cấu trúc dữ liệu kinh điển. Ta có
một mặt phẳng và cần thực hiện một dãy thao tác:
\begin{enumerate}
  \item chèn một nửa mặt phẳng;
  \item xóa nửa mặt phẳng đã được chèn ở một lần nào đó;
  \item hỏi một điểm có nằm trong giao của các nửa mặt phẳng hiện tại hay
  không.
\end{enumerate}

Bài toán này có một thuật toán kinh điển nhưng cài đặt cực kỳ phức tạp: dùng
cây đoạn lồng cây cân bằng bền vững, duy trì bằng thao tác cắt và gộp cây
cân bằng bền vững để bảo đảm độ phức tạp. Phần phân trường hợp khi gộp có
rất nhiều chi tiết.

Nếu ví giao nửa mặt phẳng động với một con quái vật lớn, thì cách làm trên
giống như một cây gậy sắt lớn: quả thật có thể đập chết quái vật, nhưng hơi
quá nặng tay. Thực ra, bằng cách mở rộng chia để trị theo thời gian, ta có
thể giải bài toán này một cách khéo léo hơn. Cách làm giống như một con dao
sắc: nhìn bề ngoài không mạnh, nhưng đâm thẳng vào chỗ cốt lõi. Các phần
dưới đây sẽ từng bước đi tới lời giải đó.

\subsubsection{Bài cấu trúc dữ liệu có ``cập nhật độc lập, cho phép ngoại
tuyến''}

Trước hết, ta quy ước trong bài cấu trúc dữ liệu: thao tác cần trả lời được
gọi là \emph{truy vấn}; thao tác có thể ảnh hưởng tới đáp án của truy vấn
được gọi là \emph{cập nhật}.

Ta nhận thấy khá nhiều bài cấu trúc dữ liệu thỏa mãn hai điều kiện sau. Khi
đó chia để trị theo thời gian là một công cụ rất hữu ích.
\begin{enumerate}
  \item Đóng góp của các cập nhật đối với truy vấn là độc lập; các cập nhật
  không ảnh hưởng hiệu quả của nhau.
  \item Bài toán cho phép dùng thuật toán ngoại tuyến.
\end{enumerate}

Ta nên khai thác hai điều kiện này như thế nào? Giả sử cần xử lý một dãy
thao tác \(S\). Ta chia đều toàn bộ dãy thao tác thành hai nửa. Khi đó có hai
tính chất:
\begin{enumerate}
  \item Các cập nhật trong nửa sau hiển nhiên không ảnh hưởng gì tới kết quả
  của các truy vấn trong nửa trước.
  \item Các truy vấn trong nửa sau chỉ chịu ảnh hưởng từ hai phía: toàn bộ
  cập nhật trong nửa trước, và các cập nhật trong nửa sau đứng trước chính
  truy vấn đó.
\end{enumerate}

Vì cập nhật ở nửa sau hoàn toàn không ảnh hưởng tới truy vấn ở nửa trước,
các truy vấn ở nửa trước thực chất độc lập với nửa sau. Đây là một bài toán
con cùng dạng với bài toán gốc, nên có thể xử lý đệ quy.

Tiếp theo xét truy vấn ở nửa sau. Trong hai nguồn ảnh hưởng của nó, phần
``các cập nhật trong nửa sau đứng trước truy vấn đó'' cũng hoàn toàn không
liên quan tới nửa trước: theo giả thiết, các cập nhật độc lập với nhau và
không ảnh hưởng lẫn nhau. Do đó phần này cũng là một bài toán con cùng dạng
với bài toán gốc và có thể xử lý đệ quy.

Nguồn ảnh hưởng còn lại là ``toàn bộ cập nhật trong nửa trước''. Phần này
tuy có liên quan mật thiết tới nửa trước, nhưng có một tính chất rất tốt:
đối với mọi truy vấn ở nửa sau, tập cập nhật tạo ảnh hưởng là như nhau. Chính
là toàn bộ cập nhật ở nửa trước. Như vậy cập nhật động trong bài toán gốc đã
biến mất, và bài toán được chuyển thành một dạng đơn giản hơn: ban đầu cho
tất cả cập nhật, sau đó trả lời một số truy vấn ngoại tuyến.

Phân tích độ phức tạp: giả sử độ phức tạp của phiên bản ``không có cập nhật
động'' là \(O(f(n))\). Theo định lý Master, chia để trị theo thời gian có
\[
  T(n)=2T\!\left(\frac n2\right)+O(f(n)),
  \qquad
  T(n)\le O(f(n)\log n).
\]
Vì vậy, miễn bài cấu trúc dữ liệu thỏa mãn hai yêu cầu ``cập nhật độc lập''
và ``cho phép ngoại tuyến'', ta có thể trả giá thêm một nhân tử \(\log n\)
để loại bỏ cập nhật động trong bài gốc, biến nó thành phiên bản đơn giản hơn
không có cập nhật động.\footnote{Lập luận bằng định lý Master ở đây thật ra
cần \(O(f(n))\ge O(n)\). Nhưng vì dãy thao tác đã có độ dài \(n\), độ phức
tạp xử lý một lần gần như không thể nhỏ hơn \(O(n)\); nếu thật sự không thỏa
mãn thì cần phân tích riêng theo bài cụ thể.}

\paragraph{Ví dụ 1: các đường tròn cùng đi qua một điểm.}
Trên một mặt phẳng, cần hỗ trợ các thao tác sau. Để đơn giản hóa, giả sử mọi
điểm đều nằm phía trên trục \(x\) và hoành độ khác \(0\):
\begin{enumerate}
  \item cho một điểm, chèn đường tròn có tâm tại điểm đó và đi qua gốc tọa
  độ;
  \item hỏi một điểm có nằm trong tất cả các đường tròn hay không.
\end{enumerate}

Cách chính thức của bài này là nghịch đảo các đường tròn, rồi chuyển thành
bài duy trì bao lồi: dùng splay để duy trì toàn bộ bao lồi động, hỗ trợ chèn
điểm mới và hỏi điểm có nằm trong bao lồi hay không. Mã lệnh khá phức tạp,
độ phức tạp là \(O(n\log n)\).

Thực ra bài này có cách làm đơn giản hơn. Ta trước hết biến đổi một chút.
Điều kiện ``điểm \((x_0,y_0)\) nằm trong đường tròn tâm \((x,y)\) và đi qua
gốc tọa độ'' tương đương với
\[
  (x_0-x)^2+(y_0-y)^2\le x^2+y^2,
\]
tức
\[
  2x_0x+2y_0y\ge x_0^2+y_0^2.
\]
Nói cách khác, tập tâm \((x,y)\) thỏa điều kiện là một nửa mặt phẳng
\(2x_0x+2y_0y\ge x_0^2+y_0^2\). Bài toán trở thành:
\begin{enumerate}
  \item chèn một điểm mới;
  \item cho một nửa mặt phẳng, hỏi có phải mọi điểm đều nằm trong nửa mặt
  phẳng này hay không.
\end{enumerate}

Dễ thấy các thao tác cần hỗ trợ thỏa mãn ``cập nhật độc lập, cho phép ngoại
tuyến'': mỗi điểm được chèn có quyền phủ quyết độc lập đối với đáp án truy
vấn, không chịu can thiệp bởi yếu tố khác. Vì vậy ta áp dụng trực tiếp chia
để trị theo thời gian, đưa bài toán về dạng:
\begin{quote}
Ban đầu cho một tập điểm. Cần trả lời một loạt truy vấn: cho một nửa mặt
phẳng, hỏi có phải mọi điểm đều nằm trong nửa mặt phẳng này hay không.
\end{quote}

Bài toán này rất đơn giản. Xét điểm có hình chiếu nhỏ nhất theo hướng vuông
góc với nửa mặt phẳng. Nếu điểm này cũng nằm trong nửa mặt phẳng, thì mọi
điểm đều nằm trong đó. Hơn nữa, chỉ các điểm trên bao lồi mới có thể là điểm
cần tìm. Vì vậy ta dựng bao lồi của tập điểm ban đầu. Quan sát tiếp, hai
cạnh kề điểm cần tìm trên bao lồi có hệ số góc vừa ``kẹp'' hệ số góc của
nửa mặt phẳng. Do đó, sau khi sắp xếp các cạnh của bao lồi theo hệ số góc,
ta có thể tìm điểm cần xét bằng tìm kiếm nhị phân theo hệ số góc của nửa mặt
phẳng.

Với cách trực tiếp, thời gian dựng và trả lời trong toàn bộ chia để trị là
\(O(n\log^2 n)\), mã lệnh rất ngắn. Độ phức tạp này nhiều hơn cách chính
thức một nhân tử \(\log n\).

Vậy chia để trị theo thời gian có thật sự không đạt được độ phức tạp như lời
giải chính thức không? Câu trả lời là có thể đạt được. Nút thắt của thuật
toán là dựng bao lồi, sắp xếp hệ số góc và tìm kiếm nhị phân. Nhưng ta đã bỏ
quên một tính chất quan trọng: đây là thuật toán chia để trị. Sau khi xử lý
xong hai bài toán con của nửa trước và nửa sau, ta đã có bao lồi của từng
nửa; vì sao không gộp tuyến tính chúng lại? Việc sắp xếp hệ số góc cũng có
thể làm tương tự bằng trộn. Truy vấn cũng không phải vấn đề: ta trộn các
truy vấn theo hệ số góc. Khi cả hệ số góc của bao lồi và hệ số góc truy vấn
đều có thứ tự, chỉ cần quét một lần tuyến tính là tìm được điểm cần xét.
Sau các tối ưu này, độ phức tạp xử lý mỗi tầng trở thành tuyến tính, và tổng
độ phức tạp đạt \(O(n\log n)\), bằng lời giải chính thức. Dù vậy, cách tối
ưu này không có nhiều ý nghĩa thực tế: do hằng số, bản \(O(n\log n)\) đôi
khi chưa chắc nhanh hơn bản \(O(n\log^2 n)\), trong khi mã lệnh dài hơn rất
nhiều.

\paragraph{Ví dụ 2: bài toán kinh điển.}
Đây là phiên bản đơn giản của bài toán ban đầu. Cho một mặt phẳng, cần hỗ trợ:
\begin{enumerate}
  \item chèn một nửa mặt phẳng;
  \item hỏi một điểm có nằm trong giao của các nửa mặt phẳng hiện tại hay
  không.
\end{enumerate}

Bài này là phiên bản bỏ thao tác xóa của giao nửa mặt phẳng động. Dễ thấy nó
cũng thỏa mãn ``cập nhật độc lập, cho phép ngoại tuyến''. Dùng chia để trị
theo thời gian, bài toán được rút gọn thành:
\begin{quote}
Ban đầu cho một số nửa mặt phẳng. Cần trả lời một loạt truy vấn: cho một
điểm, hỏi điểm đó có nằm trong giao của các nửa mặt phẳng hiện tại hay
không.
\end{quote}

Bài toán tĩnh này hẳn mọi người đều biết cách làm: dùng thuật toán giao nửa
mặt phẳng để tìm giao của toàn bộ nửa mặt phẳng, sau đó chọn tùy ý một điểm
bên trong giao và sắp xếp các đỉnh của đa giác giao theo góc cực quanh điểm
đó. Khi truy vấn, chỉ cần tìm kiếm nhị phân để xác định điểm hỏi rơi vào
khoảng góc nào. Bản trực tiếp cho độ phức tạp \(O(n\log^2 n)\) sau khi tính
cả chia để trị.

So với cách dùng cây cân bằng để duy trì thứ tự các đỉnh của giao nửa mặt
phẳng, cách này có mã lệnh nhỏ hơn nhiều. Ngoài ra, cũng có thể dùng kỹ
thuật tương tự ví dụ trước để tối ưu độ phức tạp xuống \(O(n\log n)\), bằng
với cách duy trì bằng cây cân bằng.

\subsubsection{Bài cấu trúc dữ liệu có ``cập nhật độc lập, yêu cầu trực
tuyến''}

Có một số bài cấu trúc dữ liệu tuy thỏa mãn tính ``cập nhật độc lập'', nhưng
người ra đề dùng nhiều cách như mã hóa thao tác hoặc bài tương tác để buộc
thí sinh dùng thuật toán trực tuyến. Khi đó chia để trị theo thời gian không
còn hiệu lực. Nhưng ta vẫn có một phương pháp tốt để đối phó: thuật toán gom
nhóm nhị phân.

Ta tách một số thành tổng các lũy thừa của \(2\), theo thứ tự từ lớn tới nhỏ.
Ví dụ:
\[
\begin{aligned}
21 &= 16+4+1,\\
22 &= 16+4+2,\\
23 &= 16+4+2+1,\\
24 &= 16+8.
\end{aligned}
\]
Ý nghĩa của việc này là gì? Ta có thể dùng cách tách trên để chia các cập
nhật thành nhóm. Chẳng hạn, với \(21\) cập nhật đầu tiên, ta gom \(16\) cập
nhật đầu thành một nhóm, cập nhật thứ \(17\) tới \(20\) thành nhóm thứ hai,
và cập nhật thứ \(21\) thành nhóm thứ ba. Với mỗi nhóm, ta dùng một cấu trúc
dữ liệu để duy trì và hỗ trợ truy vấn trực tuyến.

Giả sử với một nhóm \(m\) phần tử, độ phức tạp dựng cấu trúc và hỗ trợ truy
vấn lần lượt là \(O(f(m))\) và \(O(g(m))\). Khi truy vấn, chỉ có
\(O(\log n)\) nhóm, ta truy vấn từng nhóm rồi gộp kết quả, nên độ phức tạp
một truy vấn là \(O(g(n)\log n)\). Cách làm đúng vì tiền đề lớn là đóng góp
của cập nhật cho truy vấn độc lập, các cập nhật không ảnh hưởng lẫn nhau; do
đó chia cập nhật thành nhóm tùy ý và xử lý riêng từng nhóm không làm thay
đổi đáp án.

Khi có một cập nhật mới, ta so sánh cách phân nhóm hiện tại với cách phân
nhóm sau khi thêm cập nhật đó. Sẽ có một số nhóm cũ biến mất, và một nhóm
mới xuất hiện. Ta xóa các nhóm không còn tồn tại và dựng thô bạo nhóm mới.
Tổng chi phí của việc dựng lại các nhóm có thể phân tích bằng \(\operatorname{lowbit}\).
Khi thêm cập nhật thứ \(k\), số phần tử trong các nhóm được dựng lại là
\(\operatorname{lowbit}(k)\), tức giá trị của bit \(1\) thấp nhất trong biểu
diễn nhị phân của \(k\).\footnote{Ví dụ
\(22=(10110)_2\), nên \(\operatorname{lowbit}(22)=(10)_2=2\).}

Xét các giá trị có thể có của \(\operatorname{lowbit}(k)\) và số lần chúng
xuất hiện, ta thu được
\[
\begin{aligned}
\sum_{1\le k<n} O(f(\operatorname{lowbit}(k)))
  &= \sum_{1\le i<\log n}
       \left(\frac{n}{2^i}+O(1)\right)O(f(2^i))\\
  &\le \sum_{1\le i<\log n} O(f(n))
   = O(f(n)\log n).
\end{aligned}
\]
Vì vậy, bằng gom nhóm nhị phân, ta trả thêm một nhân tử \(\log n\) để loại
bỏ cập nhật động trong bài gốc, chuyển thành phiên bản đơn giản không có cập
nhật; đồng thời vẫn đáp ứng yêu cầu thuật toán trực tuyến.\footnote{Tương tự
phần trước, phân tích này cũng ngầm cần \(O(f(n))\ge O(n)\). Vì dãy đã có độ
dài \(n\), độ phức tạp xử lý một lần gần như không thể nhỏ hơn tuyến tính;
nếu thật sự gặp ngoại lệ thì cần phân tích riêng theo bài cụ thể.}

\paragraph{Ví dụ 3: bài toán kinh điển.}
Đây là phiên bản mạnh hơn của ví dụ 2. Cho một mặt phẳng, cần hỗ trợ trực
tuyến:
\begin{enumerate}
  \item chèn trực tuyến một nửa mặt phẳng;
  \item hỏi trực tuyến một điểm có nằm trong giao của các nửa mặt phẳng hiện
  tại hay không.
\end{enumerate}

Như bài trước, thao tác của bài này thỏa mãn yêu cầu ``cập nhật độc lập'',
chỉ khác ở chỗ bài yêu cầu thuật toán trực tuyến. Vì vậy ta áp dụng trực
tiếp gom nhóm nhị phân, đưa bài toán về:
\begin{quote}
Ban đầu cho một số nửa mặt phẳng. Cần trả lời trực tuyến một loạt truy vấn:
cho một điểm, hỏi điểm đó có nằm trong giao của các nửa mặt phẳng hiện tại
hay không.
\end{quote}

Bài toán này dùng được ngay cách giải trong ví dụ 2, vì cách đó vốn hỗ trợ
truy vấn trực tuyến. Sau khi tính thêm chi phí gom nhóm nhị phân, độ phức
tạp trở thành \(O(n\log^2 n)\) cho cập nhật và \(O(\log^2 n)\) cho mỗi truy
vấn. Tuy không bằng cách kinh điển dùng cây cân bằng để đạt \(O(\log n)\)
mỗi thao tác, thuật toán này có hằng số nhỏ hơn không ít, mã ngắn, dễ cài
đặt, và hầu như không có phân trường hợp dễ gây lỗi.

Nhân tiện nêu một mở rộng nhỏ: nếu thay vì phân rã nhị phân, ta dùng phân rã
tam phân hoặc cơ số cao hơn thì sao? Có thể thấy khi cơ số tăng, độ phức tạp
một truy vấn sẽ tăng, nhưng tổng độ phức tạp cập nhật giảm. Trong một số bài
rất đặc biệt, chẳng hạn dữ liệu bảo đảm phần lớn thao tác là cập nhật, điều
này có thể hữu dụng.

\subsubsection{Hỗ trợ thao tác xóa và thay đổi}

Có một lớp bài cấu trúc dữ liệu cho phép thuật toán ngoại tuyến, trong đó
cập nhật gồm cả chèn và xóa. Dù thao tác chèn có đóng góp độc lập đối với
truy vấn, và các thao tác chèn không ảnh hưởng lẫn nhau, thao tác xóa có thể
hủy hiệu lực của một thao tác chèn trước đó, khiến cập nhật không còn hoàn
toàn độc lập. Bài giao nửa mặt phẳng động ở đầu bài viết chính là ví dụ như
vậy.

Cách kinh điển cho lớp bài này thường cực kỳ phức tạp, đa phần cần các cấu
trúc như cây lồng cây, đôi khi còn cần cấu trúc dữ liệu bền vững. Lượng mã
thường rất lớn và chi tiết rất rườm rà. Nhưng nếu phát huy đầy đủ sức mạnh
của chia để trị theo thời gian, ta vẫn có thể thu được cách làm đơn giản và
đẹp.

\paragraph{Ví dụ 4: giao nửa mặt phẳng động.}
Ta quay lại bài toán ban đầu. Cần thực hiện một dãy thao tác:
\begin{enumerate}
  \item chèn một nửa mặt phẳng;
  \item xóa nửa mặt phẳng đã được chèn ở một lần nào đó;
  \item hỏi một điểm có nằm trong giao của các nửa mặt phẳng hiện tại hay
  không.
\end{enumerate}

Bây giờ ta tiếp tục xét chia để trị theo thời gian. Các cập nhật, tức chèn
và xóa, không còn hoàn toàn độc lập, vì một thao tác chèn có thể bị thao tác
xóa phía sau hủy bỏ. Dù vậy, ta vẫn thử chia dãy thao tác thành hai nửa.

Truy vấn trong nửa trước hiển nhiên hoàn toàn không liên quan tới chèn và
xóa ở nửa sau, nên đó là bài toán con cùng dạng với bài toán gốc và có thể
đệ quy. Truy vấn trong nửa sau chỉ liên quan tới hai phần:
\begin{enumerate}
  \item các thao tác chèn trong nửa trước mà tới thời điểm truy vấn vẫn chưa
  bị xóa;
  \item các thao tác chèn trong nửa sau, đứng trước truy vấn và chưa bị xóa.
\end{enumerate}

Vì thao tác chèn trong nửa sau rõ ràng không thể bị xóa ở nửa trước, phần
thứ hai hoàn toàn không liên quan tới nửa trước; nó cũng là bài toán con
cùng dạng với bài toán gốc và có thể đệ quy. Do đó phần thực sự cần xử lý
là:
\begin{quote}
Đóng góp của các thao tác chèn trong nửa trước còn chưa bị xóa đối với các
truy vấn trong nửa sau.
\end{quote}

Nhiệm vụ thực tế trở thành: ban đầu cho một tập nửa mặt phẳng, cần hỗ trợ
xóa một nửa mặt phẳng và hỏi một điểm có nằm trong tất cả nửa mặt phẳng hay
không. Bài này nếu giải trực tiếp thì rất khó. Nhưng nó chỉ có thao tác xóa,
không có thao tác chèn. Vì vậy một kỹ thuật kinh điển phát huy tác dụng:
đảo ngược thời gian.

Vì đang dùng thuật toán ngoại tuyến, ta biết trước toàn bộ thông tin cần
thiết của bài toán đã chuyển đổi: tập nửa mặt phẳng ban đầu, dãy xóa và dãy
truy vấn. Ta tìm trước những nửa mặt phẳng cuối cùng không bị xóa, rồi xử lý
dãy thao tác theo thứ tự ngược. Truy vấn không đổi, còn xóa nửa mặt phẳng
biến thành chèn nửa mặt phẳng. Nhờ đảo ngược thời gian, bài toán lại trở
thành:
\begin{enumerate}
  \item chèn một nửa mặt phẳng;
  \item hỏi một điểm có nằm trong tất cả các nửa mặt phẳng hay không.
\end{enumerate}

Đây chính là ví dụ 2. Nếu dùng phiên bản đơn giản của ví dụ 2 làm thủ tục
con, bài toán giao nửa mặt phẳng động có thể được giải trong
\(O(n\log^3 n)\); nếu dùng phiên bản đã tối ưu bằng trộn, độ phức tạp giảm
xuống \(O(n\log^2 n)\), cùng bậc với cách kinh điển.
Cụ thể, với phiên bản trực tiếp, nếu độ dài dãy đang xử lý là \(n\), ta có
\[
  T(n)=2T\!\left(\frac n2\right)+O(n\log^2 n),
  \qquad
  T(n)=O(n\log^3 n).
\]

Thông qua việc phát huy chia để trị theo thời gian, ta dùng một cách làm đơn
giản để giải một bài mà trong cách kinh điển rất khó. Từ đây, chỉ cần thao
tác chèn có đóng góp độc lập và bài toán cho phép ngoại tuyến, ngay cả khi
có xóa hoặc thay đổi thao tác, ta cũng có thể kết hợp chia để trị theo thời
gian và đảo ngược thời gian, trả giá thêm hai nhân tử \(\log n\), để đưa bài
về phiên bản hoàn toàn tĩnh: không chèn động, không xóa động, không thay đổi
động.

Nếu bài giao nửa mặt phẳng động bị sửa thành yêu cầu thuật toán trực tuyến
thì liệu chia để trị theo thời gian hoặc gom nhóm nhị phân còn tiếp tục dùng
được không? Với vấn đề này, tác giả chưa tìm được cách giải. Bước ``đảo
ngược thời gian'' đã quyết định bài toán phải cho phép ngoại tuyến. Tuy
nhiên, ít nhất sau khi áp dụng gom nhóm nhị phân một lần, thao tác cần hỗ
trợ đã không còn chèn động; với một số bài, tính chất này có thể vẫn hữu
dụng. Có lời giải mạnh hơn hay không còn chờ người đọc khám phá.

\subsection{Thuật toán chia đôi tổng thể và ứng dụng}

Chia đôi đáp án là kỹ thuật thường gặp. Nhưng trong bài cấu trúc dữ liệu,
phương pháp này thường không hiệu quả, vì ta thường cần tiền xử lý một số
thứ để trả lời nhanh tại điểm chia đôi hiện tại, trong khi bất kỳ giá trị đáp
án nào cũng có thể bị chọn làm điểm chia đôi; độ phức tạp tiền xử lý vì vậy
trở nên không chấp nhận được. Để xử lý lớp vấn đề này, ta có một phương pháp
tốt: chia đôi tổng thể.

Để chuẩn hóa vấn đề, ta đặt các quy ước sau. Giá trị đáp án đang được dùng
để chia đôi gọi là \emph{chuẩn phán định}. Với mỗi cập nhật, khi kết hợp
cùng một truy vấn cụ thể và chuẩn phán định, ta tính được đóng góp của cập
nhật đó đối với đáp án phán định của truy vấn. Đáp án phán định của truy vấn
là tổng đóng góp của các cập nhật; mỗi truy vấn có một yêu cầu đối với đáp
án phán định. Dựa trên quan hệ giữa đáp án phán định thực tế và yêu cầu này,
ta xác định đáp án thật của truy vấn nằm phía trên hay phía dưới chuẩn phán
định hiện tại.

Chia đôi tổng thể cần bài cấu trúc dữ liệu thỏa mãn các tính chất sau:
\begin{enumerate}
  \item đáp án của truy vấn có tính chia đôi được;
  \item đóng góp của các cập nhật đối với đáp án phán định độc lập với nhau;
  các cập nhật không ảnh hưởng hiệu quả của nhau;
  \item nếu một cập nhật có đóng góp cho đáp án phán định, thì giá trị đóng
  góp đó là xác định và không phụ thuộc vào chuẩn phán định;
  \item các đóng góp thỏa mãn tính giao hoán, kết hợp và cộng được;
  \item bài toán cho phép dùng thuật toán ngoại tuyến.
\end{enumerate}

Tính chia đôi được của đáp án hiển nhiên là tiền đề. Vì đóng góp của cập
nhật đối với chuẩn phán định là độc lập, và giá trị đóng góp nếu có không
phụ thuộc vào chuẩn phán định, nên một khi ta đã tính đóng góp của một số
cập nhật đối với truy vấn, đóng góp đó sẽ không bao giờ thay đổi. Ta không
cần tính lại phần này khi chuẩn phán định thay đổi; chỉ cần ghi lại tổng
đóng góp hiện tại, rồi khi tiếp tục chia đôi, cộng trực tiếp đóng góp mới
vào.

Nhờ vậy, độ phức tạp xử lý không còn liên hệ trực tiếp với độ dài toàn dãy,
mà chỉ liên hệ với độ dài của dãy con đang được xử lý.

Gọi \(T(C,S)\) là độ phức tạp khi độ dài đoạn giá trị đáp án đang chia đôi
là \(C\), độ dài dãy thao tác đang xử lý là \(S\). Giả sử độ phức tạp xử lý
một lần là \(O(f(n))\). Khi chia dãy đang xử lý thành hai phần kích thước
\(S_1\) và \(S-S_1\), ta có
\[
  T(C,S)=T(C/2,S_1)+T(C/2,S-S_1)+O(f(S)).
\]
Suy ra
\[
  T(C,n)\le O(f(n)\log C).
\]
Như vậy độ phức tạp trở nên chấp nhận được. Bằng chia đôi tổng thể, ta chỉ
trả thêm một nhân tử \(\log C\) để thực hiện tìm kiếm nhị phân trong điều
kiện có tiền xử lý, cùng bậc nhân tử với tìm kiếm nhị phân thông thường.

Trong nguồn, tác giả đưa một khung giả mã cho chia đôi tổng thể. Ý tưởng của
khung đó là: với một đoạn giá trị đáp án \([L,R]\), lấy \(M\) làm trung điểm
và dùng thủ tục xử lý để tính đóng góp của các cập nhật thuộc nửa
\([L,M]\). Mỗi truy vấn đang giữ hai trường: yêu cầu phán định và tổng đóng
góp đã tích lũy. Nếu đóng góp tích lũy cộng với đóng góp mới đã đủ đạt yêu
cầu, truy vấn đi tiếp sang nửa trái; ngược lại, đóng góp mới được cộng vào
tổng tích lũy và truy vấn đi sang nửa phải. Điểm mấu chốt là đóng góp đã
tính không bị tính lại ở các tầng đệ quy sau.

\paragraph{Ví dụ 5: bài toán kinh điển.}
Cho một dãy số, cần trả lời một loạt truy vấn:
\begin{quote}
Cho \(l,r,k\), hỏi giá trị lớn thứ \(k\) trong dãy con từ phần tử thứ \(l\)
tới phần tử thứ \(r\).
\end{quote}

Ta xét dùng chia đôi tổng thể. Giả sử chuẩn phán định hiện tại là \(s\). Khi
đó chỉ cần đếm trong mỗi đoạn truy vấn có bao nhiêu phần tử lớn hơn \(s\).
Nếu số lượng này ít nhất \(k\), đáp án chắc chắn lớn hơn \(s\); ngược lại,
đáp án không lớn hơn \(s\), và phần các phần tử lớn hơn \(s\) luôn tạo cùng
một đóng góp cho truy vấn. Vì vậy khi truy vấn đi sang nửa còn lại, ta trừ
số lượng này khỏi \(k\) và các tầng sau không cần thống kê lại phần đó.

Vậy làm sao đếm nhanh số phần tử lớn hơn \(s\) trong từng đoạn truy vấn?
Nhiều người có thể nghĩ ngay tới cách mở một mảng, đánh dấu vị trí có phần
tử lớn hơn \(s\) bằng \(1\), rồi lấy tổng tiền tố. Một lần xử lý là
\(O(n)\) để dựng mảng và \(O(1)\) cho mỗi truy vấn; nghe có vẻ hoàn hảo,
nhưng thực ra không đúng với yêu cầu độ phức tạp của chia đôi tổng thể.

Điểm sai nằm ở chỗ độ phức tạp xử lý tuyệt đối không được phụ thuộc tuyến
tính vào độ dài toàn dãy ban đầu; nó chỉ được phụ thuộc vào độ dài đoạn thao
tác hiện đang xử lý. Nếu mỗi tầng đều mất \(O(n)\), tổng độ phức tạp sẽ suy
biến gần như vét cạn. Cách đúng là: với các phần tử lớn hơn \(s\) trong đoạn
đang xử lý, sắp xếp vị trí của chúng; sau đó dùng tìm kiếm nhị phân trên
danh sách vị trí để trả lời mỗi truy vấn. Nếu \(z\) là kích thước đoạn đang
xử lý, chi phí tương ứng là \(O(z\log z)\) cho xử lý và \(O(\log z)\) cho
mỗi truy vấn. Tổng độ phức tạp là
\[
  O((n+Q)\log n\log C),
\]
trong đó \(C\) là quy mô miền giá trị.

\paragraph{Ví dụ 6: ma trận nhân.}
Cho một ma trận \(n\times n\), cần trả lời nhiều truy vấn:
\begin{quote}
Hỏi giá trị lớn thứ \(k\) trong một ma trận con.
\end{quote}

Cách làm rất giống ví dụ trước, chỉ khác là từ một chiều chuyển thành hai
chiều. Áp dụng chia đôi tổng thể, bài toán được chuyển thành:
\begin{quote}
Cho một ma trận, trong đó một số phần tử được đánh dấu. Cần trả lời một loạt
truy vấn: trong một ma trận con có bao nhiêu phần tử được đánh dấu.
\end{quote}
Yêu cầu phụ là độ phức tạp không được phụ thuộc tuyến tính vào kích thước
toàn ma trận, mà chỉ được phụ thuộc vào số phần tử được đánh dấu.

Bài toán này có thể giải bằng cây BIT hai chiều. Có một chi tiết dễ sai: vì
độ phức tạp không được phụ thuộc tuyến tính vào tổng số phần tử, nên sau khi
truy vấn xong không thể đơn giản xóa trắng toàn bộ cây BIT hai chiều; đó là
thao tác phụ thuộc vào kích thước toàn ma trận. Ta phải lần lượt hoàn tác
các cập nhật theo thứ tự ngược, vì thao tác này chỉ phụ thuộc vào số phần tử
đã đánh dấu. Độ phức tạp là
\[
  O((n^2+Q)\log^2 n\log C).
\]

\paragraph{Ví dụ 7: ZJOI 2013, truy vấn số lớn thứ \(k\).}
Có \(n\) tập số, mỗi tập có thể chứa nhiều phần tử trùng nhau. Cần hỗ trợ:
\begin{enumerate}
  \item thêm một số \(c\) vào mọi tập từ tập thứ \(l\) tới tập thứ \(r\);
  \item lấy tất cả số trong các tập từ \(l\) tới \(r\) rồi gộp lại, hỏi số
  lớn thứ \(k\) là bao nhiêu.
\end{enumerate}

Nếu áp dụng một lần chia đôi tổng thể, bài toán chuyển thành:
\begin{enumerate}
  \item cộng \(1\) cho một đoạn của một dãy;
  \item hỏi tổng trên một đoạn của dãy.
\end{enumerate}
Yêu cầu phụ vẫn là độ phức tạp không được phụ thuộc tuyến tính vào độ dài
dãy, mà chỉ được phụ thuộc vào số thao tác.

Nếu không có yêu cầu phụ này, bài toán quá quen thuộc: cây đoạn với lazy
tag. Nhưng với yêu cầu phụ, ta cần một cách nghĩ khác. Thao tác cộng đoạn
vẫn có tính ``cập nhật độc lập''. Vì vậy ta áp dụng trực tiếp chia để trị
theo thời gian, đưa bài toán về dạng tĩnh:
\begin{quote}
Ban đầu cho một số đoạn. Cần trả lời nhiều truy vấn: cho một đoạn, hỏi tổng
độ dài giao của đoạn truy vấn với các đoạn đã cho ban đầu.
\end{quote}

Mỗi đoạn ban đầu đóng góp cho đáp án dưới dạng một hàm bậc nhất từng đoạn.
Sắp xếp rồi quét một lần là đủ. Độ phức tạp là \(O(n\log^3 n)\); nếu trong
chia để trị theo thời gian dùng trộn để thay cho sắp xếp lặp lại, có thể tối
ưu xuống \(O(n\log^2 n)\). Bằng việc kết hợp chia đôi tổng thể và chia để
trị theo thời gian, ta giải được bài này.

Chia đôi tổng thể là một công cụ xử lý rất hiệu quả, có thể đơn giản hóa
nhiều bài toán. Chẳng hạn, ta có thể tăng cường bài ở đầu bài viết thành:
\begin{enumerate}
  \item chèn một nửa mặt phẳng có trọng số;
  \item xóa một nửa mặt phẳng đã chèn;
  \item hỏi trong các nửa mặt phẳng phủ một điểm, trọng số lớn nhất là bao
  nhiêu.
\end{enumerate}
Nếu không dùng chia đôi tổng thể, bài này gần như không thể giải. Sau khi
chia đôi tổng thể, bài toán được chuyển thành giao nửa mặt phẳng động ở đầu
bài viết, và do đó được giải quyết.

\subsection{Tổng kết}

Chia để trị theo thời gian, gom nhóm nhị phân và chia đôi tổng thể đều là
những công cụ hữu hiệu để giải bài cấu trúc dữ liệu. Ứng dụng chúng đúng
cách và phát huy đầy đủ sức mạnh của chúng có thể làm giảm đáng kể độ khó
của bài toán và độ khó khi lập trình.

Bản chất của các thuật toán này là khai thác các tính chất đặc biệt ẩn trong
thao tác của bài cấu trúc dữ liệu, chẳng hạn ``cập nhật độc lập'', ``đóng
góp độc lập'' và ``cho phép ngoại tuyến'', để chuyển hóa và đơn giản hóa bài
toán. Điều này gợi ý rằng khi giải bài, ta nên đào sâu tính chất riêng của
đề và tận dụng chúng, từ đó thu được thuật toán đẹp và hiệu quả hơn.

\subsection{Lời cảm ơn}

\begin{itemize}
  \item Xin cảm ơn CCF đã cung cấp một nền tảng trao đổi.
  \item Xin cảm ơn cha mẹ và nhà trường đã bồi dưỡng tôi.
  \item Xin cảm ơn Jia Zhipeng, Luo Yuping, Peng Tianyi, Hu Yuanming, Wang
  Yuetong và nhiều bạn khác đã trao đổi với tôi qua mạng hoặc ngoài đời,
  đồng thời cho tôi nhiều giúp đỡ và cổ vũ.
  \item Xin cảm ơn Luo Yuping, Long Haomin và các bạn khác đã giúp tôi ở
  mảng truy vấn số lớn thứ \(k\) trên đoạn.
  \item Xin cảm ơn giáo viên chủ nhiệm và các thầy cô khác đã ủng hộ tôi.
\end{itemize}

\subsection{Tài liệu tham khảo}

\begin{enumerate}
  \item Chen Danqi. \emph{Từ \emph{Cash} bàn về ứng dụng của một lớp thuật
  toán chia để trị}.
  \item Bài giảng của Gu Xizhou tại WC2013.
\end{enumerate}

\section{Ứng dụng cây cân bằng theo trọng lượng và cây cân bằng hậu tố trong
Olympic Tin học}

\begin{center}
Chen Lijie\\
Trường Ngoại ngữ Hàng Châu, Chiết Giang
\end{center}

\subsection*{Tóm tắt}

Cây cân bằng theo trọng lượng là một khái niệm cây cân bằng có giá trị cả về
nghiên cứu lẫn thực tiễn. Cây cân bằng hậu tố là một cấu trúc dữ liệu hậu tố
rất có giá trị, xây dựng dựa trên cây cân bằng theo trọng lượng. Tuy vậy,
trong các hoạt động OI những năm gần đây ta hiếm khi thấy chúng xuất hiện.
Để cải thiện tình trạng đó, bài viết này giới thiệu khái niệm cây cân bằng
theo trọng lượng và các loại thường dùng từ nhiều góc độ, đồng thời chọn một
số ứng dụng kinh điển để thảo luận sâu hơn.

\subsection{Cấu trúc bài viết}

Trước hết, bài viết giới thiệu ngắn gọn khái niệm cây cân bằng theo trọng
lượng, đồng thời giới thiệu một số cây thuộc loại này:
\begin{enumerate}
  \item Treap;
  \item skip list;
  \item scapegoat tree.
\end{enumerate}

Sau đó, bài viết giới thiệu vài ứng dụng của cây cân bằng theo trọng lượng:
\begin{enumerate}
  \item truy vấn số lớn thứ \(k\) trên đoạn động;
  \item bài toán duy trì thứ tự của một dãy.
\end{enumerate}

Tiếp theo là cây cân bằng theo trọng lượng bền vững. Phần cuối là trọng tâm
của bài viết: dùng cây cân bằng theo trọng lượng để duy trì cấu trúc cây cân
bằng hậu tố, rồi giải một số bài toán.

\subsection{Khái niệm cây cân bằng theo trọng lượng}

Cây cân bằng thông thường phụ thuộc vào phép quay. Khi ta chỉ thống kê một
số thông tin có thể gộp nhanh, phép quay không gây vấn đề gì. Nhưng nếu
thông tin cần duy trì phức tạp hơn, độ phức tạp sẽ trở thành trở ngại.

Hình minh họa trong nguồn cho thấy một phép quay cục bộ có thể làm thay đổi
toàn bộ thông tin của một cây con. Hãy xét một ví dụ đơn giản: ta muốn tại
mỗi nút của cây cân bằng duy trì một tập hợp, chứa tất cả các số nằm trong
cây con của nút đó. Khi ấy chi phí của một phép quay có thể đạt tới
\(O(n)\), và cây cân bằng quay truyền thống không còn phát huy tác dụng.

Cây cân bằng theo trọng lượng thì khác. Trong mỗi thao tác, kích thước cây
con lớn nhất bị ảnh hưởng chỉ là \(O(\log n)\) trong trường hợp xấu nhất,
theo nghĩa khấu hao, hoặc theo kỳ vọng. Vì vậy, ngay cả khi duy trì thông
tin theo cách nói trên, độ phức tạp vẫn có thể chấp nhận được.

\subsubsection{Một số cây cân bằng theo trọng lượng không dùng phép quay}

Một số cây cân bằng, hoặc cấu trúc dữ liệu có thể thực hiện các thao tác của
cây cân bằng truyền thống, không phụ thuộc vào cơ chế quay. Nhờ đó chúng
không chịu ảnh hưởng bởi điểm yếu cực đoan của phép quay.

Bài viết chọn hai cấu trúc có giá trị thực tiễn nhất định trong OI để giới
thiệu.

\paragraph{Skip list.}
Skip list đã được các đàn anh đội tuyển quốc gia trình bày chi tiết trong
luận văn trước đây, nên bài viết này không nhắc lại. Bạn đọc quan tâm có
thể xem tài liệu \emph{Segment skip list: một mở rộng của skip list} trong
phần tham khảo.

\paragraph{Scapegoat tree.}
Scapegoat tree dựa trên thao tác dựng lại thô bạo.

Ta định nghĩa một hệ số cân bằng \(a\). Với mỗi nút \(t\) trong scapegoat
tree, ta cần thỏa mãn
\[
  \max(\mathrm{size}_l,\mathrm{size}_r)\le a\cdot \mathrm{size}_t,
\]
trong đó \(l,r\) lần lượt chỉ cây con trái và cây con phải.

Cách cài đặt rất ngắn gọn: sau mỗi thao tác, tìm nút cao nhất trên đường đi
lên mà không còn thỏa mãn tính chất cân bằng, rồi dựng lại cây con gốc tại
nút đó thành một cây nhị phân hoàn toàn.

\paragraph{Độ phức tạp của scapegoat tree.}
Xét một cây con \(t\) vừa được dựng lại. Qua tính toán, có thể thấy phải
chèn thêm ít nhất \(\Omega(|t|)\) nút vào cây con đó thì nó mới bị dựng lại
lần nữa; ở đây chỉ xét việc dựng lại toàn bộ cây con, không xét việc dựng
lại ở các hậu duệ.

Mặt khác, chi phí dựng lại là \(|t|\). Ta có thể dùng thế năng để phân tích:
mỗi khi chèn một nút, tiện thể cộng \(1\) đơn vị thế năng cho tất cả tổ tiên
của nó. Khi một nút bị dựng lại, trên nút đó sẽ có đủ thế năng để trả cho
việc dựng lại. Do đó độ phức tạp khấu hao của phép chèn là \(O(\log n)\).

Phân tích cho phép xóa về cơ bản tương tự, xin để bạn đọc tự suy nghĩ.

Đồng thời, từ tính chất cân bằng ta chứng minh được chiều cao của scapegoat
tree là \(O(\log_{1/a} n)\). Vì vậy thao tác tìm kiếm hiển nhiên cũng có độ
phức tạp \(O(\log n)\).

\paragraph{Chọn hệ số cân bằng \(a\).}
Ta có thể nhận thấy khi hệ số cân bằng \(a\) lớn hơn một chút, số lần dựng
lại giảm đi, do đó thời gian chèn giảm; nhưng chiều cao cây cũng lớn hơn,
nên thời gian tìm kiếm tăng.

Khi \(a\) nhỏ hơn, số lần dựng lại tăng, do đó thời gian chèn tăng; nhưng
chiều cao cây giảm, nên thời gian tìm kiếm cũng giảm. Thông thường chọn
\(a\) khoảng \(0.6\) tới \(0.7\) là đủ đáp ứng phần lớn nhu cầu.

\paragraph{Ưu và nhược điểm của scapegoat tree.}
Scapegoat tree tuy không dựa trên cơ chế quay, nhưng ý tưởng rất rõ ràng,
lượng mã rất nhỏ, tốc độ cũng không chậm. Về độ phức tạp thời gian, độ phức
tạp cài đặt và độ phức tạp tư duy, nó đều không thua các cây cân bằng truyền
thống như Treap và Splay. Trong thi đấu thực tế, dùng nó là một lựa chọn rất
hợp lý.

Dĩ nhiên, do hạn chế của cơ chế cân bằng, scapegoat tree không hỗ trợ được
một số thao tác rất phức tạp, chẳng hạn thao tác trích riêng một đoạn thường
gặp trong Splay. Đồng thời, vì nó là một cấu trúc khấu hao bằng thế năng, ta
cũng không thể bền vững hóa nó một cách đơn giản. Ngoài ra, khi cài đặt cần
lưu trường \(\mathrm{size}\) để biểu diễn kích thước cây con, nhưng trong OI
điều này không phải vấn đề lớn.

Nhìn chung, scapegoat tree rất xuất sắc trong các ứng dụng cây cân bằng đơn
giản.

\subsubsection{Cây cân bằng theo trọng lượng dùng phép quay}

Ngay cả khi dùng cơ chế quay, cũng có rất nhiều cây cân bằng là cân bằng
theo trọng lượng. Có thể hiểu như sau: phần lớn phép quay chỉ là những
``điều chỉnh nhỏ'', xảy ra ở tầng thấp, nên cây con liên quan không quá lớn;
phép quay ở tầng cao thì xảy ra ít hơn. Vì vậy độ phức tạp khấu hao hoặc kỳ
vọng tổng thể vẫn là \(O(\log n)\).

\paragraph{Treap.}
Treap là một cấu trúc dữ liệu rất thường gặp.

Đúng như tên gọi, Treap \(=\) Tree \(+\) Heap. Nó duy trì một khóa ngẫu nhiên
cho mỗi nút, đồng thời bảo đảm hình dạng của cây giống như cây BST thường
nhận được khi chèn các nút theo thứ tự tăng dần của khóa ngẫu nhiên đó.

Ta đều biết rằng với dữ liệu ngẫu nhiên, chiều cao kỳ vọng của BST thường là
\(O(\log n)\). Vì vậy chiều cao kỳ vọng của Treap cũng là \(O(\log n)\), và
không phụ thuộc vào thứ tự dữ liệu vào. Các thao tác của Treap đều là thuật
toán kinh điển, nên ở đây không nhắc lại.

\paragraph{Tính cân bằng theo trọng lượng của Treap.}
Khi chèn một số, có thể phát sinh một số phép quay. Giả sử nút mới được quay
lên tới vị trí của tổ tiên \(k\). Khi đó ta cần dùng thời gian
\(\mathrm{size}_k\) để dựng lại thông tin. Nhưng tình huống này xảy ra chỉ
khi khóa ngẫu nhiên của nút mới là nhỏ nhất trong cây con của \(k\), với xác
suất \(1/\mathrm{size}_k\). Vì vậy chi phí kỳ vọng là \(1\). Đồng thời, một
nút có nhiều nhất \(O(\log n)\) tổ tiên theo kỳ vọng, nên tổng chi phí kỳ
vọng của một lần chèn là \(O(\log n)\).

Tiếp theo xét xóa một số \(x\). Ta có thể trực tiếp dựng lại cây con gốc tại
nút đó. Vì một nút có \(O(\log n)\) tổ tiên theo kỳ vọng, tổng số quan hệ
\((\text{tổ tiên},\text{con})\) là \(O(n\log n)\); nói cách khác, tổng kích
thước cây con của mọi nút có kỳ vọng \(O(n\log n)\). Do đó kích thước cây
con của một nút có kỳ vọng \(O(\log n)\), và độ phức tạp xóa một số là
\(O(\log n)\) theo kỳ vọng.

\subsection{Ứng dụng của cây cân bằng theo trọng lượng}

Ta hãy xem một vài ứng dụng của cây cân bằng theo trọng lượng để nhấn mạnh
vai trò của chúng.

\subsubsection{Bài toán duy trì thứ tự của một dãy}

\paragraph{Mô tả bài toán.}
Ta có một dãy nút và cần hỗ trợ hai thao tác:
\begin{enumerate}
  \item chèn một nút mới \(y\) vào sau nút \(x\);
  \item hỏi quan hệ trước sau của hai nút \(a,b\).
\end{enumerate}

\paragraph{Cách 1.}
Ta có thể dùng một cây cân bằng đơn giản để duy trì dãy này. Khi chèn thì
chèn trực tiếp. Khi hỏi quan hệ lớn nhỏ, chỉ cần tìm \(\operatorname{rank}\)
của từng nút rồi so sánh.

Độ phức tạp chèn là \(O(\log n)\). Độ phức tạp truy vấn là \(O(\log n)\).

\paragraph{Cách 2.}
Ta vẫn dùng cây cân bằng để duy trì dãy, nhưng khác ở chỗ mỗi nút được gắn
một nhãn \(\mathrm{tag}_i\). Khi hỏi quan hệ trước sau của \(a,b\), chỉ cần
so sánh \(\mathrm{tag}_a\) và \(\mathrm{tag}_b\).

Làm thế nào để duy trì nhãn này? Ta cho mỗi nút tương ứng với một khoảng số
thực. Gốc tương ứng với khoảng \((0,1)\). Nếu nút \(i\) tương ứng với
khoảng \((l,r)\), đặt
\[
  \mathrm{tag}_i=\frac{l+r}{2}.
\]
Cây con trái của nó tương ứng với \((l,\mathrm{tag}_i)\), cây con phải tương
ứng với \((\mathrm{tag}_i,r)\). Dễ thấy các nhãn như vậy thỏa yêu cầu thứ tự.

Khi so sánh, ta chỉ cần so sánh các giá trị \(\mathrm{tag}\). Đồng thời,
mẫu số của \(\mathrm{tag}_i\) là \(2^{\mathrm{depth}_i+1}\), trong đó
\(\mathrm{depth}_i\) là độ sâu của \(i\), tức khoảng cách từ \(i\) tới gốc.
Vì vậy chỉ cần cây cân bằng, tức độ sâu lớn nhất không quá lớn, thì độ chính
xác được bảo đảm; dùng kiểu \texttt{double} là đủ.

Khi chèn, có thể phải tính lại giá trị \(\mathrm{tag}\) cho cả một cây con.
Miễn dùng cây cân bằng theo trọng lượng, thao tác này vẫn đạt độ phức tạp
\(O(\log n)\). Độ phức tạp truy vấn là \(O(1)\).

\paragraph{Cách 3.}
Đây là một bài toán kinh điển. Huang Jiatai đã tra cứu luận văn và phát hiện
một thuật toán rất tốt, trong đó cả chèn lẫn truy vấn đều là \(O(1)\). Tuy
vậy nó không liên quan tới chủ đề của bài viết. Bạn đọc quan tâm có thể xem
tài liệu \emph{Two Simplified Algorithms for Maintaining Order in a List}
trong phần tham khảo.

\subsubsection{\texorpdfstring{Truy vấn số lớn thứ \(k\) trên đoạn động}{Truy
vấn số lớn thứ k trên đoạn động}}

\paragraph{Mô tả bài toán.}
Ta có một dãy \(s\) độ dài \(n\), cần hỗ trợ các thao tác:
\begin{enumerate}
  \item chèn số \(x\) vào sau số thứ \(i\);
  \item sửa \(s_i\) thành \(x\);
  \item xóa số thứ \(i\);
  \item hỏi số lớn thứ \(k\) trong đoạn \([l,r]\).
\end{enumerate}

\paragraph{Cách 1.}
Ta dùng cây cân bằng theo trọng lượng để duy trì dãy. Tại mỗi nút, dùng một
cây cân bằng khác để lưu mọi số trong cây con của nút đó.

Khi đó chèn, xóa và sửa đều có thể xử lý trong \(O(\log^2 n)\). Với truy
vấn, ta nhị phân đáp án \(a\), rồi trong \(O(\log^2 n)\) trả lời có bao
nhiêu số trong đoạn nhỏ hơn \(a\). Tổng độ phức tạp là \(O(\log^3 n)\).

\paragraph{Cách 2.}
Ta có thể tại mỗi nút duy trì một cây đoạn theo miền giá trị, từ đó cải thiện
độ phức tạp xuống \(O(\log^2 n)\). Về cây đoạn theo miền giá trị, có thể xem
luận văn năm trước của tác giả, \emph{Nghiên cứu cấu trúc dữ liệu bền vững},
trong đó có phần giải thích chi tiết.

\paragraph{Cách 3.}
Ta đưa ra một cách làm khác khá thú vị: mở một cây đoạn chung trên toàn bộ
miền giá trị. Tại nút ứng với khoảng giá trị \([l,r]\), lưu một cây cân bằng
gồm vị trí của tất cả các số có giá trị nằm trong \([l,r]\).

Khi trả lời truy vấn, ta đi một lượt trên cây đoạn miền giá trị; độ phức tạp
là \(O(\log^2 n)\). Khi chèn một số, ta cần chèn số đó vào dãy, đồng thời
chèn nó vào các nút của cây đoạn chứa giá trị đó.

Lúc này cần chú ý: vì đã chèn thêm một số, vị trí của tất cả các số phía sau
đều tăng \(1\). Hiển nhiên ta không thể trực tiếp sửa toàn bộ vị trí của
chúng. Nhưng thực ra ta không cần vị trí chính xác; trong cây cân bằng, ta
chỉ cần có thể so sánh nhanh quan hệ trước sau giữa hai vị trí.

Do đó ta dùng lời giải của bài toán duy trì thứ tự dãy để duy trì dãy này.
Như vậy ta có thể so sánh nhanh quan hệ trước sau của hai số, từ đó hoàn
thành các thao tác trên cây cân bằng. Độ phức tạp các thao tác khác cũng là
\(O(\log^2 n)\).

\subsubsection{K-D tree động}

K-D tree là một cấu trúc dữ liệu hình học kinh điển và hỗ trợ nhiều thao tác.
Trước hết, ta nhắc lại ngắn gọn khái niệm K-D tree.

K-D tree dựa trên việc liên tục chia tập điểm trên mặt phẳng. Mỗi lần, ta
sắp xếp tất cả các điểm theo trục \(x\) hoặc trục \(y\), rồi chia thành hai
phần trái--phải hoặc trên--dưới càng đều càng tốt, sau đó đệ quy chia tiếp.
Các trục chia được dùng luân phiên: trước hết trục \(x\), rồi trục \(y\),
rồi tiếp tục như vậy.

Giả sử hiện tại ta đã có một K-D tree và cần hỗ trợ thao tác chèn một điểm.
Nếu tìm thô bạo vị trí rồi chèn trực tiếp, tính chất của K-D tree sẽ bị phá
vỡ. Ta có thể mô phỏng tư tưởng của scapegoat tree: đặt một hệ số cân bằng
\(a\), yêu cầu phần lớn nhất sau mỗi phép chia không vượt quá \(a\) nhân với
tổng kích thước. Như vậy có thể bảo đảm độ phức tạp của chèn và truy vấn.

\subsubsection{\emph{MAXPATH}}

Đây là một bài gốc của tác giả.

\paragraph{Mô tả bài toán.}
Tìm một đường đi dài nhất. Ràng buộc \(n\le 50000\).

\paragraph{Cách 1.}
Bài này có một lời giải \(O(n\log^3 n)\) dựa trên chia để trị và đồ thị
Voronoi. Hằng số và lượng mã đều rất lớn. Vì không liên quan tới chủ đề bài
viết, tác giả không trình bày thêm; bạn đọc quan tâm có thể xem bài giảng
WC2013 của Gu Xizhou.

\paragraph{Cách 2.}
Trước hết ta làm DP, đặt \(dp_i\) là độ dài chuỗi dài nhất kết thúc tại
\(i\). Khi đó phương trình DP là
\[
  dp_i=\max dp_j \qquad (j<i,\ |p_i p_j|<R_i).
\]

Xét công thức này, ý tưởng đầu tiên là duy trì một cấu trúc dữ liệu hỗ trợ
chèn một điểm có trọng số và hỏi trọng số lớn nhất trong một hình tròn.
Nhưng đây là bài rất khó. Ta đổi cách nghĩ: sắp xếp toàn bộ \(j<i\) trước
đó theo thứ tự giá trị \(dp_j\).

Sau đó, lần lượt từ lớn tới nhỏ tìm phần tử đầu tiên có khoảng cách tới
\(i\) nhỏ hơn \(R_i\). Cách này vẫn có độ phức tạp \(O(n^2)\), nhưng lúc này
bài toán đã có thể dùng những cấu trúc dữ liệu nói ở trên.

Ta dùng cây cân bằng theo trọng lượng để duy trì thứ tự của mọi \(j\) theo
\(dp_j\). Trên mỗi nút, duy trì một K-D tree để lưu tất cả các điểm nằm
trong cây con của nút đó.

Khi trả lời truy vấn, ta hỏi trên K-D tree xem khoảng cách từ điểm gần nhất
bên trong nó tới \(i\) có nhỏ hơn \(R_i\) hay không; nhờ vậy biết cần đi sang
con nào. Sau khi tính được \(dp_i\), ta chèn trực tiếp nó vào cây cân bằng.
Vì cũng cần chèn vào K-D tree, ta dùng K-D tree động đã nói ở trên.

Chi phí hỏi điểm gần nhất trên K-D tree có thể xem là \(O(\sqrt n)\), nên
tổng độ phức tạp là \(O(n^{1.5}\log n)\). Tuy độ phức tạp cao hơn cách 1,
hằng số và độ phức tạp mã lệnh lại nhỏ hơn rất nhiều; lượng mã và độ phức
tạp của đồ thị Voronoi lớn hơn K-D tree đáng kể.

\subsection{Cây cân bằng theo trọng lượng bền vững}

Ta xét cây cân bằng theo trọng lượng bền vững. Vì bản thân Treap đã cân bằng
theo trọng lượng, ta chỉ cần cài đặt một Treap bền vững.

Về các chi tiết của Treap bền vững, có thể tham khảo luận văn năm trước của
tác giả, \emph{Nghiên cứu cấu trúc dữ liệu bền vững}; ở đây không nhắc lại.
Độ phức tạp thời gian và không gian đều là \(O(\log n)\) theo kỳ vọng cho
mỗi bước.

Scapegoat tree là một cấu trúc khấu hao. Nếu ta chỉ cần bền vững hóa một
phần, tức chỉ được sửa cấu trúc hiện tại và chỉ truy vấn các cấu trúc lịch
sử, thì có thể dùng cách bền vững hóa cây cân bằng đơn giản để thực hiện.

Nhưng nếu muốn bền vững hóa hoàn toàn, tức cũng hỗ trợ sửa trên cấu trúc
lịch sử, thì vì độ phức tạp của scapegoat tree là \(O(\log n)\) theo nghĩa
khấu hao, một thao tác chi phí cao có thể bị thực hiện nhiều lần và phá vỡ
bảo đảm độ phức tạp.

\subsection{Cây cân bằng hậu tố}

\subsubsection{Định nghĩa cây cân bằng hậu tố}

Xét một chuỗi \(s\) độ dài \(n\). Định nghĩa \(S_i\) là hậu tố gồm
\(s_i,s_{i+1},\ldots,s_n\). Thứ tự giữa các hậu tố được định nghĩa bằng thứ
tự từ điển. Cây cân bằng hậu tố là một cây cân bằng duy trì thứ tự của các
hậu tố này.

\subsubsection{Xây dựng cây cân bằng hậu tố}

Ta lần lượt xét cách xây dựng cây cân bằng hậu tố từ góc độ ngoại tuyến và
trực tuyến.

\paragraph{Thuật toán ngoại tuyến.}
Cho một chuỗi \(s\), trước hết ta tìm mảng hậu tố, tức thứ tự sắp xếp của
tất cả hậu tố. Từ mảng hậu tố, ta dễ dàng xây dựng được cây cân bằng hậu tố.

Độ phức tạp là \(O(n)\) hoặc \(O(n\log n)\), tùy thuật toán xây dựng mảng
hậu tố được dùng.

\paragraph{Thuật toán trực tuyến.}
Giống cây hậu tố và tự động hóa hậu tố, cây cân bằng hậu tố cũng có một
thuật toán trực tuyến thêm từng ký tự một, nên có thể giải một số vấn đề mà
chỉ dùng mảng hậu tố thì không giải được.

Trái với cây hậu tố và tự động hóa hậu tố, thuật toán trực tuyến của cây cân
bằng hậu tố không thêm ký tự ở cuối chuỗi, mà thêm ở đầu chuỗi.

Xét chuỗi hiện tại \(S\), và thêm ký tự \(c\) vào đầu nó. Khi đó thực chất
tương đương với việc chèn một hậu tố mới \(cS\) vào cây cân bằng hậu tố. Nếu
ta so sánh nhanh được thứ tự của hai hậu tố, chỉ cần áp dụng trực tiếp thuật
toán chèn của cây cân bằng.

\paragraph{Hash.}
Trước hết, ta có thể dùng phương pháp hash kinh điển: tiền xử lý hash của
chuỗi, rồi dùng tìm kiếm nhị phân để tìm LCP của hai hậu tố trong
\(O(\log n)\), từ đó so sánh thứ tự của chúng.

Khi đó độ phức tạp thời gian là \(O(n\log^2 n)\), độ phức tạp mã lệnh rất
nhỏ và tương đối dễ viết.

\paragraph{Áp dụng bài toán duy trì thứ tự dãy.}
Chú ý rằng nếu dùng lời giải của bài toán duy trì thứ tự dãy đã nói ở trên,
ta có thể so sánh hai hậu tố trong \(O(1)\).

Như vậy độ phức tạp trở thành \(O(n\log n)\), cải thiện lớn so với phương
pháp hash.

\paragraph{Bền vững hóa.}
Ta xét bền vững hóa cây cân bằng hậu tố. Miễn dùng Treap, ta rất dễ mở rộng
thuật toán thành thuật toán bền vững, từ đó có được cây cân bằng hậu tố bền
vững.

Khi đó độ phức tạp thời gian không đổi, còn độ phức tạp không gian trở thành
\(O(n\log n)\).

\subsubsection{Ưu thế của cây cân bằng hậu tố}

Trước hết, về mặt khái niệm, cây cân bằng hậu tố chỉ là một ứng dụng tổng
hợp của mảng hậu tố và cây cân bằng, nên dễ hiểu hơn tự động hóa hậu tố và
cây hậu tố phức tạp.

Độ phức tạp mã lệnh thì lớn hơn một chút, nhưng ý tưởng rất rõ ràng và không
dễ viết sai. Đồng thời, so với tự động hóa hậu tố và cây hậu tố, nó còn hỗ
trợ thêm một số thao tác khác.

Chẳng hạn, tự động hóa hậu tố và cây hậu tố đều có thể thêm một ký tự ở
cuối, nhưng chúng không hỗ trợ xóa một ký tự ở cuối. Ngược lại, cây cân bằng
hậu tố có thể thực hiện thao tác này.

Cây cân bằng hậu tố cũng có thể hỗ trợ duy trì động tất cả hậu tố của một
Trie, điều mà tự động hóa hậu tố không thể làm hiệu quả. Ngoài ra, cây cân
bằng hậu tố hoàn toàn không phụ thuộc vào kích thước bảng chữ cái, trong khi
các cài đặt đơn giản của tự động hóa hậu tố và cây hậu tố đều phải xét yếu
tố này.

Cuối cùng, cây cân bằng hậu tố có thể bền vững hóa; đây là điều tự động hóa
hậu tố và cây hậu tố khó đạt tới. Tiếp theo ta dùng một vài ví dụ để cho
thấy tác dụng của cây cân bằng hậu tố.

\subsection{Ứng dụng của cây cân bằng hậu tố}

\subsubsection{\emph{COT4 online}}

Bài này được sửa từ bài kinh điển \emph{COT4} của Huang Jiatai; so với bài
gốc, có thể xem đây là một phiên bản yếu hơn.

\paragraph{Ý chính đề bài.}
Cho một tập chuỗi \(S\), ban đầu chỉ chứa một chuỗi rỗng. Cần hỗ trợ các
thao tác:
\begin{enumerate}
  \item lấy một chuỗi \(s\in S\), xét một ký tự \(c\), rồi đưa cả \(sc\) và
  \(s\) vào tập \(S\);
  \item với một chuỗi truy vấn \(q\) và một chuỗi \(s\in S\), in số lần
  \(q\) xuất hiện như một chuỗi con của \(s\).
\end{enumerate}

Số thao tác \(n\le 200000\), tổng độ dài các chuỗi truy vấn \(Q\le 500000\).

\paragraph{Lời giải.}
Ta chú ý rằng đưa \(sc\) vào \(S\) thực chất là thêm một ký tự vào sau
\(s\). Ta dùng cây cân bằng hậu tố bền vững để duy trì mọi hậu tố của \(s\);
khi thêm ký tự, thực hiện một lần chèn bền vững.

Tiếp theo là hỏi một chuỗi \(q\) xuất hiện bao nhiêu lần. Thực ra đây chính
là số hậu tố có thứ tự từ điển nhỏ hơn \(q\#\) trừ đi số hậu tố nhỏ hơn
\(q\), trong đó \(\#\) là một ký tự ảo lớn nhất. Vì vậy ta chỉ cần tìm kiếm
nhị phân và so sánh trên cây cân bằng; độ phức tạp là \(O(|q|\log n)\), chấp
nhận được. Nếu duy trì thêm một số thông tin phụ, có thể cải thiện độ phức
tạp truy vấn thành \(O(|q|+\log n)\), nhưng cách đó phức tạp hơn.

Độ phức tạp mỗi thao tác cập nhật là \(O(\log n)\), nên tổng độ phức tạp là
\(O((n+Q)\log n)\).

\subsubsection{\emph{STRQUERY}}

Đây là một bài gốc của tác giả.

\paragraph{Ý chính đề bài.}
Ta có một chuỗi \(s\), cần hỗ trợ bốn loại thao tác:
\begin{enumerate}
  \item chèn hoặc xóa một ký tự ở đầu trái;
  \item chèn hoặc xóa một ký tự ở đầu phải;
  \item chèn hoặc xóa một ký tự ở chính giữa, tại vị trí \(|s|/2\);
  \item hỏi chuỗi \(q\) xuất hiện bao nhiêu lần.
\end{enumerate}

Tổng cộng có \(n\) thao tác, với \(n\le 150000\); tổng độ dài các chuỗi truy
vấn không vượt quá \(1500000\).

\paragraph{Lời giải.}
Trước hết, cây cân bằng hậu tố của ta hỗ trợ chèn hoặc xóa một ký tự ở đầu
trái. Gọi cấu trúc này là \(TL\).

Nếu đảo ngược toàn bộ chuỗi và cũng đảo ngược chuỗi truy vấn, ta sẽ hỗ trợ
được chèn hoặc xóa một ký tự ở đầu phải. Gọi cấu trúc này là \(TR\).

Bây giờ ta xét cách xây dựng một cấu trúc hỗ trợ chèn và xóa ở hai đầu. Ta
duy trì một cấu trúc \(TL\) và một cấu trúc \(TR\), đặt
\[
  TB = TL + TR.
\]
Các thao tác chèn, xóa lần lượt thực hiện trên \(TL\) và \(TR\). Nếu một
trong hai cấu trúc bị xóa tới \(0\) ký tự, ta chia đều cấu trúc còn lại
thành hai nửa; theo nghĩa khấu hao, thao tác này không ảnh hưởng độ phức tạp.

Khi truy vấn trên \(TB\), ta trước hết hỏi \(q\) xuất hiện bao nhiêu lần
trong \(TL\) và \(TR\), sau đó hỏi nó xuất hiện bao nhiêu lần trong phần
vượt qua ranh giới. Độ dài phần vượt qua ranh giới nhiều nhất là
\(2|q|-2\), nên chỉ cần lấy trực tiếp đoạn đó ra rồi chạy KMP.

Tiếp theo, ta xây dựng một cấu trúc \(TM\) hỗ trợ chèn ở chính giữa. Ta duy
trì hai cấu trúc \(TB\), gọi là \(l,r\). Sau mỗi lần chèn, ta trao đổi vài
ký tự giữa \(l\) và \(r\), sao cho vị trí ngay sau \(l\) luôn là chính giữa.
Như vậy có thể chèn ở chính giữa. Truy vấn được xử lý giống như truy vấn
trên \(TB\).

Do đó ta thu được một cấu trúc \(TM\) hỗ trợ bài toán này, với độ phức tạp
\(O(n\log n)\).

\subsection{Lời cảm ơn}

\begin{itemize}
  \item Xin cảm ơn Huang Jiatai đã giúp đỡ tôi.
  \item Xin cảm ơn CCF đã cung cấp cơ hội quý báu này.
  \item Xin cảm ơn các huấn luyện viên đã chỉ dẫn.
\end{itemize}

\subsection{Tài liệu tham khảo}

\begin{enumerate}
  \item Liu Wenjia, Huang Liang. \emph{Nghệ thuật thuật toán và thi tin học}.
  Nhà xuất bản Đại học Thanh Hoa.
  \item Liu Rujia. \emph{Nhập môn kinh điển về thi thuật toán}. Nhà xuất bản
  Đại học Thanh Hoa.
  \item Michael A. Bender, Richard Cole, Erik D. Demaine, Martin
  Farach-Colton, and Jack Zito. \emph{Two Simplified Algorithms for
  Maintaining Order in a List}.
  \item BHA. \emph{Segment skip list: một mở rộng của skip list}. Luận văn
  đội tuyển quốc gia năm 2009.
  \item Chen Lijie. \emph{Nghiên cứu cấu trúc dữ liệu bền vững}. Bài tập đội
  tuyển quốc gia năm 2012.
\end{enumerate}

\section{Bàn về bài toán đếm trên vòng}

\begin{center}
Gao Shenghan\\
Trường Trung học cao cấp Thường Châu, Giang Tô
\end{center}

\subsection{Tóm tắt}

Trong toán học và tin học, ta thường gặp các bài toán đếm; trong đó có rất
nhiều bài là bài toán đếm trên vòng. Khi giải loại bài này, ta thường dùng bổ
đề Burnside và định lý Polya, đồng thời phải phối hợp với các thuật toán khác
như quy hoạch động hoặc truy hồi. Bài viết này phân tích ngắn gọn các công cụ
đó và tổng kết một số kinh nghiệm để tham khảo.

\subsection{Dẫn nhập}

Trong các bài đếm trên vòng của tin học, điều kiện ``sau khi quay hoặc lật mà
giống nhau thì xem là cùng một trường hợp'' xuất hiện rất thường xuyên. Ví dụ:

\begin{quote}
Một dãy vòng gồm \(n\) phần tử, mỗi phần tử có thể tô một trong các màu
\(1,2,\ldots,m\). Hai dãy nhận được từ nhau bằng phép quay được xem là cùng
một phương án. Hỏi tổng số phương án là bao nhiêu?
\end{quote}

Với các bài như vậy, phần đếm cơ bản thường có thể xử lý bằng tổ hợp hoặc truy
hồi. Tuy nhiên khi có phép quay và phép lật, ta cần suy luận thêm và thường
phải tối ưu công thức. Trong phần lập luận toán học, bổ đề Burnside và định lý
Polya là hai công cụ rất hữu ích. Trước hết ta nhắc lại các khái niệm cần dùng.

\subsection{Cơ sở lý thuyết}

\subsubsection{Phép toán}

Với một tập không rỗng \(S\), một phép toán trên \(S\) là một ánh xạ từ
\(S\times S\) vào \(S\), ký hiệu là \(*\). Ta viết \(a*b\), hoặc ngắn gọn là
\(ab\); tập \(S\) cùng phép toán này được ký hiệu là \((S,*)\).

Các tính chất thường dùng gồm:
\begin{enumerate}
  \item Nếu với mọi \(a,b\in A\) đều có \(a*b\in A\), ta nói \(A\) đóng dưới
  phép toán \(*\).
  \item Nếu với mọi \(a,b,c\in A\) đều có
  \[
    (a*b)*c=a*(b*c),
  \]
  ta nói phép toán thỏa luật kết hợp trên \(A\).
  \item Nếu với mọi \(a,b\in A\) đều có \(a*b=b*a\), ta nói phép toán thỏa
  luật giao hoán trên \(A\).
  \item Nếu \(e\in S\) và với mọi \(a\in S\) đều có
  \(a*e=e*a=a\), thì \(e\) là phần tử đơn vị của \(*\).
  \item Nếu \(a,b\in S\) và \(a*b=b*a=e\), thì \(b\) là phần tử nghịch đảo của
  \(a\) dưới \(*\), ký hiệu là \(a^{-1}\).
  \item Nếu với mọi \(a,b,c\in A\), từ \(a*b=a*c\) suy ra \(b=c\), ta nói
  phép toán thỏa luật khử trái trên \(A\).
\end{enumerate}

\subsubsection{Nhóm}

Gọi \(G\) là một tập không rỗng có phép toán hai ngôi. Nếu \(G\) thỏa:
\begin{enumerate}
  \item phép toán đóng trên \(G\);
  \item phép toán thỏa luật kết hợp;
  \item phần tử đơn vị thuộc \(G\);
  \item với mọi phần tử của \(G\), nghịch đảo của nó cũng thuộc \(G\),
\end{enumerate}
thì \(G\) là một nhóm. Số phần tử của \(G\) được ký hiệu là \(|G|\) và gọi là
bậc của nhóm; từ đó ta có nhóm hữu hạn và nhóm vô hạn.

\subsubsection{Hoán vị}

Một hoán vị \(\sigma\) là song ánh từ tập \(\{1,2,\ldots,n\}\) vào chính nó.
Ta thường viết
\[
  \sigma =
  \begin{pmatrix}
    1 & 2 & 3 & \cdots & n\\
    a_1 & a_2 & a_3 & \cdots & a_n
  \end{pmatrix}.
\]
Ở đây \(a_1,a_2,\ldots,a_n\) là một hoán vị của \(1,2,\ldots,n\), và mỗi cột
mô tả một ánh xạ độc lập.

Tập tất cả hoán vị trên \(n\) phần tử được ký hiệu là \(S_n\), có bậc \(n!\).
Không khó kiểm tra rằng \(S_n\) là một nhóm, gọi là nhóm đối xứng bậc \(n\).
Một nhóm hoán vị là một nhóm con của nhóm đối xứng; mọi phần tử của nó đều là
một phép hoán vị. Nhóm này chứa phần tử đơn vị
\[
  \begin{pmatrix}
    1 & 2 & 3 & \cdots & n\\
    1 & 2 & 3 & \cdots & n
  \end{pmatrix}.
\]
Nghịch đảo của hoán vị
\[
  \begin{pmatrix}
    1 & 2 & 3 & \cdots & n\\
    a_1 & a_2 & a_3 & \cdots & a_n
  \end{pmatrix}
\]
là
\[
  \begin{pmatrix}
    a_1 & a_2 & a_3 & \cdots & a_n\\
    1 & 2 & 3 & \cdots & n
  \end{pmatrix}.
\]

Hoán vị có thể nhân bằng phép hợp thành ánh xạ. Vì mỗi hoán vị có nghịch đảo
duy nhất, nếu \(a,b,c\) là hoán vị và \(a*b=a*c\), thì
\(a^{-1}*(a*b)=a^{-1}*(a*c)\), suy ra \(b=c\). Do đó phép nhân hoán vị thỏa
luật khử.

\subsubsection{Bổ đề Burnside}

Ta dùng hai khái niệm sau.
\begin{enumerate}
  \item Với nhóm hoán vị \(G\) tác động lên tập \(X\), gọi \(Z_k\) là tập các
  phép hoán vị trong \(G\) giữ nguyên phần tử \(k\). Đây là lớp hoán vị bất
  động của \(k\).
  \item Nếu tồn tại \(g\in G\) biến phần tử \(k\) thành phần tử \(l\), thì
  \(k\) và \(l\) thuộc cùng một lớp tương đương. Lớp tương đương chứa \(k\)
  được ký hiệu là \(E_k\).
\end{enumerate}

Trong các bài toán cụ thể, ta thường biết nhóm hoán vị và muốn đếm số lớp
tương đương trên tập các cấu hình. Lớp hoán vị bất động thường dễ tính hơn,
nên ta sẽ biểu diễn số lớp tương đương qua đại lượng đó.

Với mọi \(k\), ta có
\[
  |E_k|\cdot |Z_k|=|G|.
\]
Lý do như sau. Giả sử \(E_k=\{a_1,a_2,\ldots,a_t\}\). Với mỗi \(a_j\), chọn
một phép hoán vị \(p_j\in G\) đưa \(k\) tới \(a_j\). Nhờ tính đóng và luật khử
của phép nhân hoán vị, tập \(p_jZ_k\) liệt kê đúng các hoán vị đưa \(k\) tới
\(a_j\), không lặp và không sót. Lấy tổng theo \(j\) thu được công thức trên;
đồng thời nếu \(i,j\in E_k\) thì \(|Z_i|=|Z_j|\).

Gọi \(l\) là số lớp tương đương. Tổng các số phần tử bất động có thể tính theo
hai cách:
\[
  \sum_{x\in X}|Z_x|
  = \sum_{\text{các lớp } E}\sum_{x\in E}|Z_x|
  = l|G|.
\]
Mặt khác, nếu \(X_g\) là tập các cấu hình không đổi sau khi áp dụng \(g\), thì
\[
  \sum_{g\in G}|X_g|=\sum_{x\in X}|Z_x|.
\]
Do đó ta nhận được bổ đề Burnside:
\[
  l=\frac{1}{|G|}\sum_{g\in G}|X_g|.
  \tag{11}
\]

\subsection{Các trường hợp đặc biệt}

Phép quay và phép lật trong phần dẫn nhập chính là các trường hợp đặc biệt của
bổ đề Burnside. Ta xét cụ thể cách suy ra công thức và cách dùng chúng.

\subsubsection{Phép quay}

Với phép quay một đơn vị, ta có hoán vị
\[
  \sigma =
  \begin{pmatrix}
    1 & 2 & \cdots & n-1 & n\\
    2 & 3 & \cdots & n & 1
  \end{pmatrix}.
\]
Quay \(k\) đơn vị tương ứng với
\[
  \begin{pmatrix}
    1 & 2 & 3 & \cdots & n\\
    1+k & 2+k & 3+k & \cdots & n+k
  \end{pmatrix},
  \tag{12}
\]
trong đó chỉ số được lấy theo modulo \(n\), tức \(n+1=1,n+2=2,\ldots\).
Các phép quay này tạo thành một nhóm hoán vị bậc \(n\).

Định lý Polya phát biểu rằng: nếu \(G\) là nhóm hoán vị của \(n\) đối tượng,
mỗi đối tượng có thể tô bằng \(m\) màu, thì số cách tô màu không tương đương là
\[
  l=\frac{1}{|G|}\left(m^{c(g_1)}+m^{c(g_2)}+\cdots+m^{c(g_{|G|})}\right),
  \tag{13}
\]
trong đó \(c(g_i)\) là số chu trình của hoán vị \(g_i\). Định lý này giải
quyết trực tiếp nhiều bài tô màu vòng.

Từ Burnside, với bài toán quay vòng ta có
\[
  l=\frac{1}{n}\sum_{i=1}^{n} X_{\sigma^i}.
\]
Ở đây \(X_{\sigma^i}\) là số cấu hình không đổi sau khi quay \(i\) ô. Các cấu
hình đó chính là các dãy có chu kỳ \(\gcd(n,i)\). Nếu gọi \(f[k]\) là số dãy
tuyến tính độ dài \(k\) thỏa điều kiện nội bộ, thì
\[
  l=\frac{1}{n}\sum_{i=1}^{n} f[\gcd(n,i)].
\]
Nhóm các hạng tử theo \(k=\gcd(n,i)\) cho công thức tối ưu hơn:
\[
  l=\frac{1}{n}\sum_{k\mid n} f[k]\cdot \varphi\left(\frac{n}{k}\right),
  \tag{14}
\]
với \(\varphi\) là hàm Euler.

Ngay cả khi chưa biết Burnside và Polya, ta cũng có thể hiểu công thức này
theo chu kỳ. Khi đếm dãy vòng độ dài \(n\) bằng cách cắt vòng tại từng vị trí,
một vòng thường bị đếm \(n\) lần. Nhưng nếu vòng có chu kỳ ngắn nhất là \(k\),
thì các cách cắt chỉ tạo ra \(k\) dãy tuyến tính khác nhau. Vì vậy các cấu hình
có chu kỳ ngắn cần được cộng bù. Liệt kê mọi ước \(k\) của \(n\), tính số dãy
có chu kỳ ngắn nhất đúng bằng \(k\), rồi dùng bao hàm--loại trừ hoặc hàm
Mobius, ta cũng đi tới đúng công thức (14). Bản chất của cách làm này vẫn là
lập luận tương tự định lý Polya.

\subsubsection{Phép lật}

Phép lật một dãy dài \(n\) có thể viết dưới dạng hoán vị
\[
  \begin{pmatrix}
    1 & 2 & 3 & \cdots & n\\
    n & n-1 & n-2 & \cdots & 1
  \end{pmatrix}.
  \tag{15}
\]
Đây là phép đảo ngược thứ tự, tức một trường hợp rất đặc biệt của phép hoán
vị. Nếu chỉ xét một chuỗi tuyến tính dưới quan hệ đảo ngược, thông thường mỗi
chuỗi được đếm đúng hai lần: chuỗi gốc và chuỗi đảo. Riêng chuỗi đối xứng
palindrome chỉ được đếm một lần, nên cần cộng thêm số trường hợp palindrome.

Một palindrome độ dài \(n\) được xác định bởi nửa đầu của nó. Nếu \(n\) chẵn,
độ dài phần quyết định là \(n/2\); nếu \(n\) lẻ, độ dài này là \((n+1)/2\).
Vì vậy, nếu \(f[i]\) là số chuỗi tuyến tính độ dài \(i\) thỏa điều kiện, thì
\[
  l=\frac{1}{2}\left(f[n]+f\left[\frac{n+\operatorname{odd}(n)}{2}\right]\right),
  \tag{16}
\]
trong đó \(\operatorname{odd}(n)=1\) khi \(n\) lẻ và bằng \(0\) khi \(n\) chẵn.

\subsubsection{Lật rồi quay}

Trường hợp vừa cho phép quay vừa cho phép lật sẽ được phân tích trong các bài
cụ thể ở phần sau.

\subsection{Ví dụ}

\subsubsection{\emph{Codeforces 93D Flags}}

\paragraph{Ý chính đề bài.}
Cho một dãy độ dài \(n\), tô bằng bốn màu: trắng, vàng, đỏ, đen. Hai vị trí kề
nhau phải khác màu; trắng và vàng không được kề nhau; đỏ và đen không được kề
nhau; đồng thời không được xuất hiện một bộ ba liên tiếp đen, đỏ, trắng. Hai
dãy nhận được từ nhau bằng phép lật được xem là cùng một loại. Với truy vấn
\([l,r]\), hỏi có bao nhiêu loại dãy có độ dài trong đoạn đó, lấy modulo để
xuất kết quả. Ràng buộc \(1\le l\le r\le 10^9\).

\paragraph{Phân tích thuật toán.}
Trước hết chuyển bài toán thành tính số loại dãy có độ dài từ \(1\) đến \(n\).
Nếu bỏ qua phép lật, bài toán có thể giải bằng truy hồi: do cần cấm bộ ba
đen--đỏ--trắng liên tiếp, trạng thái phải ghi ít nhất hai màu cuối. Phần
chuyển trạng thái có thể tối ưu bằng lũy thừa ma trận.

Theo công thức cho phép lật, ta phải xét thêm các dãy palindrome. Bài này có
một điểm đặc biệt: khi \(n\) chẵn, hai vị trí giữa của palindrome bằng nhau,
trái với điều kiện hai vị trí kề nhau phải khác màu. Vì vậy trường hợp chẵn
không có palindrome hợp lệ; còn khi \(n\) lẻ, số palindrome tương ứng với số
dãy hợp lệ trên nửa quyết định. Do đó toàn bộ bài toán quy về các tổng số dãy
không xét phép lật theo độ dài từ \(1\) đến \(n\).

\subsubsection{\emph{SPOJ LARGE}}

\paragraph{Ý chính đề bài.}
Có \(t\) bộ dữ liệu. Trên một bàn tròn có \(n\) người ngồi, chỉ phân biệt giới
tính. Yêu cầu không được có quá \(m\) bạn nữ liên tiếp. Bàn tròn có thể quay;
hỏi số cách sắp chỗ ngồi, lấy modulo. Ràng buộc
\[
  1\le n,m,t\le 1000.
\]

\paragraph{Phân tích thuật toán.}
Đây là mô hình phép quay, nhóm hoán vị có bậc \(n\); nói trực quan là quay
\(1,2,3,\ldots,n\) vị trí.

Trước hết bỏ qua phép quay và tạm thời bỏ qua việc đầu cuối nối nhau. Ta có
thể dùng trạng thái theo số bạn nữ liên tiếp ở cuối dãy, hoặc tương đương theo
vị trí gần nhất có bạn nam. Chuyển trạng thái có thể tối ưu bằng tổng tiền tố.

Sau đó đưa tính chất vòng vào: khi nối đầu với cuối, vẫn không được có quá
\(m\) bạn nữ liên tiếp. Từ các giá trị tuyến tính đã tính, dùng bao
hàm--loại trừ kết hợp truy hồi để thu được mảng \(f[i]\), trong đó \(f[i]\) là
số cách hợp lệ trên một vòng kích thước \(i\) nếu chưa đồng nhất các phép quay.
Cuối cùng áp dụng công thức (14), liệt kê các ước \(k\) của \(n\) và dùng mảng
\(f\) đã tiền xử lý để cộng đáp án.

\subsubsection{Bài tự đặt \emph{ring}}

\paragraph{Ý chính đề bài.}
Phiên bản rút gọn: đếm số xâu nhị phân dạng vòng độ dài \(n\) có chứa một xâu
cho trước \(s\) độ dài \(k\), lấy modulo. Ràng buộc
\[
  1\le k\le n\le 10^9,\qquad k\le 30.
\]

\paragraph{Phân tích thuật toán.}
So với bài trước, xâu cấm hoặc xâu cần xuất hiện không còn có cấu trúc đều
đặn, nên việc xử lý phức tạp hơn.

Ta có thể bắt chước cách làm tuyến tính: dùng con trỏ thất bại của KMP để xây
dựng chuyển trạng thái, tức trạng thái ghi độ dài tiền tố của \(s\) đang khớp.
Nhưng khi thêm tính chất vòng, nếu tiếp tục dùng bao hàm--loại trừ trực tiếp
thì công thức sẽ rất rối. Vì vậy cần đổi góc nhìn.

Khi cắt vòng thành dãy, một lần xuất hiện của \(s\) có thể nằm hoàn toàn trong
dãy, hoặc vắt qua điểm cắt: một hậu tố của phần cuối ghép với một tiền tố của
phần đầu tạo thành \(s\). Với bài giới tính ở trên, điều kiện vắt qua điểm cắt
chỉ phụ thuộc vào tổng số bạn nữ ở hai phía và phần giữa có cùng số cách xếp.
Trong bài xâu tùy ý, tính chất đó không còn đúng.

Cách xử lý là tiền xử lý một mảng boolean hai chiều \(p\), ghi nhận với mỗi độ
dài hậu tố và tiền tố rằng khi ghép chúng có tạo ra \(s\) hay không. Sau đó
duyệt mọi kiểu ghép đầu--cuối có thể và chạy truy hồi tương ứng. Vì một hậu tố
có thể là tiền tố của một hậu tố khác, cần khử trùng lặp. Trạng thái có thể
ghi là: độ dài hậu tố đúng bằng \(a\), độ dài tiền tố đúng bằng \(b\). Dựa vào
mảng \(p\), ta thống kê được số trường hợp mà đoạn ghép qua điểm cắt tạo ra
\(s\); phần truy hồi chính vẫn có thể tăng tốc bằng lũy thừa ma trận.

Đến đây, phần đếm trên vòng cơ bản đã xong, nhưng để lấy đáp án theo phép quay
ta vẫn phải áp dụng công thức (14). Một chi tiết quan trọng xuất hiện khi độ
dài ước \(l<k\). Theo ý nghĩa của \(f[l]\) trong công thức, ta đang xét một
khối độ dài \(l\) được lặp lại đủ nhiều lần để tạo thành vòng độ dài \(n\).
Xâu \(s\) vẫn có thể xuất hiện trong chuỗi lặp này, kể cả khi \(l<k\). Đây là
bài toán chu kỳ xâu kinh điển; dùng mảng thất bại KMP đã tính, có thể xử lý
chi tiết này bằng một lượng kiểm tra rất nhỏ.

\subsubsection{Tiếp tục mở rộng}

Có hai hướng mở rộng tự nhiên:
\begin{enumerate}
  \item thêm phép lật;
  \item đổi thành bài nhiều xâu: cho nhiều xâu, vòng độ dài \(n\) không được
  chứa bất kỳ xâu nào trong số đó.
\end{enumerate}

\paragraph{Thêm phép lật.}
Khi phép lật kết hợp với phép quay, các trường hợp sẽ phức tạp hơn. Cách chắc
chắn nhất vẫn là viết ra tất cả hoán vị có thể: \(n\) phép quay đã xét ở mục
2.1, cộng với các phép lật rồi quay. Tuy nhiên nếu nhìn trực tiếp trên vòng,
ta có thể xem ``lật rồi quay'' như một phép lật quanh một trục; sự khác biệt
chính nằm ở tính chẵn lẻ của \(n\).

Nếu \(n\) lẻ, mỗi phép lật có một trục đi qua đúng một phần tử và cạnh đối
diện. Có \(n\) trục như vậy. Một cấu hình bất động phải đối xứng qua phần tử
trung tâm, nên \((n+1)/2\) phần tử quyết định toàn bộ vòng. Tổng đóng góp của
các phép lật là
\[
  n\cdot f\left[\frac{n+1}{2}\right].
\]
Cộng với phần phép quay rồi chia cho \(|G|=2n\) sẽ cho đáp án.

Nếu \(n\) chẵn, có hai loại trục. Loại thứ nhất đi qua hai khe đối diện giữa
các phần tử; có \(n/2\) phép lật khác nhau thuộc loại này và mỗi cấu hình được
quyết định bởi \(n/2\) phần tử. Loại thứ hai đi qua hai phần tử đối diện; cũng
có \(n/2\) phép lật khác nhau và mỗi cấu hình được quyết định bởi \(n/2+1\)
phần tử. Vì vậy đóng góp từ các phép lật là
\[
  \frac{n}{2}\left(f\left[\frac{n}{2}\right]+
  f\left[\frac{n}{2}+1\right]\right),
\]
rồi lại cộng với phần phép quay và chia cho \(2n\).

Phần truy hồi gần như không đổi so với bài \emph{ring}: trạng thái vẫn ghi
\(a,b\), tức hậu tố và tiền tố. Chỉ cần xử lý riêng phép quay và phép lật. Vì
phép lật làm thay đổi cách hai đầu được ghép lại, ta sửa quy tắc ghép, tức
sửa mảng boolean \(p\). Chi tiết \(l<k\) cũng được xử lý tương tự: cần kiểm
tra một khối ngắn sau khi lặp và lật có chứa xâu dài \(k\) hay không. Phần này
không chi phối độ phức tạp tổng thể, nên có thể dùng cách kiểm tra trực tiếp.

\paragraph{Nhiều xâu.}
Từ một xâu sang nhiều xâu, phần truy hồi và phần xử lý tiền tố--hậu tố chỉ cần
thay KMP bằng máy tự động Aho--Corasick. Vì có thể xảy ra trường hợp độ dài
ước \(l\) nhỏ hơn một số xâu mẫu, với mỗi \(l\) ta cần xét lại automaton phù
hợp với các xâu có thể xuất hiện trong chuỗi lặp độ dài \(l\). Một cách đơn
giản là với từng xâu mẫu, dùng cùng ý tưởng chu kỳ như bài một xâu: nếu một
khối độ dài \(l\) lặp lại có thể phủ kín xâu mẫu, thì rút điều kiện về mẫu
tương ứng trên khối độ dài \(l\), rồi cấm mẫu rút gọn đó trong automaton.

\subsection{Tổng kết}

Trong thi lập trình, ta có thể gặp nhiều bài toán có điều kiện tương tự: nhìn
qua tưởng khó bắt đầu, thậm chí khá lạ, nhưng nếu nắm được bản chất của hoán
vị và hiểu ý nghĩa của từng đại lượng trong công thức, nhiều bài tưởng khó sẽ
trở nên rõ ràng hơn.

\subsection{Tài liệu tham khảo}

\begin{enumerate}
  \item Yang Binbin. \emph{Đếm hai lớp hệ lục giác dạng vòng}. Luận văn thạc
  sĩ, Đại học Hạ Môn.
  \item Dong Jinhui. \emph{Chỉ số chu trình của nhóm hoán vị sinh bởi nhóm
  quay của khối mười hai mặt đều}. Tạp chí Khoa Toán và Khoa học thông tin,
  Học viện Sư phạm Hoàng Cương.
  \item Seymour Lipschutz, Marc Lars Lipson. \emph{Schaum's Outline of
  Discrete Mathematics}. Bản dịch tiếng Trung của Cao Aiwen và Cao Kun, Nhà
  xuất bản Đại học Thanh Hoa.
  \item Fu Wenjie. \emph{Nguyên lý Polya và ứng dụng}. Luận văn đội tuyển
  quốc gia năm 2001.
  \item Chen Yuxi. \emph{Ứng dụng của phương pháp đếm Polya}. Luận văn đội
  tuyển quốc gia năm 2008.
\end{enumerate}

\end{document}
