% Vietnamese translation for OI Public Library
% Source-PDF: IOI中国国家候选队论文/国家集训队2014论文集.pdf
\documentclass[11pt]{article}
\usepackage{oipl-vn}
\usepackage{array}

\title{Tập luận văn đội tuyển quốc gia Trung Quốc năm 2014}
\author{Huấn luyện viên: Hu Weidong}
\date{China Computer Federation, 2014}

\begin{document}
\maketitle

\origtitle{Tập luận văn ứng viên đội tuyển quốc gia Trung Quốc Olympic Tin học năm 2014}
\sourcepath{IOI China candidate team papers / National training team 2014 collection.pdf}

\renewcommand{\abstractname}{Tóm tắt}
\begin{abstract}
PDF nguồn là tập hợp luận văn đội tuyển quốc gia Trung Quốc năm 2014. Phần
mục lục và đầu sách có lớp văn bản đọc được, nhưng thân bài dùng ánh xạ phông
chữ khiến kết quả trích xuất bị biến dạng. Bản dịch này chuyển ngữ phần đầu
sách, mục lục và mười bài đầu tiên bằng cách kết hợp mục lục trích xuất được
với OCR từ các trang đã render.
\end{abstract}

\section{Thông tin đầu sách}

Tập sách có tiêu đề \emph{Tập luận văn ứng viên đội tuyển quốc gia Trung Quốc
Olympic Tin học năm 2014}. Huấn luyện viên ghi trên bìa là Hu Weidong. Đơn vị
xuất bản là China Computer Federation.

\section{Mục lục đã dịch}

\begin{center}
\begin{tabular}{r >{\raggedright\arraybackslash}p{0.46\linewidth} >{\raggedright\arraybackslash}p{0.29\linewidth}}
\textbf{Trang} & \textbf{Bài viết} & \textbf{Tác giả / trường} \\
\hline
1 & Báo cáo ra đề \emph{MSS} & Wang Ziyu, Trường Trung học số 1 Shengli, Đông Doanh, Sơn Đông \\
9 & Báo cáo ra đề \emph{Matrix} & Yu Xingjiang, Trường Trường Quận, Trường Sa, Hồ Nam \\
19 & Đa giác biến đổi & Dong Honghua, Trường Trung học số 1 Thiệu Hưng, Chiết Giang \\
35 & Bước đầu nghiên cứu thuật toán liên quan tới nhóm hoán vị & Cen Ruoxu, Trường Trung học Trấn Hải, Chiết Giang \\
45 & Bàn về phụ thuộc tuyến tính & Kuang Zhengfei, Trường Yali, Trường Sa, Hồ Nam \\
57 & Một số nghiên cứu về cây khung tích nhỏ nhất ba chiều & Zhang Hengjie, Trường Trung học số 1 Thiệu Hưng, Chiết Giang \\
65 & Bàn về bài toán xâu con palindrome & Xu Yi, Trường Trung học cao cấp Thường Châu, Giang Tô \\
77 & Bàn về ứng dụng phương pháp duy trì mảng nhiều chiều trong bài cấu trúc dữ liệu & Liang Zeyu, Trường Trung học số 1 Hợp Phì, An Huy \\
91 & Ứng dụng cây đoạn trong một lớp bài chia để trị & Xu Yinzhan, Trường Học Quân Hàng Châu, Chiết Giang \\
105 & Thuật toán căn bậc hai: không chỉ là chia khối & Wang Yuetong, Trường Ngoại ngữ Nam Kinh, Giang Tô \\
115 & Bàn về các vấn đề liên quan tới cây động và một số mở rộng đơn giản & Huang Zhi'ao, Trường Yali, Trường Sa, Hồ Nam \\
137 & Ứng dụng thuật toán ngẫu nhiên trong thi tin học & Hu Zecong, Trường THPT trực thuộc Đại học Sư phạm Hồ Nam \\
155 & Hiện thực chương trình tinh tế: bàn về tối ưu hằng số trong OI & He Qi, Trường Trung học Nam Khai, Thiên Tân \\
169 & Trở về gốc rễ: phép toán bit và ứng dụng & Shen Yang, Trường Trung học Trấn Hải, Chiết Giang \\
195 & Một số phương pháp tìm nghiệm tốt thứ \(k\) & Yu Dingli, Trường Trung học số 1 Thiệu Hưng, Chiết Giang
\end{tabular}
\end{center}

\section{Báo cáo ra đề \emph{MSS}}

\begin{center}
Wang Ziyu, Trường Trung học số 1 Shengli, Đông Doanh
\end{center}

\subsection{Mô tả bài toán}

\subsubsection{Phát biểu}

Trên mặt phẳng có \(N\) điểm. Mỗi điểm có một trọng số; ban đầu mỗi điểm thuộc
một tập khác nhau. Gọi tập hiện tại thứ \(i\) là \(S_i\). Cần duy trì một cấu
trúc dữ liệu hỗ trợ bốn loại thao tác sau.

\begin{itemize}
  \item \texttt{Merge x y}: chuyển mọi điểm trong tập \(S_x\) sang tập \(S_y\).
  \item \texttt{Split i d v}, với \(d\in\{0,1\}\): tạo hai tập mới
  \(S_{c+1}\) và \(S_{c+2}\), trong đó \(c\) là số tập hiện có, kể cả các tập
  rỗng sinh ra trước đó. Sau đó, trong tập \(S_i\), các điểm có tọa độ chiều
  thứ \(d\) không vượt quá \(v\) được chuyển vào \(S_{c+1}\), còn các điểm có
  tọa độ lớn hơn \(v\) được chuyển vào \(S_{c+2}\).
  \item \texttt{Query i}: hỏi giá trị lớn nhất, nhỏ nhất và tổng trọng số của
  các điểm trong tập \(S_i\).
  \item \texttt{Add i d}: cộng \(d\) vào trọng số của mọi điểm trong tập
  \(S_i\).
\end{itemize}

Để thuận tiện, với mỗi \(d\in\{0,1\}\), mọi điểm trong dữ liệu vào có tọa độ
chiều thứ \(d\) đôi một khác nhau. Mọi tập được nhắc tới trong các thao tác đều
không rỗng.

\subsubsection{Dữ liệu vào}

Dòng đầu chứa một số nguyên, biểu thị số điểm. Tiếp theo là \(N\) dòng, mỗi dòng
gồm ba số nguyên lần lượt là hai tọa độ và trọng số của một điểm. Sau đó là một
số nguyên \(Q\), biểu thị số thao tác. Tiếp theo là \(Q\) dòng, mỗi dòng mô tả
một thao tác theo định dạng ở trên.

\subsubsection{Dữ liệu ra}

Với mỗi thao tác \texttt{Query}, in ra ba số nguyên, lần lượt là trọng số lớn
nhất, trọng số nhỏ nhất và tổng trọng số trong tập được hỏi.

\subsubsection{Ví dụ}

\paragraph{Dữ liệu vào}
\begin{verbatim}
5
4 7 3
18 16 2
14 13 1
10 2 10
3 8 5
11
Merge 2 3
Merge 4 5
Split 2 1 13
Query 4
Query 6
Add 6 2
Query 6
Merge 6 4
Split 6 0 10
Query 9
Split 8 0 3
\end{verbatim}

\paragraph{Dữ liệu ra}
\begin{verbatim}
10 5 15
1 1 1
3 3 3
3 3 3
\end{verbatim}

\subsubsection{Quy mô dữ liệu và ràng buộc}

Dữ liệu được chia thành năm nhóm:
\begin{itemize}
  \item nhóm A chiếm \(10\%\): \(N,Q\le 500\);
  \item nhóm B chiếm \(20\%\): dữ liệu không có thao tác tách;
  \item nhóm C chiếm \(10\%\): sau khi thao tác tách đầu tiên xuất hiện thì
  không còn thao tác gộp;
  \item nhóm D chiếm \(20\%\): các điểm thỏa một quan hệ đặc biệt khiến bài
  toán suy biến về một chiều;
  \item nhóm E không có đặc trưng bổ sung.
\end{itemize}

Ở các nhóm B đến E, \(N\le 50000\), \(Q\le 100000\). Giới hạn thời gian là
3 giây và giới hạn bộ nhớ là 512 MB. Dòng ràng buộc của nhóm D trong bản OCR
khá nhiễu; phần lời giải phía sau cho thấy nhóm này là trường hợp các điểm có
thứ tự một chiều tương thích, nên có thể chuyển mọi thao tác tách về cùng một
trục.

\subsection{Phân tích bài toán}

\subsubsection{Các thuật toán đơn giản}

\paragraph{Mô phỏng.}
Với nhóm A, có thể mô phỏng trực tiếp các tập điểm. Độ phức tạp thời gian là
\(O(NQ)\).

\paragraph{Gộp theo heuristic.}
Với nhóm B, vì không có thao tác tách, có thể dùng gộp theo kích thước: mỗi tập
được duy trì bằng một cây cân bằng. Khi gộp hai tập, ta chèn toàn bộ điểm của
tập nhỏ hơn vào cây cân bằng của tập lớn hơn. Mỗi lần một điểm bị chèn lại, kích
thước tập chứa nó ít nhất tăng gấp đôi; do đó mỗi điểm bị chèn lại nhiều nhất
\(O(\log N)\) lần. Độ phức tạp là \(O(N\log^2 N+Q)\).

\paragraph{Tách theo heuristic.}
Với nhóm C, trước hết dùng gộp theo heuristic để xử lý toàn bộ thao tác gộp
trước khi thao tác tách đầu tiên xuất hiện. Sau đó, nếu mỗi thao tác tách có thể
thực hiện trong thời gian
\[
  O\bigl(T\cdot \lvert\text{tập nhỏ hơn sau khi tách}\rvert\bigr),
\]
trong đó \(T\) không phụ thuộc vào kích thước tập nhỏ hơn, thì phân tích ngược
lại giống hệt gộp theo heuristic.

Nếu mỗi lần chỉ tách theo một tọa độ, ta chỉ cần lập cây cân bằng theo thứ tự
tọa độ đó. Quay lại bài này, với mỗi tập ta lập hai cây cân bằng, lần lượt sắp
theo hoành độ và tung độ. Khi tách, dùng cây theo chiều được hỏi để lấy tập nhỏ
hơn; trong cây còn lại, xóa các điểm tương ứng rồi dựng lại. Khi đó
\(T=O(\log N)\), nên độ phức tạp là \(O(N\log^2N+Q)\).

\subsubsection{Thuật toán một chiều}

Trong nhóm D, vì các điểm có thứ tự tương thích theo một chiều, mọi phép tách
theo tung độ có thể chuyển thành phép tách theo hoành độ. Do đó có thể xem bài
toán là duy trì các tập số trên một đường thẳng.

\paragraph{Dựa trên cây cân bằng.}
Ta tiếp tục thử dùng cây cân bằng để duy trì giá trị trong từng tập. Cây cân
bằng hỗ trợ tách trong \(O(\log N)\) và gộp trong \(O(\log N)\) khi hai tập có
khoảng giá trị không giao nhau; vấn đề còn lại là gộp khi các khoảng giá trị có
thể xen kẽ nhau.

Thuật toán gộp có thể viết như sau.
\begin{verbatim}
merge(x, y):
  if x = nil: return y
  if y = nil: return x
  if x.min > y.min: swap(x, y)
  return merge(merge(splitL(x, y.min), y), splitR(x, y.min))
\end{verbatim}

Ở đây \texttt{merge0(a,b)} trả về hợp của hai cây cân bằng \(a,b\) khi phạm vi
giá trị của chúng không giao nhau; \texttt{splitL(a,v)} trả về cây gồm các phần
tử của \(a\) có giá trị không vượt quá \(v\); \texttt{splitR(a,v)} trả về cây
gồm các phần tử của \(a\) có giá trị lớn hơn \(v\).

Ta xét độ phức tạp của thuật toán. Cần chứng minh rằng tổng chi phí của \(Q_1\)
thao tác tách và \(Q_2\) thao tác gộp là
\[
  O\bigl((N+Q_1)\log^2 N\bigr).
\]

Định nghĩa
\[
  W(X,Y)=\sum_{a\in X,b\in Y}
  \bigl[\,|\operatorname{rank}(X\cup Y,a)-
  \operatorname{rank}(X\cup Y,b)|=1\,\bigr],
\]
trong đó \(\operatorname{rank}(S,x)\) là thứ hạng theo giá trị của \(x\) trong
\(S\). Nói không hoàn toàn hình thức, \(W(X,Y)\) là số đoạn, trừ đi \(1\), thu
được sau khi gộp \(X\) và \(Y\) rồi nén các phần tử vốn thuộc cùng một tập thành
một đoạn. Một thao tác gộp có chi phí \(O(W(X,Y)\log N)\).

Gọi \(U\) là hợp của tất cả các tập. Với một phần tử \(x\) thuộc tập \(S\), đặt
\[
\begin{aligned}
g_0(x)&=\operatorname{rank}(U,x)-
       \operatorname{rank}(U,\operatorname{prev}(S,x)),\\
g_1(x)&=\operatorname{rank}(U,\operatorname{succ}(S,x))-
       \operatorname{rank}(U,x),
\end{aligned}
\]
trong đó \(\operatorname{prev}(S,x)\) và \(\operatorname{succ}(S,x)\) lần lượt
là phần tử trước và sau của \(x\) trong tập \(S\); nếu không tồn tại thì dùng
\(\min(U)\) hoặc \(\max(U)\).

Sau thao tác thứ \(i\), định nghĩa thế năng của cấu trúc dữ liệu là
\[
  \Phi_i=c\log N\sum_{x\in U}\bigl(\log g_0(x)+\log g_1(x)\bigr),
\]
với \(c\) là hằng số sẽ chọn sau. Ban đầu
\(\Phi_0=cN\log^2N\).

Một thao tác tách có chi phí thực \(O(\log N)\). Vì chỉ có một giá trị \(g_0\)
và một giá trị \(g_1\) tăng, phần tăng thế năng không vượt quá \(2c\log^2N\).

Xét thao tác gộp \(X\) và \(Y\). Đặt
\[
\begin{aligned}
P_X&=\{x\in X\mid \operatorname{prev}(X,x)\ne
      \operatorname{prev}(X\cup Y,x)\}\cup\{\min(X)\},\\
S_X&=\{x\in X\mid \operatorname{succ}(X,x)\ne
      \operatorname{succ}(X\cup Y,x)\}\cup\{\max(X)\}.
\end{aligned}
\]
Sau khi gộp \(X,Y\) và nén các điểm vốn thuộc cùng một tập thành đoạn,
\(P_X\) chứa mọi đầu trái của các đoạn đến từ \(X\), còn \(S_X\) chứa mọi đầu
phải. Định nghĩa tương tự \(P_Y,S_Y\). Khi đó
\[
  |P_X|+|P_Y|=W(X,Y)+1.
\]

Với các cặp biên kề nhau sau khi gộp, trong hai đại lượng \(g_0\) và \(g_1\) sẽ
có một đại lượng giảm ít nhất còn một nửa giá trị cũ. Vì có \(W(X,Y)-1\) cặp
như vậy, phần biến thiên thế năng do gộp không vượt quá
\[
  -c\bigl(W(X,Y)-1\bigr)\log N.
\]
Chọn \(c\) đủ lớn, tổng chi phí mọi thao tác được chặn bởi
\[
\begin{aligned}
\Phi_0
&+\sum_{i=1}^{Q_1}O(\log N+c\log^2N)\\
&+\sum_{i=1}^{Q_2}
\Bigl(-c\bigl(W(X_i,Y_i)-1\bigr)\log N
      +O(W(X_i,Y_i)\log N)\Bigr)\\
&=O\bigl((Q_1+N)\log^2N\bigr).
\end{aligned}
\]

\paragraph{Dựa trên cây đoạn.}
Một cách khác là dùng cây đoạn động để duy trì từng tập. Cây đoạn động hỗ trợ
gộp; sau khi rời rạc hóa tọa độ, thao tác tách tốn \(O(\log N)\). Cần chứng
minh tổng chi phí của \(Q_1\) thao tác tách và \(Q_2\) thao tác gộp là
\[
  O\bigl((N+Q_1)\log N\bigr).
\]

Gọi \(\operatorname{size}(T)\) là số nút của cây đoạn động biểu diễn tập \(T\).
Chi phí gộp hai tập \(X,Y\) là
\[
  O\bigl(\operatorname{size}(X)+\operatorname{size}(Y)-
  \operatorname{size}(X\cup Y)\bigr).
\]
Định nghĩa thế năng sau thao tác thứ \(i\):
\[
  \Phi_i=c\sum_{S\in\mathcal{S}_i}\operatorname{size}(S),
\]
trong đó \(\mathcal{S}_i\) là họ các tập hiện tại. Một thao tác tách có chi phí
thực \(O(\log N)\) và chỉ làm tăng thế năng thêm \(O(c\log N)\). Một thao tác
gộp \(X,Y\) làm thế năng giảm
\[
  c\bigl(\operatorname{size}(X)+\operatorname{size}(Y)-
  \operatorname{size}(X\cup Y)\bigr).
\]
Thế năng ban đầu là \(cN\log N\). Chọn \(c\) đủ lớn, tổng chi phí không vượt quá
\[
\begin{aligned}
\Phi_0
&+\sum_{i=1}^{Q_1}(O(\log N)+c\log N)\\
&+\sum_{i=1}^{Q_2}
\Bigl(O(\operatorname{size}(X_i)+\operatorname{size}(Y_i)-
\operatorname{size}(X_i\cup Y_i))\\
&\qquad\qquad
-c(\operatorname{size}(X_i)+\operatorname{size}(Y_i)-
\operatorname{size}(X_i\cup Y_i))\Bigr)\\
&=O((N+Q)\log N).
\end{aligned}
\]
Từ đó nhóm D được giải với độ phức tạp \(O((N+Q)\log N)\).

\paragraph{Thuật toán thay thế.}
Đây là một bài toán kinh điển. Tài liệu tham khảo \([3]\) đưa ra thuật toán
trung bình \(O(\log N)\) dựa trên \emph{biased skip list}, nhưng cả phân tích
lẫn hiện thực đều phức tạp hơn; độc giả quan tâm có thể tự tham khảo.

\subsubsection{Thuật toán tổng quát}

Xét phạm vi áp dụng của thuật toán một chiều. Định nghĩa quan hệ thứ tự riêng
phần trên tập điểm:
\[
  (x_1,y_1)<(x_2,y_2)\quad\text{khi và chỉ khi}\quad x_1<x_2,\ y_1<y_2.
\]
Nếu hợp của mọi tập hiện tại \(U\), theo quan hệ này, là một chuỗi, thì thuật
toán một chiều áp dụng được: do \(y\) tăng đơn điệu theo \(x\), mọi phép chia
theo tọa độ \(y\) đều có thể chuyển thành phép chia theo tọa độ \(x\). Tương tự,
khi \(U\) là một phản chuỗi, tức \(y\) giảm đơn điệu theo \(x\), thuật toán một
chiều cũng áp dụng được.

Trong trường hợp tổng quát, chia \(U\) thành một số tập con \(U_1,\ldots,U_K\)
sao cho theo thứ tự riêng phần ở trên, mỗi \(U_i\) là một chuỗi hoặc phản
chuỗi. Với mỗi \(U_i\), xét giao của nó với từng tập hiện tại:
\[
  \{S\cap U_i\mid S\in\mathcal{S}\}.
\]
Khi đó các thao tác gộp, tách và hỏi đều có thể xử lý độc lập trên từng \(U_i\),
và mỗi \(U_i\) được duy trì bằng thuật toán một chiều.

Độ phức tạp của cách này là \(O((N+Q)K\log N)\). Còn cần chứng minh
\(K=O(\sqrt N)\).

\paragraph{Bổ đề 1.}
Trong một tập có thứ tự riêng phần \(P\) kích thước \(N\), hoặc tồn tại một
chuỗi kích thước \(\sqrt N\), hoặc tồn tại một phản chuỗi kích thước
\(\sqrt N\).

\paragraph{Chứng minh.}
Giả sử \(P\) không chứa chuỗi độ dài \(L\). Theo định lý Dilworth, \(P\) có thể
được chia thành không quá \(L-1\) phản chuỗi. Vì vậy tồn tại một phản chuỗi có
kích thước ít nhất \(N/(L-1)\). Chọn \(L=\lceil\sqrt N\rceil\) là đủ.

\paragraph{Bổ đề 2.}
Một tập có thứ tự riêng phần \(U\) kích thước \(N\) có thể được chia thành
\(O(\sqrt N)\) chuỗi hoặc phản chuỗi.

\paragraph{Chứng minh.}
Chia đệ quy: mỗi lần xóa khỏi tập còn lại một chuỗi dài nhất hoặc một phản
chuỗi dài nhất. Nếu tập còn lại có kích thước \(n\), theo bổ đề 1 có thể xóa
ít nhất \(\sqrt n\) phần tử. Số phần trong phép chia thỏa
\[
  T(N)=T(N-\sqrt N)+1<T(N/2)+O(\sqrt N)=O(\sqrt N).
\]

Như vậy bài toán được giải với độ phức tạp
\[
  O((N+Q)\sqrt N\log N).
\]

\subsection{Kết luận}

Kiến thức dùng trong bài chỉ gồm cấu trúc dữ liệu cơ bản và phân tích khấu hao,
đều thuộc phạm vi của thí sinh NOI. Tuy nhiên, việc tìm ra thuật toán tổng quát
đòi hỏi năng lực phân tích khá tốt.

Đối với \(40\) điểm cuối, tuy còn tồn tại những cách giải khác, tác giả cho rằng
cách chia tập có thứ tự riêng phần được trình bày ở đây thú vị và giàu tính gợi
mở hơn. Khi đối tượng trong bài toán thỏa một quan hệ thứ tự riêng phần khác,
chẳng hạn quan hệ bao hàm giữa các đoạn, những phương pháp tương tự đáng được
cân nhắc.

\subsection*{Tài liệu tham khảo}

\begin{enumerate}
  \item Liu Rujia, Huang Liang, \emph{Nghệ thuật thuật toán và thi tin học},
  Nhà xuất bản Đại học Thanh Hoa.
  \item Richard A. Brualdi, \emph{Introductory Combinatorics}, 5th ed.,
  Prentice Hall.
  \item John Iacono, Ozgur Ozkan, ``Mergeable Dictionaries''.
\end{enumerate}

\section{Báo cáo ra đề \emph{Matrix}}

\begin{center}
Yu Xingjiang, Trường Trường Quận, Trường Sa
\end{center}

\subsection{Đề bài}

\subsubsection{Mô tả}

Cho một ma trận số thực không âm \(A\) kích thước \(N\times N\). Cần tìm một ma
trận số thực \(B\) kích thước \(N\times N\) sao cho
\[
  \sum_{k=1}^{N} B_{i,k}+\sum_{k=1}^{N} B_{k,j}\ge A_{i,j}
\]
với mọi \(i,j\). Nói cách khác, với mỗi ô \((i,j)\), tổng các phần tử trên hàng
\(i\) của \(B\) cộng với tổng các phần tử trên cột \(j\) của \(B\) phải không
nhỏ hơn \(A_{i,j}\). Trong điều kiện đó, hãy tối thiểu hóa tổng mọi phần tử của
\(B\).

\subsubsection{Dữ liệu vào}

Có hai nhiệm vụ, chi tiết xem ở phần phạm vi dữ liệu. Với mỗi nhiệm vụ, dòng đầu
chứa một số nguyên \(N\). Tiếp theo là \(N\) dòng, mỗi dòng chứa \(N\) số thực
không âm, mô tả ma trận \(A\) đã cho.

\subsubsection{Dữ liệu ra}

In hai dòng. Mỗi dòng in một số thực không âm giữ lại \(4\) chữ số sau dấu thập
phân, lần lượt là đáp án của hai nhiệm vụ.

\subsubsection{Ví dụ}

\paragraph{Dữ liệu vào}
\begin{verbatim}
3
1 7 3
3 2 1
5 4 1
2
1 1
1 1
\end{verbatim}

\paragraph{Dữ liệu ra}
\begin{verbatim}
6.5000
1.0000
\end{verbatim}

\subsubsection{Nhiệm vụ con và quy ước}

\begin{itemize}
  \item \texttt{Task0}: mọi phần tử trong \(A\) bằng nhau.
  \item \texttt{Task1}: trong cả nhiệm vụ một và nhiệm vụ hai, \(N\le 50\).
  \item \texttt{Task2}: các phần tử của \(A\) là ngẫu nhiên.
  \item \texttt{Task3}: trong nhiệm vụ hai, \(N\le 50\).
  \item \texttt{Task4}: trong nhiệm vụ một, \(N\le 300\); trong nhiệm vụ hai,
  \(N\le 80\).
\end{itemize}

Ở nhiệm vụ một, ma trận \(B\) cần dựng không có ràng buộc nào khác. Ở nhiệm vụ
hai, mọi phần tử của \(B\) phải không âm. Mọi số thực trong dữ liệu vào giữ lại
\(3\) chữ số sau dấu thập phân và có trị tuyệt đối không vượt quá \(1000\).

Giới hạn thời gian là \(3\) giây, giới hạn bộ nhớ là \(512\) MB.

\subsection{Ý tưởng giải}

\subsubsection{\texttt{Task0}}

Dễ thấy khi mọi phần tử của \(A\) bằng nhau, mọi phần tử trong một nghiệm tối ưu
của \(B\) cũng có thể chọn bằng nhau. Do đó có thể tính trực tiếp đáp án bằng
tay.

\subsubsection{Lập mô hình quy hoạch tuyến tính}

Theo đề bài, mô hình quy hoạch tuyến tính trực tiếp là
\[
\begin{cases}
\sum_{i=1}^{N} B_{i,1}+\sum_{j=1}^{N}B_{1,j}\ge A_{1,1},\\
\sum_{i=1}^{N} B_{i,2}+\sum_{j=1}^{N}B_{1,j}\ge A_{1,2},\\
\cdots\\
\sum_{i=1}^{N} B_{i,1}+\sum_{j=1}^{N}B_{2,j}\ge A_{2,1},\\
\sum_{i=1}^{N} B_{i,2}+\sum_{j=1}^{N}B_{2,j}\ge A_{2,2},\\
\cdots\\
\sum_{i=1}^{N} B_{i,N}+\sum_{j=1}^{N}B_{N,j}\ge A_{N,N},
\end{cases}
\qquad
\min z=\sum_{i=1}^{N}\sum_{j=1}^{N}B_{i,j}.
\]

Cách lập này có \(O(N^2)\) biến, cần tối ưu thêm. Đề bài thực ra đã gợi ý rằng
có thể dùng tổng hàng và tổng cột làm biến, nên ta thử hướng đó. Gọi \(R_i\) là
tổng trọng số của hàng \(i\), \(C_j\) là tổng trọng số của cột \(j\). Khi đó có
một mô hình mới:
\[
\begin{cases}
R_1+C_1\ge A_{1,1},\\
R_1+C_2\ge A_{1,2},\\
\cdots\\
R_2+C_1\ge A_{2,1},\\
R_2+C_2\ge A_{2,2},\\
\cdots\\
R_N+C_N\ge A_{N,N},\\
\sum_{i=1}^{N}R_i-\sum_{j=1}^{N}C_j=0.
\end{cases}
\]
Trong bài gốc, hàm mục tiêu của mô hình này được viết là
\[
  \min z=\sum_{i=1}^{N}R_i+\sum_{j=1}^{N}C_j.
\]
Vì luôn có \(\sum R_i=\sum C_j\), việc tối thiểu hóa biểu thức trên tương đương
với tối thiểu hóa tổng phần tử của \(B\), chỉ khác một hệ số hằng.

So với mô hình ban đầu, số biến giảm xuống còn \(O(N)\). Tuy nhiên, còn một câu
hỏi: có chắc mọi nghiệm của mô hình tổng hàng/tổng cột đều tương ứng với một ma
trận \(B\) hay không?

Với nhiệm vụ một, do các phần tử của \(B\) có thể nhận giá trị tùy ý, nghiệm
tương ứng luôn tồn tại.

Với nhiệm vụ hai, xét các ràng buộc hiện tại:
\[
  \sum_{i=1}^{N}R_i=\sum_{j=1}^{N}C_j,\qquad
  R_i\ge0,\qquad C_j\ge0.
\]
Lấy tùy ý một \(R_i\), rồi rút một phần giá trị từ các \(C_j\) để đưa vào hàng
\(i\). Do \(\sum_j C_j\ge R_i\), luôn tồn tại cách rút sao cho sau đó mọi
\(C_j\) vẫn không âm. Sau khi xử lý xong \(R_i\), bài toán con còn lại có dạng
ràng buộc không đổi. Vì vậy chắc chắn tồn tại một ma trận không âm \(B\) tương
ứng với nghiệm của mô hình trên.

\subsubsection{\texttt{Task1}}

Khi cả hai nhiệm vụ đều có \(N\le 50\), có thể dùng đơn hình hoặc thuật toán
tổng quát tương tự để giải trực tiếp quy hoạch tuyến tính.

Với nhiệm vụ hai, mô hình đúng là dạng chuẩn của quy hoạch tuyến tính. Với nhiệm
vụ một, cần tách mỗi \(R_i\) thành \(R^a_i-R^b_i\), trong đó
\(R^a_i,R^b_i\ge0\); với \(C_j\) làm tương tự. Trên dữ liệu ngẫu nhiên, đơn hình
chạy rất tốt, thậm chí có thể nhanh hơn lời giải chính. Nếu hiện thực tốt, ví dụ
thêm cắt tỉa bằng danh sách liên kết, cách này cũng có thể qua được dữ liệu của
\texttt{Task3}. Độ phức tạp thời gian: không xác định.

\subsubsection{Nguyên lý đối ngẫu}

Quy hoạch tuyến tính gốc dường như không dễ xử lý tiếp, nên ta thử chuyển sang
bài toán đối ngẫu.

\paragraph{Nhiệm vụ một.}
Có thể dự đoán rằng trị tuyệt đối của các phần tử trong ma trận đáp án không
quá lớn. Nếu cộng cho mỗi phần tử một hằng số rất lớn, rồi dùng kết luận của
\texttt{Task0}, nhiệm vụ một sẽ được chuyển thành nhiệm vụ hai. Dĩ nhiên làm
trực tiếp như vậy chắc chắn sẽ quá thời gian, nên ta dùng thẳng nguyên lý đối
ngẫu.

Bài toán đối ngẫu thu được có dạng
\[
\begin{cases}
Y_{1,1}+Y_{1,2}+\cdots+Y_{1,N}+P=1,\\
Y_{2,1}+Y_{2,2}+\cdots+Y_{2,N}+P=1,\\
\cdots\\
Y_{1,1}+Y_{2,1}+\cdots+Y_{N,1}-P=1,\\
Y_{1,2}+Y_{2,2}+\cdots+Y_{N,2}-P=1,\\
\cdots\\
Y_{1,N}+Y_{2,N}+\cdots+Y_{N,N}-P=1,\\
Y_{i,j}\ge0,
\end{cases}
\qquad
\max z=0\cdot P+\sum_{i=1}^{N}\sum_{j=1}^{N}A_{i,j}Y_{i,j}.
\]

Nếu không có biến \(P\), đây là mô hình luồng chi phí lớn nhất rất quen thuộc
trên đồ thị hai phía. Chú ý rằng mọi ràng buộc đều lấy dấu bằng. Điều này có
nghĩa là trong mạng chi phí đó, tổng dung lượng các cạnh rời khỏi \(S\) bằng
tổng dung lượng các cạnh đi vào \(T\); từ đó suy ra ngay \(P=0\). Phần còn lại
chỉ là một bài toán luồng chi phí đơn giản.

\paragraph{Nhiệm vụ hai, cách 1.}
Vẫn đối ngẫu theo cách trên, ta nhận được
\[
\begin{cases}
Y_{1,1}+Y_{1,2}+\cdots+Y_{1,N}+P\le1,\\
Y_{2,1}+Y_{2,2}+\cdots+Y_{2,N}+P\le1,\\
\cdots\\
Y_{1,1}+Y_{2,1}+\cdots+Y_{N,1}-P\le1,\\
Y_{1,2}+Y_{2,2}+\cdots+Y_{N,2}-P\le1,\\
\cdots\\
Y_{1,N}+Y_{2,N}+\cdots+Y_{N,N}-P\le1,\\
Y_{i,j}\ge0,
\end{cases}
\qquad
\max z=0\cdot P+\sum_{i=1}^{N}\sum_{j=1}^{N}A_{i,j}Y_{i,j}.
\]

Vì \(Y_{i,j}\ge0\), có thể thấy \(P\in[-1,1]\). Ý nghĩa của mô hình này thực
chất là luồng chi phí lớn nhất trên đồ thị hai phía đầy đủ, chỉ khác ở chỗ ta
có thể tăng giới hạn lượng ra của mọi đỉnh ở một phía thêm \(P\), đồng thời
giảm giới hạn lượng vào của mọi đỉnh phía còn lại đi \(P\).

Trực giác cho thấy, khi \(P\) nằm trong các đoạn \([-1,0]\) và \([0,1]\), đáp án
là một hàm đơn đỉnh. Tác giả ghi rằng việc chứng minh vẫn còn khó, nên trước hết
thử lập bảng giá trị; kết quả cho thấy đúng là hàm đơn đỉnh. Gọi hàm đó là
\(f(P)\). Nó có một vài tính chất sau:
\begin{itemize}
  \item Chỉ khi \(f'(P)=0\) mới có nhiều giá trị \(P\) cho cùng một giá trị
  \(f(P)\). Vì vậy có thể tam phân hàm này.
  \item Với hàm đơn đỉnh trên \([-1,1]\), chỉ cần thực hiện một lần tam phân.
\end{itemize}
Cách này giải được \texttt{Task4}.

\paragraph{Nhiệm vụ hai, cách 2.}
Đây là ý tưởng ban đầu của tác giả. Tuy độ phức tạp cao hơn, tư tưởng của nó
khá khéo.

Nhận xét rằng đáp án của bài toán gốc có tính đơn điệu rõ ràng theo giá trị cần
kiểm tra. Vì thế có thể nhị phân trực tiếp đáp án; giả sử đáp án đang thử là
\(K\). Khi đó ràng buộc ban đầu
\[
  \sum_{i=1}^{N}R_i-\sum_{j=1}^{N}C_j=0
\]
được thay bằng
\[
  \sum_{i=1}^{N}R_i=K,\qquad
  \sum_{j=1}^{N}C_j=K.
\]
Đối ngẫu tiếp, ta được
\[
\begin{cases}
Y_{1,1}+Y_{1,2}+\cdots+Y_{1,N}+A'\le1,\\
Y_{2,1}+Y_{2,2}+\cdots+Y_{2,N}+A'\le1,\\
\cdots\\
Y_{1,1}+Y_{2,1}+\cdots+Y_{N,1}+B'\le1,\\
Y_{1,2}+Y_{2,2}+\cdots+Y_{N,2}+B'\le1,\\
\cdots\\
Y_{1,N}+Y_{2,N}+\cdots+Y_{N,N}+B'\le1,\\
Y_{i,j}\ge0,
\end{cases}
\]
\[
  \max z=K A'+K B'+\sum_{i=1}^{N}\sum_{j=1}^{N}A_{i,j}Y_{i,j}.
\]

Mô hình luồng của quy hoạch tuyến tính này cũng rất rõ: có thể dùng chi phí
\(K\) để nới giới hạn lưu lượng của mọi đỉnh ở một phía thêm \(K\). Theo tính
chất của đối ngẫu, khi và chỉ khi mô hình này có nghiệm cực đại, bài toán gốc
không có nghiệm, tức là giá trị \(K\) đang nhị phân nhỏ hơn đáp án đúng.

Rõ ràng khi mô hình này đạt nghiệm cực đại thì phải có \(A'\to-\infty\) và
\(B'\to-\infty\). Nhưng ta không thể trực tiếp tìm \(A'\) và \(B'\) trên khoảng
\((-\infty,1]\). Có thể dự đoán rằng khi \(A'\) và \(B'\) đủ nhỏ, với một
\(A'\) bất kỳ, cứ giảm \(A'\) đi \(\Delta A\) thì lượng \(B'\) cần giảm,
\(\Delta B\), sẽ tiến tới một hằng số.

Giả sử lúc này đã biết \(A'\) và \(B'\). Nếu \(\Delta A\ge\Delta B\), đặt
\(\Delta A=1\), rồi tìm \(\Delta B\) tương đối với \(\Delta A\). Rõ ràng
\(\Delta B\) nằm trong đoạn \([0,1]\) và có thể tam phân: nếu \(\Delta B\) quá
nhỏ thì \(\Delta A\) còn dư; nếu \(\Delta B\) quá lớn thì \(\Delta A\) không đủ
bù chi phí \(-\Delta B\cdot K\). Trường hợp \(\Delta A\le\Delta B\) làm tương
tự bằng cách đặt \(\Delta B=1\).

Còn cần xác định \(A'\) và \(B'\) ban đầu. Vì \(A'/B'\) cuối cùng sẽ tiến tới
\(\Delta A/\Delta B\), chỉ cần thay \(\Delta A=1\) bằng \(\Delta A=P_0\), với
\(P_0\) đủ lớn. Khi \(K\) càng gần đáp án, độ chính xác cần thiết của tỉ số
\(A'/B'\) càng cao; nếu muốn nhận được chính xác đáp án \(K\), \(P_0\) phải rất
lớn. Tuy nhiên đáp án chỉ cần \(4\) chữ số sau dấu thập phân, nên không cần
chính xác đến vậy; \(P_0\) có thể chọn tương đối nhỏ. Qua thử nghiệm, trong tình
huống thông thường, lấy \(P_0=N^2\) là đủ để đạt nghiệm tối ưu.

So với thuật toán thứ nhất, cách này có thêm một lớp nhị phân, nên độ phức tạp
tăng thêm một thừa số \(\log\). Đáng tiếc là nó chỉ vừa đủ qua dữ liệu
\(N\le50\), tức \texttt{Task3}.

\subsubsection{\texttt{Task2}}

Trong nhiệm vụ hai, với phần lớn dữ liệu ngẫu nhiên, \(P=0\) đã là nghiệm tối
ưu. Chỉ có rất ít bộ dữ liệu làm \(P\) dao động trong khoảng
\([-10^{-4},10^{-4}]\), về cơ bản có thể bỏ qua. Do đó có thể xuất đáp án của
nhiệm vụ một cho câu hỏi thứ hai.

\subsubsection{Khác}

Nếu ma trận có kích thước \(N\times M\) thì đương nhiên cũng có thể làm tương tự.
Khi đó với nhiệm vụ một, \(P\) không còn bằng \(0\), mà bằng
\[
  P=\frac{M-N}{N+M}.
\]

Bài này là một đồ thị hai phía đầy đủ. Nếu dùng \texttt{SPFA} để chạy luồng chi
phí thì hiệu quả khá thấp; cần dùng \texttt{zkw} hoặc nguyên thủy-đối ngẫu.

Đơn hình trong nhiều trường hợp cũng có hiệu suất không tệ, gần với
\texttt{zkw} luồng chi phí. Nhưng nếu người ra dữ liệu tận dụng đủ tri thức của
mình thì vẫn có thể làm nó bị kẹt.

Đồ thị hai phía của nhiệm vụ hai có tính chất đặc biệt nhất định. Nếu có thể bỏ
được bước tam phân, hoặc dùng cách khác để tối ưu mỗi lần chạy luồng chi phí,
tác giả rất hoan nghênh trao đổi thêm.

\subsection{Tổng kết}

Bài này có nhiều phiên bản dẫn xuất. Tuy nhiên các phiên bản khác hoặc có đề bài
quá phức tạp, hoặc tác giả chưa tìm được thuật toán đủ tốt. Nếu có ý tưởng tốt
hơn cho lớp bài này, tác giả rất mong được liên hệ.

Cảm hứng của bài đến từ một bài trước đây của tác giả tên là \emph{Chessboard}.
Mô hình ban đầu là đặt quân xe trên bàn cờ, yêu cầu mỗi ô chỉ được đặt nhiều
nhất một quân, và ô \((i,j)\) cần được ít nhất \(W(i,j)\) quân xe khống chế. Mô
hình này tuy mô tả đơn giản, nhưng dường như là \(\mathsf{NP}\)-khó: nó yêu cầu
nghiệm nguyên của một quy hoạch tuyến tính, trong khi nghiệm tối ưu của quy
hoạch tuyến tính này hầu như đều là số thực. Sau nhiều lần làm yếu ràng buộc,
tác giả cuối cùng thu được bài toán hiện tại.

Bài toán kiểm tra kiến thức cơ bản của thí sinh về quy hoạch tuyến tính và mô
hình hóa luồng mạng, đồng thời dùng nguyên lý đối ngẫu. Tính chất của thuật
toán thứ nhất rất đẹp, dù phần chứng minh vẫn còn để ngỏ trong bài gốc. Với
thuật toán thứ hai, ta lồng nhị phân và tam phân, rồi dùng luồng chi phí để phán
định có nghiệm hay không. Tác giả cho rằng đây là một tư tưởng khá hay: chuyển
bài toán tối ưu hóa thành bài toán phán định tính khả thi, rồi hiện thực nó trên
mạng luồng. Tiếc rằng với bài này, đó không phải thuật toán tốt nhất.

Hy vọng bài toán giúp độc giả có thêm gợi mở và hiểu sâu hơn về quy hoạch tuyến
tính cũng như các bài toán luồng mạng.

\subsection{Lời cảm ơn}

Cảm ơn CCF đã cung cấp nền tảng học tập và trao đổi. Cảm ơn thầy Xiang Qizhong
đã hướng dẫn tác giả. Cảm ơn các bạn học đã giúp đỡ tác giả.

\section{Đa giác biến đổi}

\begin{center}
Dong Honghua, Trường Trung học số 1 Thiệu Hưng
\end{center}

\subsection*{Tóm tắt}

Bài viết tổng kết các phép biến đổi thường dùng với đa giác, cho thấy tính đa
dạng của cách nhìn một đa giác, đồng thời minh họa tác dụng của từng phép biến
đổi qua ví dụ. Những biến đổi này cung cấp hướng suy nghĩ cho các bài toán liên
quan tới đa giác. Bài viết cũng đi sâu vào một dạng biến đổi để nghiên cứu bài
toán thống kê thông tin điểm bên trong đa giác, từ đó thu được một thuật toán
có độ phức tạp khá tốt.

\subsection{Dẫn nhập}

Những năm gần đây, đa giác xuất hiện thường xuyên trong các kỳ chọn đội tuyển
cấp tỉnh, các cuộc thi OI, cũng như ACM World Finals. Hình thức xuất hiện của
chúng phức tạp và thay đổi đa dạng.

Tác giả tổng kết một số cách xử lý như sau. Phần 2 giới thiệu vài kiến thức cơ
bản sẽ dùng về sau. Phần 3 liệt kê nhiều phép biến đổi của đa giác, kèm ví dụ
để người đọc dễ hiểu và mở rộng. Phần 4 xuất phát từ GIS, tức hệ thống thông
tin địa lý, để dẫn vào bài toán thống kê thông tin điểm bên trong đa giác; bài
toán được thảo luận từ trường hợp đặc biệt tới tổng quát, từ dễ tới khó, và cuối
cùng cho một thuật toán tổng quát có độ phức tạp tốt.

\subsection{Cơ sở}

\subsubsection{Định nghĩa đa giác}

\paragraph{Đa giác.}
Một hình phẳng khép kín tạo bởi ít nhất ba đoạn thẳng nối đuôi nhau theo thứ
tự.

\paragraph{Đa giác đơn.}
Một đa giác mà các cạnh không kề nhau không giao nhau.

\paragraph{Đa giác lồi.}
Một đa giác đơn mà mọi góc trong đều không vượt quá \(180^\circ\).

\subsubsection{Tích có hướng}

Với hai vector hai chiều \((x_1,y_1)\), \((x_2,y_2)\), tích có hướng của chúng
là
\[
  x_1y_2-x_2y_1.
\]
Giá trị này bằng diện tích có hướng của hình bình hành do hai vector tạo thành.

\subsubsection{Phương pháp tia}

Phương pháp tia dùng để phán định một điểm có nằm trong đa giác hay không. Từ
điểm hiện tại, kẻ một tia theo một hướng nào đó rồi đếm số giao điểm giữa đa
giác và tia này. Nếu số giao điểm là lẻ thì điểm nằm trong đa giác; nếu là chẵn
thì điểm nằm ngoài.

Để tiện tính toán, có thể chọn tia hướng lên trên và hơi lệch sang phải, nhằm
tránh trường hợp giao điểm rơi đúng vào đỉnh đa giác. Phương pháp này cũng áp
dụng được cho đa giác tự cắt.

\paragraph{Ví dụ 1: \emph{Bean}.}
\emph{Nguồn: [bzoj 1294] SCOI2009 Bean.}

\paragraph{Đại ý đề bài.}
Cho \(D\le9\) điểm có trọng số trên một lưới \(n\times m\). Hãy tìm một đường
đi xuất phát từ một điểm rồi quay lại điểm đó sao cho tổng trọng số các điểm bị
bao quanh trừ đi số bước là lớn nhất.

\paragraph{Phân tích.}
Đường đi tạo thành một đa giác có thể tự cắt. Vì vậy việc phán định mỗi điểm có
trọng số có bị bao quanh hay không trở thành bài toán điểm nằm trong đa giác.

Dùng phương pháp tia: với mỗi điểm có trọng số, kẻ tia hướng lên trên; khi đi
qua một cạnh giao với tia đó thì trạng thái của điểm được lật. Dùng nhị phân để
ghi trạng thái của từng điểm có trọng số, khi đó tổng giá trị điểm có thể suy ra
từ trạng thái cuối.

Do đó chỉ cần liệt kê điểm xuất phát, tính đường ngắn nhất để đạt tới từng trạng
thái nhị phân rồi quay lại điểm xuất phát. Vì trọng số cạnh đều bằng \(1\), có
thể dùng \texttt{bfs}.

\subsection{Các phép biến đổi}

\subsubsection{Kết hợp với gốc tọa độ}

Cạnh là thành phần chính của đa giác. Nếu kết hợp mỗi cạnh với gốc tọa độ, ta
thu được một số tam giác.

Theo cách phán định của phương pháp tia, có thể chứng minh diện tích đa giác
bằng tổng diện tích có dấu của các tam giác này. Diện tích mỗi tam giác có thể
tính trực tiếp bằng tích có hướng. Cần chú ý thứ tự lấy tích có hướng khác nhau
sẽ cho dấu diện tích khác nhau; điều này vừa đúng lúc phản ánh chiều đi quanh
của đa giác.

\paragraph{Ví dụ 2: \emph{Pollution Solution}.}
\emph{Nguồn: World Finals 2013 Problem J.}

\paragraph{Đại ý đề bài.}
Tính diện tích phần giao giữa một đa giác và một hình tròn.

\paragraph{Phân tích.}
Diện tích đa giác có thể tách thành một số diện tích có hướng của tam giác, nên
bài toán rút gọn thành tính diện tích phần giao giữa tam giác và hình tròn. Nếu
tách theo tâm đường tròn, ta bảo đảm một đỉnh của tam giác nằm ở tâm. Sau đó
chia bốn trường hợp theo quan hệ vị trí giữa tam giác và đường tròn rồi tính
riêng từng trường hợp.

\subsubsection{Tách theo trục tọa độ}

Tương tự, có thể kết hợp cạnh với trục tọa độ: trừ các cạnh thẳng đứng, mỗi
cạnh được chiếu xuống một nửa trục, và cạnh cùng hình chiếu của nó tạo thành
một hình thang vuông hoặc hình chữ nhật.

\subsubsection{Nửa mặt phẳng}

Một đa giác lồi có thể xem là giao của một số nửa mặt phẳng.

\paragraph{Ví dụ 3: Giao đa giác lồi.}
\emph{Nguồn: [bzoj 2618] CQOI2006.}

\paragraph{Đại ý đề bài.}
Tính diện tích giao của \(n\) đa giác lồi.

\paragraph{Phân tích.}
Giao của các đa giác lồi chính là giao của toàn bộ các nửa mặt phẳng tương ứng.

Ở đây giới thiệu một thuật toán giao nửa mặt phẳng dùng phương pháp tăng dần,
độ phức tạp bậc hai nhưng dễ viết. Với mỗi nửa mặt phẳng mới, tìm các điểm của
giao hiện tại nằm bên trong và bên ngoài nửa mặt phẳng đó; xóa các điểm bên
ngoài, đồng thời thêm giao điểm giữa nửa mặt phẳng mới và các đoạn nối một điểm
trong với một điểm ngoài. Như vậy ta thu được giao mới.

\subsubsection{Cây}

Mọi đường chéo của đa giác lồi đều nằm bên trong nó, nên một đường chéo có thể
chia đa giác lồi thành hai đa giác lồi. Làm đệ quy sẽ thu được một phép tam giác
hóa. Các tam giác được tách ra tạo thành một cây.

Đa giác đơn cũng có thể biến thành cây. Từ mọi đỉnh, kéo dài theo phương ngang
sang trái và phải cho tới giao điểm đầu tiên; kéo dài thành đường thẳng cũng
được. Cách này chia đa giác thành nhiều hình thang, và các hình thang đó tạo
thành một cây.

\paragraph{Ví dụ 4: \emph{Journey}.}
\emph{Nguồn: [bzoj 2657] ZJOI2012 journey.}

\paragraph{Đại ý đề bài.}
Cho phép tam giác hóa của một đa giác lồi. Hãy tìm một đường chéo sao cho số
tam giác mà nó đi qua là lớn nhất.

\paragraph{Phân tích.}
Phép tam giác hóa tạo thành cấu trúc cây, nên thử biến đường chéo thành một
đường đi trên cây.

Kết luận là: các đường chéo của đa giác lồi có số tam giác đi qua khác \(0\)
tương ứng một-một với mọi đường đi trên cây.

Khi \(n=3\), kết luận hiển nhiên đúng. Giả sử kết luận đúng với \(n=k\), ta
chứng minh với \(n=k+1\). Xóa một đỉnh của đa giác lồi \(k+1\) cạnh thì thu
được đa giác lồi \(k\) cạnh; trên cây chỉ cần xét trường hợp thêm một nút lá
\(x\), có cha là \(y\). Theo giả thiết quy nạp, các đường chéo cũ tương ứng với
các đường đi trong cây cũ. Khi thêm đỉnh bị xóa trở lại, vì \(y\) là cha của
\(x\), mọi đoạn nối từ đỉnh mới trong vùng \(x\) tới các đỉnh khác đều phải đi
qua cạnh nối giữa \(x\) và \(y\). Vì vậy các đoạn đó tương ứng với mọi đường đi
trên cây xuất phát từ \(x\). Kết luận đúng với \(n=k+1\).

Như vậy, tìm đường chéo đi qua nhiều tam giác nhất trở thành tìm đường dài nhất
trên cây; có thể giải bằng quy hoạch động trên cây hoặc hai lần
\texttt{bfs}.

\paragraph{Ví dụ 5: \emph{Toil for Oil}.}
\emph{Nguồn: World Finals 2002 Problem F.}

\paragraph{Đại ý đề bài.}
Cho một đa giác có lỗ trên biên. Hãy tính diện tích phần bên trong đa giác có
thể chứa dầu.

\paragraph{Phân tích.}
Dùng các đường thẳng nằm ngang qua mọi đỉnh để cắt đa giác thành nhiều hình
thang. Trong mỗi hình thang, hoặc toàn bộ có dầu, hoặc hoàn toàn không có dầu.

Quét từ dưới lên trên để sinh từng vùng. Có thể dùng đường trung tuyến của dải
hiện tại để cắt: nếu nó giao với cạnh đa giác thì thêm biên trên và biên dưới;
sắp xếp hai dãy biên này sẽ thu được quan hệ tương ứng. Nếu phía dưới thành
phần liên thông hiện tại đã có lỗ, phần phía trên không thể có dầu, nên đánh dấu
thành phần liên thông đó là không khả thi. Phần phía trên không ảnh hưởng tới
dải hiện tại, nên trực tiếp cộng diện tích khả thi trong dải hiện tại vào đáp
án.

Dùng DSU để duy trì tính liên thông của cây, đồng thời dùng các lỗ trên biên
dưới trước khi thống kê dải hiện tại và trên biên trên sau khi thống kê để cập
nhật trạng thái của thành phần liên thông.

\subsection{Loạt \emph{Architect}: thống kê thông tin điểm trong đa giác}

\subsubsection{Ứng dụng trong GIS}

Trong GIS, hệ thống thông tin địa lý, ta thường cần thống kê các giá trị đặc
trưng nằm trong một vùng. Vùng thường có thể biểu diễn bằng đa giác, nên các bài
toán này trở thành bài toán thống kê thông tin điểm bên trong đa giác.

Trong phần lớn hệ thống GIS, cách làm là dùng phương pháp tia để lần lượt phán
định từng điểm có nằm trong đa giác hay không. Thuật toán này có hiệu suất thấp
và chưa tận dụng tốt các tính chất của bản đồ.

\subsubsection{\emph{Architect}}

\paragraph{Đại ý đề bài.}
\emph{Nguồn: POJ Challenge Round 5, lời mời của Trường Trung học số 1 Thiệu
Hưng.}

Hỗ trợ thêm điểm động và hỏi số điểm nằm trong một đa giác đơn mà mọi góc trong
đều là bội của \(45^\circ\). Các điểm nằm ở tâm ô lưới, còn đa giác nằm trên
biên ô lưới.

\paragraph{Vét cạn.}
Dùng phương pháp tia để lần lượt phán định từng điểm có nằm bên trong hay
không.

\paragraph{Tách đa giác.}
Vì đa giác khá phức tạp, ta xét cách tách. Nếu đem phương pháp dùng gốc tọa độ
và từng cạnh để tạo tam giác, vốn dùng khi tính diện tích đa giác, áp dụng vào
bài này, ta sẽ sinh ra một số cạnh vừa không song song với trục tọa độ, vừa
không tạo góc \(45^\circ\); điều này phá hỏng điều kiện của đề.

Vì vậy xét một cách tách khác. Trừ cạnh thẳng đứng, mỗi cạnh được chiếu xuống
trục \(x\); cạnh đó và hình chiếu tạo thành hình thang vuông \(45^\circ\) hoặc
hình chữ nhật. Số điểm trong toàn bộ các hình thang vuông \(45^\circ\) và hình
chữ nhật, cộng trừ theo hướng duyệt, sẽ cho số điểm trong đa giác ban đầu: nếu
duyệt theo chiều kim đồng hồ thì cạnh hướng sang phải lấy dấu \(+\), cạnh hướng
sang trái lấy dấu \(-\). Cần chú ý rằng điểm nằm trên biên đa giác cũng được
tính, nên hình thang vuông \(45^\circ\) mang dấu \(-\) phải dịch xuống một ô.

\paragraph{Chuyển hóa bài toán.}
Sau khi tách đa giác, bài toán trở thành đếm số điểm trong các hình thang vuông
\(45^\circ\) và hình chữ nhật.

Trước hết bỏ qua thao tác thêm điểm động; giả sử mọi điểm đã được thêm xong rồi
mới hỏi. Với truy vấn số điểm trong một hình chữ nhật có một cạnh nằm trên trục
\(x\), có thể chuyển nó thành: phần đỏ cộng phần xanh, trừ phần xanh. Cả hai
phần đều là truy vấn số điểm nằm phía dưới bên trái một điểm truy vấn.

Sau đó dùng thuật toán quét: sắp xếp thao tác thêm điểm và truy vấn theo tọa độ
\(x\), dùng tọa độ \(y\) làm khóa phụ; khi quét tới một truy vấn, đưa mọi điểm ở
bên trái điểm truy vấn vào cấu trúc dữ liệu, chẳng hạn cây Fenwick, rồi theo tọa
độ \(y\) để hỏi tổng đoạn hoặc tổng tiền tố trong cấu trúc dữ liệu.

Với hình thang vuông \(45^\circ\), cũng dùng cách tương tự; lúc này khóa \(y\)
được thay bằng \(x+y\).

\paragraph{Chia để trị \texttt{cdq}.}
Cuối cùng, do đề bài cho thêm điểm và hỏi xen kẽ, còn đóng góp của điểm cho mỗi
truy vấn là độc lập, có thể chia để trị theo thời gian, tức \texttt{cdq}. Tất cả
sự kiện ban đầu được sắp theo thời gian; chọn trung điểm, chia dãy thành hai
nửa, đệ quy trái và phải, rồi tính đóng góp của các điểm bên trái cho các truy
vấn bên phải. Vì thời gian của bên trái đều nhỏ hơn bên phải, phần này trở lại
trường hợp thêm điểm trước rồi mới hỏi, dùng phương pháp vừa nêu là được.

\paragraph{Độ phức tạp thời gian.}
\[
  O(n\log^2 n).
\]

\subsubsection{\emph{Architext1}}

\paragraph{Đại ý đề bài.}
\emph{Nguồn: lần hỏi thứ nhất của kỳ hỗ tuyển đội tuyển 2014.}

Ban đầu có \(n\) điểm trên mặt phẳng, mỗi điểm có trọng số. Có \(Q\) thao tác;
mỗi thao tác là sửa trọng số điểm hoặc hỏi tổng trọng số các điểm nằm trong một
đa giác đơn. Bảo đảm các cạnh của mọi đa giác truy vấn tạo thành một đồ thị
phẳng liên thông.

\paragraph{Không có sửa đổi.}
Trước hết xét trường hợp không có sửa đổi. Tổng trọng số điểm có thể cộng trừ.
Tách đa giác theo trục tọa độ: mỗi cạnh và hình chiếu của nó lên trục \(x\) tạo
thành một hình thang. Ta cần tính tổng trọng số trong hình thang và cộng trừ
theo hướng cạnh khi thống kê.

Chuyển sang cách nhìn ``điểm đóng góp cho hình thang''. Dùng đường quét để tối
ưu: dùng cây cân bằng duy trì các đoạn thẳng còn giao với đường quét; khi gặp
một điểm ứng viên, cộng một giá trị cho mọi đoạn nằm phía trên nó. Cuối cùng
thống kê tổng trọng số trên mọi đoạn và cộng trừ theo hướng.

\paragraph{Độ phức tạp thời gian.}
\[
  O(S\log S),
\]
trong đó \(S\) là tổng quy mô cạnh cần xử lý.

\paragraph{Chia để trị \texttt{cdq}.}
Nếu dùng thuật toán trên mà cần tăng hoặc giảm trọng số điểm thì làm thế nào?

Phần cộng trừ vẫn có thể tách được, nên có thể lồng \texttt{cdq}: biến tình
huống sửa và hỏi xen kẽ thành sửa trước rồi hỏi sau. Cụ thể, với dãy hiện tại,
chọn trung điểm, tính ảnh hưởng của các sửa đổi bên trái lên các truy vấn bên
phải; phần này chính là trường hợp sửa trước hỏi sau, quay về bài toán trên.
Sau đó đệ quy xử lý riêng nửa trái và nửa phải.

\paragraph{Độ phức tạp thời gian.}
\[
  O(S\log S\log Q).
\]

\subsubsection{\emph{Architext2}}

\paragraph{Đại ý đề bài.}
\emph{Nguồn: kỳ hỗ tuyển đội tuyển 2014.}

Trên cơ sở bài trước, ngoài tổng trọng số điểm còn phải hỏi trọng số điểm lớn
nhất.

\paragraph{Chuyển hóa bài toán.}
Vì đã cho đồ thị phẳng, ta thử tìm cấu trúc trên đồ thị đối ngẫu. Trong đồ thị
đối ngẫu, mỗi đa giác truy vấn bao quanh một thành phần liên thông, và thành
phần đó cũng là liên thông trên đồ thị đối ngẫu. Mỗi cạnh của đa giác chính là
một cạnh trên đồ thị đối ngẫu. Vì vậy bài toán chuyển thành: xóa một số cạnh
rồi hỏi thông tin trong một thành phần liên thông. Khi đa giác suy biến thành
đoạn thẳng thì bên trong không có miền nào; trường hợp này có thể đặc biệt xử
lý trực tiếp.

Tiếp theo dẫn vào bài toán đồ thị động.

\paragraph{Bài toán đồ thị động.}
Mô tả ngắn gọn: nhiều lần hỏi thông tin của một thành phần liên thông sau khi
xóa một số cạnh.

Dùng \texttt{cdq}. Tại mọi thời điểm, bảo đảm mọi cạnh không xuất hiện trong bất
kỳ truy vấn nào của đoạn hiện tại đều đã được gộp. Đồng thời ghi số lần mỗi cạnh
xuất hiện trong các truy vấn của đoạn.

Khi đệ quy sang nửa trái, thêm vào đồ thị các cạnh xuất hiện ở truy vấn nửa
phải nhưng không xuất hiện ở truy vấn nửa trái, rồi dùng DSU để duy trì thông
tin trong thành phần liên thông. Sau khi đệ quy trở về, cần khôi phục DSU về
trạng thái trước khi đệ quy, tức xóa các cạnh vừa thêm do nửa trái.

Vì những cạnh bị xóa là các cạnh được thêm sau cùng, chỉ cần thao tác trên ngăn
xếp thêm cạnh: hoàn tác thao tác gán cha trong DSU và khôi phục thông tin được
duy trì. Khi đệ quy sang nửa phải cũng làm tương tự và khi quay lại cũng khôi
phục.

Khi đoạn chỉ còn một truy vấn, trực tiếp lấy thông tin của thành phần liên thông
chứa nó.

\paragraph{Tương ứng thông tin.}
Khó khăn còn lại là đưa thông tin điểm trong đồ thị phẳng ban đầu lên các đỉnh
của đồ thị đối ngẫu, tức các miền của đồ thị phẳng.

Một truy vấn là phần bên trong của một đa giác. Cần tìm ít nhất một miền nằm bên
trong, chẳng hạn miền ở bên phải một cạnh khi duyệt đa giác theo chiều kim đồng
hồ, rồi hỏi thông tin của thành phần liên thông chứa miền đó.

\paragraph{Không có sửa đổi.}
Khi tính \(\max\), một điểm có thể bị tính lặp nhiều lần. Nếu không có sửa đổi,
cứ lấy trọng số lớn nhất của mọi điểm thuộc một miền làm trọng số của miền đó,
rồi áp dụng thuật toán đồ thị động để hỏi trọng số điểm lớn nhất trong một thành
phần liên thông.

\paragraph{Độ phức tạp thời gian.}
\[
  O(S\log S\log n).
\]

\paragraph{Số điểm.}
Xét tiếp trường hợp đặc biệt mọi trọng số điểm đều bằng \(1\), tức cần hỏi số
điểm bên trong. Có thể dùng công thức Euler trên đồ thị phẳng liên thông:
\[
  \text{số điểm}=\text{số cạnh}-\text{số miền}-1.
\]
Số miền và số cạnh trong một thành phần liên thông có thể tính tương đối dễ, từ
đó suy ra số điểm.

\paragraph{Độ phức tạp thời gian.}
\[
  O(S\log S\log n).
\]

\paragraph{Trường hợp tổng quát.}
Với trường hợp tổng quát, ta cần ánh xạ mỗi điểm ban đầu vào một miền nào đó.

Tiếp tục phân tích truy vấn, có thể thấy lân cận của mọi điểm nằm bên trong đa
giác cũng nằm trong thành phần liên thông tương ứng trên đồ thị đối ngẫu. Vì
vậy, với điểm bên trong, chọn tùy ý một miền làm miền tương ứng là được.

Điểm trên biên không thỏa tính chất này, nhưng các điểm đó có thể lấy trực tiếp
từ thông tin của truy vấn. Ngoài ra cần cưỡng chế rằng điểm trên biên không
được thêm vào miền khi xử lý truy vấn; trong \texttt{cdq}, phải ghi thêm thông
tin về số lần một điểm xuất hiện. Cụ thể, khi đệ quy nửa trái, cần đưa các điểm
xuất hiện ở nửa phải nhưng không xuất hiện ở nửa trái vào miền tương ứng của
chúng.

\paragraph{Độ phức tạp thời gian.}
\[
  O(S\log S\log n).
\]

\paragraph{Thêm sửa đổi.}
Khi có thao tác sửa đổi, do ta đã có thông tin về số thao tác mà một điểm liên
quan tới, chỉ cần tính cả sửa đổi vào đó. Khi đệ quy tới đoạn chỉ còn thao tác
sửa đổi thì thực hiện sửa đổi.

\paragraph{Độ phức tạp thời gian.}
\[
  O(S\log S\log n).
\]

\subsubsection{\emph{ArchitEXT}}

\paragraph{Đại ý đề bài.}
Trên cơ sở bài trước, không cho trước đồ thị phẳng liên thông tạo bởi toàn bộ
đa giác truy vấn.

\paragraph{Tự lực xây dựng.}
Không cho đồ thị phẳng nhưng vẫn muốn dùng thuật toán trên, nên chỉ còn cách tự
xây dựng đồ thị phẳng. Dùng đường quét để tìm mọi giao điểm giữa các cạnh của
các đa giác; các giao điểm này cùng với các cạnh đa giác tạo thành đồ thị phẳng.

Bước này có độ phức tạp
\[
  O(\text{số giao điểm}\cdot\log S).
\]

\paragraph{Không liên thông.}
Cần chú ý đồ thị phẳng thu được bằng cách này không nhất thiết liên thông. Vì
vậy phải làm cho nó liên thông. Áp dụng phương pháp tác giả trình bày trong buổi
trao đổi học viên WC2014, có thể chuyển nó thành đồ thị phẳng liên thông. Sau
khi có đồ thị phẳng liên thông, bài toán trở thành bài trước.

\paragraph{Tối ưu.}
Điểm nghẽn của độ phức tạp là bước tìm toàn bộ giao điểm, tức
\(O(\text{số giao điểm})\). Tìm hết mọi giao điểm vừa không hợp lý lắm, vừa quá
lãng phí.

Xét chia khối: cứ mỗi \(T\) truy vấn tạo thành một khối. Trong khối này cần dựng
đồ thị phẳng; những điểm còn lại dùng định vị điểm bằng đường quét để đưa vào
một miền. Khi đó dựng đồ thị phẳng tốn
\[
  O\left(\frac{S}{T}T^2\log S\right),
\]
định vị các điểm còn lại tốn
\[
  O\left(\frac{S}{T}S\log S\right),
\]
và giải \(T\) truy vấn tốn
\[
  O\left(\frac{S}{T}T\log^2 T\right).
\]
Tổng hợp lại, chọn \(T=\sqrt S\) là tối ưu, cho độ phức tạp cuối cùng
\[
  O(S^{1.5}\log S).
\]

Vẫn còn một vấn đề: nếu một đa giác truy vấn có quá nhiều cạnh, làm dãy không
thể chia theo \(\sqrt S\) thì sao? Chú ý số đa giác như vậy không nhiều, và bên
trong chỉ có một miền, nên có thể dùng trực tiếp định vị điểm để phán định, với
tổng độ phức tạp \(O((nQ+S)\log S)\). Lấy riêng mọi truy vấn có số cạnh lớn hơn
\(\sqrt S\), số lượng không vượt quá \(\sqrt S\), rồi giải từng truy vấn độc
lập; như vậy vẫn bảo đảm độ phức tạp \(O(S^{1.5}\log S)\).

\subsubsection{Tiểu kết}

Khi các thuật toán thường dùng gặp khó ở truy vấn \(\max\), tác giả chọn một
hướng khác: ghép nhiều đa giác thành một đồ thị phẳng rồi chuyển bài toán thành
bài toán đồ thị.

Trong bài toán này còn nhiều lần dùng chia để trị theo thời gian, tức
\texttt{cdq}, để biến phức tạp thành đơn giản. Ở cuối, bài viết dùng thêm tư
tưởng chia khối và phân loại trường hợp để giảm độ phức tạp xấu nhất, từ đó thu
được một thuật toán khá tốt.

\subsection{Tổng kết}

Mặc dù số cạnh của đa giác không cố định và hình dạng phức tạp, gây nhiều khó
khăn khi giải bài, nhưng thông qua những cách tách khéo léo, đa giác có thể biến
thành một số phần nhỏ hơn, tạo điều kiện để xử lý từng phần.

Sau khi phân tích đặc điểm của đa giác trong đề, áp dụng các phương pháp tách
thường dùng thường đem lại hiệu quả tốt.

\subsection{Lời cảm ơn}

Cảm ơn China Computer Federation đã cung cấp nền tảng học tập và trao đổi. Cảm
ơn các thầy Chen Heli, Shao Hongxiang, You Guanghui và Dong Yehua của Trường
Trung học số 1 Thiệu Hưng đã quan tâm và hướng dẫn tác giả trong nhiều năm.
Cảm ơn huấn luyện viên đội tuyển quốc gia Hu Weidong và Yu Linyun đã hướng dẫn.
Cảm ơn các anh chị Xu Jie, Zhong Yiqin, Fei Jiezhong, Liang Jiawen của Đại học
Thanh Hoa và Jiang Youzhi của Đại học Giao thông Thượng Hải đã giúp đỡ tác giả.
Cảm ơn các bạn He Qizheng, Zheng Zhongyi, Xu Zhengjie của Trường Trung học số 1
Thiệu Hưng đã giúp đỡ và gợi mở. Cảm ơn các bạn Yu Yili, Zhang Hengjie, Wang
Jianhao, Guo Yu và nhiều bạn học khác của Trường Trung học số 1 Thiệu Hưng đã
giúp đỡ và gợi mở. Cảm ơn tất cả thầy cô và bạn bè từng giúp đỡ tác giả. Cảm ơn
cha mẹ và gia đình đã ủng hộ, quan tâm và chăm sóc chu đáo.

\subsection*{Tài liệu tham khảo}

\begin{enumerate}
  \item SUN, ``Bàn về một lớp thuật toán chia để trị'', bài giảng WC2013.
  \item RRR, ``Bàn về vài cách giải phi kinh điển cho bài cấu trúc dữ liệu'',
  luận văn đội tuyển quốc gia 2013.
  \item HA, ``Ứng dụng đường quét trong hình học tính toán'', trao đổi học viên
  WC2014.
  \item 246, ``Báo cáo ra đề \emph{Architext}'', bài tập đội tuyển quốc gia
  2014.
\end{enumerate}

\section{Bước đầu nghiên cứu thuật toán liên quan tới nhóm hoán vị}

\begin{center}
Cen Ruoxu, Trường Trung học Trấn Hải, Chiết Giang
\end{center}

\subsection*{Tóm tắt}

Nhóm hoán vị là một mô hình thường gặp trong các kỳ thi tin học. Bài viết này
giới thiệu những kiến thức cơ bản về nhóm hoán vị, rồi xuất phát từ bài toán
tổng quát là xác định một phần tử có thuộc nhóm hoán vị hay không để nghiên cứu
sơ bộ thuật toán Schreier--Sims.

\subsection{Kiến thức chuẩn bị}

\subsubsection{Nhóm}

Giả sử \(G\) là một tập không rỗng, còn \(\circ\) là một phép toán hai ngôi
được định nghĩa trên \(G\). Nếu thỏa mãn các điều kiện sau:
\begin{itemize}
  \item tính đóng: \(\forall a,b\in G,\ a\circ b\in G\);
  \item tính kết hợp: \(\forall a,b,c\in G,\ (a\circ b)\circ c
  =a\circ(b\circ c)\);
  \item phần tử đơn vị: \(\exists e\in G,\ \forall a\in G,\ e\circ a
  =a\circ e=a\);
  \item phần tử nghịch đảo: \(\forall a\in G,\ \exists a^{-1}\in G,\ aa^{-1}
  =a^{-1}a=e\),
\end{itemize}
thì \((G,\circ)\) được gọi là một nhóm; viết gọn là \(G\) là nhóm. Từ đây trở
đi, ta viết \(a\circ b\) thành \(ab\). Số phần tử trong một nhóm được gọi là bậc
của nhóm; theo đó có nhóm hữu hạn và nhóm vô hạn. Nhóm là sự trừu tượng hóa của
nhiều hệ đại số. Chẳng hạn, toàn bộ các số nguyên đối với phép cộng, hoặc các
số nguyên trong \([1,n]\) nguyên tố cùng nhau với \(n\) đối với phép nhân modulo
\(n\), đều tạo thành nhóm. Cần chú ý rằng nhóm không nhất thiết thỏa mãn tính
giao hoán.

Nếu \((G,\circ)\) là nhóm, \(H\) là tập con của \(G\), và \((H,\circ)\) cũng là
nhóm, thì \(H\) được gọi là nhóm con của \(G\), ký hiệu \(H\le G\). Mọi nhóm
\(G\) đều có hai nhóm con tầm thường là \(G\) và \(\{e\}\); các nhóm con khác
được gọi là nhóm con thực sự.

Với một tập con \(M\) của \(G\), giao của tất cả các nhóm con chứa \(M\) cũng là
một nhóm con; nhóm này được gọi là nhóm con sinh bởi \(M\), ký hiệu
\(\langle M\rangle\). Có thể hiểu nhóm con sinh là nhóm thu được bằng cách lấy
các phần tử trong \(M\) và thực hiện phép toán tùy ý nhiều lần. Khi đó \(M\)
được gọi là một tập sinh của \(\langle M\rangle\).

Ví dụ, xét nhóm đơn giản \(G=\{0,1,2,3,4,5\}\), phép toán là cộng modulo \(6\),
phần tử đơn vị là \(0\). Khi đó \(H_1=\{0,2,4\}\) và \(H_2=\{0,3\}\) là các
nhóm con, trong đó \(H_1\) cũng là nhóm con sinh bởi \(\{2\}\).

\subsubsection{Lớp kề}

Nếu \(H\) là nhóm con của \(G\), với mọi \(a\in G\), gọi
\[
  aH=\{ah\mid h\in H\}
\]
là một lớp kề trái của \(H\), và gọi
\[
  Ha=\{ha\mid h\in H\}
\]
là một lớp kề phải của \(H\).

Trong \(G\), số lớp kề trái của \(H\) bằng số lớp kề phải của \(H\). Thật vậy,
ánh xạ \(Ha\mapsto a^{-1}H\) là một song ánh. Dưới đây ta chủ yếu xét lớp kề
phải.

Trong ví dụ trên,
\[
\begin{aligned}
H_1+0=H_1+2=H_1+4&=\{0,2,4\},\\
H_1+1=H_1+3=H_1+5&=\{1,3,5\}.
\end{aligned}
\]
Với \(H_2\), ta có \(H_2+0=H_2+3=\{0,3\}\),
\(H_2+1=H_2+4=\{1,4\}\), và \(H_2+2=H_2+5=\{2,5\}\). Từ ví dụ này có thể quan
sát được định lý sau.

\paragraph{Định lý 1.}
Nếu \(H\) là nhóm con của \(G\), thì với mọi hai lớp kề phải \(Ha,Hb\) của
\(H\), hoặc \(Ha=Hb\), hoặc \(Ha\cap Hb=\emptyset\).

\paragraph{Chứng minh.}
Nếu tồn tại \(x\in Ha\cap Hb\), thì tồn tại \(h_1,h_2\in H\) sao cho
\(x=h_1a=h_2b\). Do đó
\[
  \forall ha\in Ha,\quad
  ha=hh_1^{-1}h_1a=hh_1^{-1}h_2b=h'b\in Hb,
\]
với \(h'=hh_1^{-1}h_2\in H\). Suy ra \(Ha\subseteq Hb\); tương tự
\(Hb\subseteq Ha\). Vậy \(Ha=Hb\). Định lý được chứng minh.

Định lý này cho thấy nhóm \(G\) có thể được chia thành hợp của các lớp kề phải
đôi một rời nhau, từ đó cho ta một cách phân tích và giản hóa cấu trúc của nhóm.

Ký hiệu \(|G:H|\) là số lớp kề phải phân biệt của nhóm con \(H\) trong \(G\).
Dùng \(1\) để chỉ nhóm con chỉ chứa phần tử đơn vị, thì \(|G:1|\) chính là bậc
của \(G\). Ta lập tức có định lý sau.

\paragraph{Định lý 2 (Lagrange).}
Nếu \(H\) là nhóm con của nhóm hữu hạn \(G\), thì
\[
  |G:1|=|G:H|\,|H:1|.
\]

\subsubsection{Hoán vị}

Một song ánh từ một tập hữu hạn \(\Omega\) đến chính \(\Omega\) được gọi là một
hoán vị của \(\Omega\). Không mất tính tổng quát, coi
\(\Omega=\{1,2,\ldots,n\}\). Khi đó một hoán vị có thể biểu diễn dưới dạng
\[
  \begin{pmatrix}
  1 & 2 & \cdots & n\\
  a_1 & a_2 & \cdots & a_n
  \end{pmatrix},
\]
trong đó \((a_1,a_2,\ldots,a_n)\) là một hoán vị của dãy \(1,2,\ldots,n\). Phép
toán giữa các hoán vị là hợp thành:
\[
  \begin{pmatrix}
  1 & 2 & \cdots & n\\
  a_1 & a_2 & \cdots & a_n
  \end{pmatrix}
  \begin{pmatrix}
  1 & 2 & \cdots & n\\
  b_1 & b_2 & \cdots & b_n
  \end{pmatrix}
  =
  \begin{pmatrix}
  a_1 & a_2 & \cdots & a_n\\
  b_1 & b_2 & \cdots & b_n
  \end{pmatrix}.
\]

Trên \(n\) phần tử có \(n!\) hoán vị. Dễ kiểm tra rằng \(n!\) hoán vị này tạo
thành một nhóm đối với phép hợp thành hoán vị, gọi là nhóm đối xứng bậc \(n\),
ký hiệu \(S_n\). Nhóm hoán vị là nhóm con của \(S_n\); các phần tử của nó là
các hoán vị.

Ảnh của phần tử \(\beta\) qua hoán vị \(g\) được ký hiệu là \(\beta^g\). Tập
các ảnh của \(\beta\) dưới mọi hoán vị trong nhóm hoán vị \(G\) được gọi là
quỹ đạo của \(\beta\), ký hiệu \(\beta^G\). Trong nhóm hoán vị \(G\), các hoán
vị không làm thay đổi tập phần tử \(A=\{a_1,\ldots,a_m\}\) tạo thành nhóm con
ổn định của \(A\), ký hiệu \(G_A\) hoặc \(G_{a_1,\ldots,a_m}\).

\subsubsection{Ví dụ 1: \emph{Shift it!}}

\paragraph{Tóm tắt đề bài.}
Có một lưới \(n\times n\). Trên các ô lần lượt viết các số từ \(1\) đến
\(n^2\), mỗi số xuất hiện đúng một lần. Mỗi thao tác có thể dịch vòng một hàng
sang trái hoặc sang phải một ô, hoặc dịch vòng một cột lên trên hoặc xuống
dưới một ô. Hãy xác định có thể dùng các thao tác đó để biến lưới ban đầu thành
lưới đích hay không; nếu có thì hãy tìm một phương án bất kỳ không quá
\(10000\) bước.

\paragraph{Quy mô dữ liệu.}
\(n\le 6\).

\paragraph{Phân tích.}
Tuy quy mô dữ liệu có vẻ rất nhỏ, số lượng dãy thao tác lại rất lớn nên khó tìm
kiếm trực tiếp. Nhìn theo quan điểm nhóm hoán vị, ta thấy mỗi loại thao tác có
thể biểu diễn thành một hoán vị trên \(n^2\) số. Tập hợp tất cả thao tác có thể
thực hiện chính là nhóm con \(G\) của \(S_{n^2}\) sinh bởi những hoán vị đó.
Câu hỏi trở thành: hoán vị \(h\) biến lưới ban đầu thành lưới đích có thuộc
\(G\) hay không.

Khi \(n\) là số chẵn, ta có thể dựng một phương án hoán đổi hai số kề nhau bất
kỳ. Chẳng hạn, để hoán đổi \(1\) và \(2\) trong hình nguồn, lần lượt thực hiện
một chuỗi dịch vòng trên hàng đầu và cột đầu: lên, trái, xuống, phải, lên. Hiệu
quả của chuỗi thao tác này là hoán đổi \(1\) và \(2\), đồng thời các số còn lại
trong cột đầu bị dịch vòng lên một ô. Lặp lại \(n-1\) lần thì cuối cùng chỉ còn
tác dụng hoán đổi \(1\) và \(2\).

Vì có thể hoán đổi hai số kề nhau bất kỳ, hiển nhiên mọi lưới đích đều đạt
được: ta chỉ cần lần lượt đưa từng số về vị trí cần đến bằng các phép hoán đổi.
Kết hợp thêm vài chiến lược tham lam đơn giản có thể giảm số bước xuống trong
giới hạn \(10000\).

Điểm thú vị là khi \(n\) lẻ thì không phải lúc nào cũng có lời giải. Ta biết
một hoán vị có thể được tách thành tích của một số chu trình. Chu trình
\((a_1,a_2,\ldots,a_m)\) biểu thị \(a_1\) chuyển thành \(a_2\), \(a_2\) chuyển
thành \(a_3\), \(\ldots\), và \(a_m\) chuyển thành \(a_1\). Chu trình độ dài
\(2\) được gọi là một phép đổi chỗ; mọi chu trình lại có thể tách thành tích
của các phép đổi chỗ. Cách biểu diễn một hoán vị thành tích các phép đổi chỗ
không duy nhất, nhưng tính chẵn lẻ là bất biến, từ đó chia hoán vị thành hoán
vị lẻ và hoán vị chẵn. Khi \(n\) lẻ, mọi thao tác đều là hoán vị chẵn, nên không
thể sinh ra hoán vị lẻ.

\subsection{Thuật toán Schreier--Sims}

\subsubsection{Bài toán tổng quát về tính giải được của trò chơi hoán vị}

Trong ví dụ 1, tuy ta thu được một kết luận đẹp, lời giải đã dùng một cấu trúc
khó nghĩ ra và các tính chất rất đặc thù. Dưới đây ta xét bài toán tổng quát
hơn: thực hiện thao tác trên \(n\) số, mỗi thao tác là một hoán vị, tập thao tác
là \(S\); hỏi có thể biến một trạng thái thành một trạng thái khác hay không.
Nói cách khác, cho \(S\subseteq S_n\) và \(h\in S_n\), cần xác định
\(h\in\langle S\rangle\) hay không. Dưới đây giả sử tập phần tử là
\(\Omega=\{1,2,\ldots,n\}\), và \(G=\langle S\rangle\subseteq S_n\).

\subsubsection{Cơ sở và tập sinh mạnh}

Cơ sở của \(G\) là một dãy phần tử của \(\Omega\),
\[
  B=(\beta_1,\ldots,\beta_m),
\]
thỏa \(G_B=1\), tức là trong \(G\), hoán vị giữ nguyên mọi phần tử của \(B\) chỉ
có thể là phần tử đơn vị. \(B\) định nghĩa một chuỗi nhóm con
\[
  G=G^{[1]}\ge G^{[2]}\ge\cdots\ge G^{[m]}\ge G^{[m+1]}=1. \tag{1}
\]
Trong đó
\[
  G^{[i]}=G_{\beta_1,\ldots,\beta_{i-1}},
\]
tức là nhóm con gồm các hoán vị giữ nguyên \(\{\beta_1,\ldots,\beta_{i-1}\}\).
Nếu với mọi \(1\le i\le m\) đều có \(G^{[i+1]}\ne G^{[i]}\), thì cơ sở này được
gọi là không dư thừa. Các cơ sở không dư thừa khác nhau có thể có độ dài khác
nhau.

Một tập sinh \(T\) của nhóm \(G\) được gọi là tập sinh mạnh của \(G\) đối với cơ
sở \(B\), nếu
\[
  \forall\,1\le i\le m+1,\quad
  \langle T\cap G^{[i]}\rangle=G^{[i]}. \tag{2}
\]
Nói cách khác, tập sinh mạnh phải chứa các tập sinh của tất cả nhóm con trong
(1).

Ví dụ, xét \(G=S_4\), dãy \(B=(1,2,3)\) là một cơ sở không dư thừa của \(G\).
Ở đây \(G^{[1]},G^{[2]},G^{[3]}\) lần lượt là tập tất cả hoán vị trên
\(\{1,2,3,4\}\), trên \(\{2,3,4\}\), và trên \(\{3,4\}\); \(G^{[4]}=1\), thỏa
(1). Hai tập
\[
T_1=\{(1,2,3,4),(3,4)\}
\]
và
\[
T_2=\{(1,2,3,4),(2,3,4),(3,4)\}
\]
đều là tập sinh của \(G\), nhưng \(T_1\) không phải là tập sinh mạnh đối với
\(B\), vì \(\langle T_1\cap G^{[2]}\rangle\ne G^{[2]}\). Còn \(T_2\) là một
tập sinh mạnh đối với \(B\).

\subsubsection{Quá trình phân rã}

Giả sử đã tìm được cơ sở \(B\) và tập sinh mạnh \(T\). Ta sẽ dùng chúng để xác
định \(h\) có thuộc \(G\) hay không.

Dùng các lớp kề của \(G^{[i+1]}\) để chia \(G^{[i]}\). Trong \(G^{[i]}\),
\(\beta_i\) có thể biến thành các phần tử thuộc quỹ đạo
\(\beta_i^{G^{[i]}}\), còn \(G^{[i+1]}\) là nhóm ổn định của \(\beta_i\). Do đó
mỗi phần tử trong \(\beta_i^{G^{[i]}}\) tương ứng với một lớp kề của
\(G^{[i+1]}\). Với mỗi lớp kề, ta chọn một phần tử đại diện \(r\) để biểu diễn
lớp kề \(G^{[i+1]}r\). Tập các phần tử đại diện này ký hiệu là \(R_i\).

Có thể tìm \(R_i\) bằng BFS: lấy phần tử trong quỹ đạo làm đỉnh, lấy các hoán vị
trong \(T\cap G^{[i]}\) làm cạnh, và bắt đầu BFS từ \(\beta_i\). Nếu đi được
đến \(\gamma\), điều đó chứng tỏ \(\gamma\in\beta_i^{G^{[i]}}\). Nhân lần lượt
các hoán vị trên đường đi từ \(\beta_i\) đến \(\gamma\), ta thu được phần tử
đại diện của lớp kề biến \(\beta_i\) thành \(\gamma\).

Tiếp tục ví dụ trên, \(G=S_4\), \(B=(1,2,3)\), và
\[
  T=\{(1,2,3,4),(2,3,4),(3,4)\}.
\]
Ta có \(G^{[3]}=\{e,(3,4)\}\). Nhóm này chia \(G^{[2]}\) thành ba lớp kề:
\[
\begin{aligned}
G^{[3]}e&=\{e,(3,4)\},\\
G^{[3]}(2,3)&=\{(2,3),(2,3,4)\},\\
G^{[3]}(2,4)&=\{(2,4),(2,3,4)\}.
\end{aligned}
\]
Do đó \(R_2=\{e,(2,3),(2,4)\}\). Các hoán vị trong ba lớp kề này lần lượt biến
\(\beta_2=2\) thành \(2,3,4\).

Bây giờ, mọi \(g\in G\) có thể biểu diễn duy nhất dưới dạng
\[
  g=r_mr_{m-1}\cdots r_1,\qquad r_i\in R_i.
\]
Quá trình phân rã rất đơn giản: với \(g\in G\), trước hết tìm phần tử đại diện
lớp kề \(r_1\in R_1\) thỏa \(\beta_1^g=\beta_1^{r_1}\); sau đó đặt
\(g_2=gr_1^{-1}\in G^{[2]}\). Tiếp tục tìm \(r_2\in R_2\) thỏa
\(\beta_2^{g_2}=\beta_2^{r_2}\), đặt \(g_3=g_2r_2^{-1}\), rồi lặp lại tương tự.

Quá trình phân rã có thể xác định \(h\) có thuộc \(G\) hay không. Ta thử phân
rã \(h\) bằng phương pháp trên; nếu phân rã thành công thì hiển nhiên
\(h\in G\), ngược lại \(h\notin G\). Có hai kiểu thất bại: hoặc trong quá trình
phân rã, hoán vị
\[
  h_i=hr_1^{-1}r_2^{-1}\cdots r_{i-1}^{-1}
\]
đưa \(\beta_i\) ra ngoài \(\beta_i^{G^{[i]}}\), khiến ta không thể tiếp tục;
hoán vị \(h_i\) này được gọi là hoán vị dư. Hoặc ở cuối quá trình,
\(h_{m+1}\ne e\); khi đó \(h_{m+1}\) cũng được gọi là một hoán vị dư.

\subsubsection{Bổ đề Schreier}

Nếu \(R\) là tập các phần tử đại diện lớp kề của \(H\) trong \(G\), thì với mọi
\(g\in G\), \(Hg\cap R\) chỉ có đúng một phần tử; ký hiệu phần tử đó là
\(\overline{g}\).

\paragraph{Định lý 3.}
Giả sử \(H\le G=\langle S\rangle\), \(R\) là tập các phần tử đại diện lớp kề
của \(H\) trong \(G\), và \(e\in R\). Khi đó tập
\[
  T=\{rs\overline{rs}^{-1}\mid r\in R,\ s\in S\}
\]
là một tập sinh của \(H\).

\paragraph{Chứng minh.}
Theo định nghĩa, mọi phần tử trong \(T\) đều thuộc \(H\), nên
\(\langle T\rangle\subseteq H\).

Lấy tùy ý \(h\in H\le G\). Viết \(h=s_1s_2\cdots s_k\), trong đó \(s_i\in S\).
Ta định nghĩa một dãy phần tử \(h_0,h_1,\ldots,h_k\) của \(G\) sao cho
\[
  h_j=t_1t_2\cdots t_jr_{j+1}s_{j+1}s_{j+2}\cdots s_k. \tag{3}
\]
Trong đó \(t_i\in T\), \(r_{j+1}\in R\), và \(h_j=h\). Ban đầu đặt
\(h_0=es_1s_2\cdots s_k=h\). Nếu \(h_j\) đã được xác định, đặt
\[
  t_{j+1}=r_{j+1}s_{j+1}\overline{r_{j+1}s_{j+1}}^{-1},\qquad
  r_{j+2}=\overline{r_{j+1}s_{j+1}}.
\]
Rõ ràng \(h_{j+1}=h_j=h\), đúng theo dạng yêu cầu của (3). Ta có
\[
  h=h_k=t_1t_2\cdots t_kr_{k+1}.
\]
Do \(h\in H\) và \(t_1t_2\cdots t_k\in\langle T\rangle\le H\), suy ra
\(r_{k+1}\in H\cap R=1\). Vì vậy \(h\in\langle T\rangle\).

Tóm lại, \(H\subseteq\langle T\rangle\), nên \(\langle T\rangle=H\).

\subsubsection{Quy trình thuật toán}

Ta liên tục điều chỉnh và duy trì dãy phần tử
\[
  B=(\beta_1,\beta_2,\ldots,\beta_m)
\]
cùng dãy tập sinh \(T_1,T_2,\ldots,T_{m+1}\), bảo đảm \(T_i\) là tập ổn định của
\(\{\beta_1,\ldots,\beta_{i-1}\}\), đồng thời
\(\langle T_i\rangle\ge\langle T_{i+1}\rangle\) với \(1\le i\le m\),
\(\langle T_1\rangle=G\), và \(T_{m+1}=1\). Ta còn duy trì tập đại diện lớp kề
\(R_i\) của \(\langle T_i\rangle_{\beta_i}\) trong \(\langle T_i\rangle\). Dùng
một con trỏ \(\mathit{cur}\), bảo đảm rằng khi \(i>\mathit{cur}\) thì
\[
  \langle T_i\rangle_{\beta_i}=\langle T_{i+1}\rangle. \tag{4}
\]
Khi đó \((\beta_{\mathit{cur}+1},\ldots,\beta_m)\) là một cơ sở của
\(\langle T_{\mathit{cur}}\rangle\), và
\[
  \bigcup_{\mathit{cur}+1\le j\le m}T_j
\]
là tập sinh mạnh của \(\langle T_{\mathit{cur}}\rangle\).

\begin{enumerate}
  \item Ban đầu đặt \(m=1\), chọn \(\beta_1\) là một phần tử bất kỳ bị một hoán
  vị trong \(S\) làm thay đổi, đặt \(T_1=S\), \(\mathit{cur}=1\), rồi dùng BFS
  để tìm \(R_1\).

  \item Mỗi lần xét xem (4) có đúng tại \(i=\mathit{cur}\) hay không. Theo điều
  đã bảo đảm, \(\langle T_{\mathit{cur}}\rangle_{\beta_{\mathit{cur}}}
  \supseteq\langle T_{\mathit{cur}+1}\rangle\), nên chỉ cần kiểm tra chiều
  ngược lại. Dùng định lý 3 để tìm tập sinh \(T'\) của
  \(\langle T_{\mathit{cur}}\rangle_{\beta_{\mathit{cur}}}\), rồi dùng quá
  trình phân rã để xác định mọi phần tử của \(T'\) có thuộc
  \(\langle T_{\mathit{cur}+1}\rangle\) hay không.

  Nếu (4) đúng, giảm \(\mathit{cur}\) đi \(1\). Nếu không đúng, có một phần tử
  \(h\in T'\) không thuộc \(\langle T_{\mathit{cur}+1}\rangle\). Đưa hoán vị dư
  thu được khi phân rã \(h\) vào \(T_{\mathit{cur}+1}\). Nếu
  \(\mathit{cur}=m\), chọn một phần tử bất kỳ bị hoán vị dư này làm thay đổi
  làm \(\beta_{m+1}\), rồi chạy lại BFS để cập nhật \(R_{\mathit{cur}+1}\).
  Lúc này (4) tại \(i=\mathit{cur}+1\) chưa chắc đúng, nên tăng
  \(\mathit{cur}\) thêm \(1\).

  \item Lặp lại quá trình trên đến khi \(\mathit{cur}=0\). Khi đó ta thu được
  cơ sở \(B\) của \(G\) và tập sinh mạnh
  \[
    T=\bigcup_{1\le j\le m}T_j.
  \]
\end{enumerate}

\subsubsection{Phân tích độ phức tạp}

Kích thước của cơ sở nhiều nhất là \(n\). Mỗi \(T_i\) nhiều nhất thay đổi
\(n\) lần, vì sau mỗi lần thay đổi, quỹ đạo của \(\beta_i\) sẽ tăng thêm một
phần tử. Vì vậy bước 2 được thực hiện \(O(n^2)\) lần. Mỗi lần, kích thước tập
sinh mạnh của \(\langle T_{\mathit{cur}}\rangle_{\beta_{\mathit{cur}}}\) là
\[
  O(|R_{\mathit{cur}}|\,|T_{\mathit{cur}}|)=O(n^2),
\]
và phân rã từng phần tử trong đó cần \(O(n^2)\). Từ đó thu được cận trên thời
gian \(O(n^6)\).

Chú ý rằng nếu đã biết một phần tử nào đó của tập sinh mạnh của
\(\langle T_{\mathit{cur}}\rangle_{\beta_{\mathit{cur}}}\) thuộc
\(\langle T_{\mathit{cur}+1}\rangle\), về sau không cần phân rã nó lại nữa.
Do đó, với mỗi \(1\le\mathit{cur}\le m\), chỉ cần thực hiện
\[
  O(|R_{\mathit{cur}}|\,|T_{\mathit{cur}}|)=O(n^2)
\]
lần phân rã. Tổng độ phức tạp thời gian là \(O(n^5)\). Nếu kích thước nhóm là
\(|G|\), độ phức tạp thời gian cũng có thể viết là \(O(n^2\log^3|G|)\).

Trong thực tế, hằng số của thuật toán rất nhỏ, thường không cần đến nhiều thao
tác như vậy. Chương trình của tác giả có thể chạy dữ liệu \(n=100\) trong
\(2\) giây.

Độ phức tạp bộ nhớ là \(O(n^3)\).

\subsubsection{Ví dụ 2: \emph{Group}}

\paragraph{Tóm tắt đề bài.}
Cho một tập \(S\) gồm các hoán vị độ dài \(N\), \(|S|=M\). Hãy tìm bậc nhỏ nhất
của một tập \(G\) thỏa các điều kiện:
\[
  S\subset G,
\]
và
\[
  \forall\sigma,\tau\in G,\quad \sigma\tau^{-1}\in G.
\]

\paragraph{Quy mô dữ liệu.}
\[
  N\le 50,\qquad M\le 100.
\]

\paragraph{Phân tích.}
Trong \(G\), tính kết hợp và phần tử nghịch đảo hiển nhiên đúng theo định
nghĩa, tính đóng cũng đúng, và phần tử đơn vị \(e=\sigma\sigma^{-1}\in G\). Do
đó \(G\) là một nhóm. Nhóm nhỏ nhất chứa \(S\) chính là nhóm do \(S\) sinh ra.
Vì vậy \(G=\langle S\rangle\), và thứ cần tìm là \(|\langle S\rangle|\).

Dùng thuật toán Schreier--Sims để tìm cơ sở \(B\) của \(\langle S\rangle\).
Ta biết \(B\) định nghĩa một chuỗi nhóm con
\[
  G=G^{[1]}\ge G^{[2]}\ge\cdots\ge G^{[m]}\ge G^{[m+1]}=1.
\]
Theo định lý Lagrange,
\[
  |G|=\prod_{i=1}^{m}|G^{[i]}:G^{[i+1]}|.
\]
Số lớp kề của \(G^{[i+1]}\) trong \(G^{[i]}\) chính là \(|R_i|\). Thuật toán
Schreier--Sims đã tìm được \(R_i\), nên chỉ cần tính trực tiếp
\(\prod_{i=1}^{m}|R_i|\). Cần dùng số nguyên độ chính xác cao.

\subsection{Tổng kết}

Thuật toán Schreier--Sims là một thuật toán cơ bản trong nhóm tính toán. Còn có
những thuật toán tương tự tốt hơn và các tối ưu cho thuật toán này, nhưng do
trình độ của tác giả có hạn, đồng thời xét đến độ khó hiện thực trong OI, bài
viết không giới thiệu thêm. Thuật toán này thực ra biểu diễn rõ ràng cấu trúc
của nhóm hoán vị, nên có thể thuận tiện hoàn thành các nhiệm vụ như xác định
tính thành viên và tính bậc. Tuy nhiên, đây là thuật toán tổng quát, không tận
dụng tính chất đặc thù của một nhóm hoán vị cụ thể, nên độ phức tạp thời gian
khá lớn. Khi đối mặt với bài cụ thể, ta vẫn cần khai thác tính chất riêng của
đề rồi mới thiết kế thuật toán.

\subsection{Lời cảm ơn}

Cảm ơn bạn Du Yuhao đã giúp đỡ tác giả trong quá trình viết bài.

Cảm ơn thầy Li Jian đã hướng dẫn.

\subsection*{Tài liệu tham khảo}

\begin{enumerate}
  \item Akos Seress, \emph{Permutation Group Algorithms}, Cambridge University
  Press.
  \item Donald E. Knuth, ``Efficient Representation of Perm Groups'',
  \emph{Combinatorica} 11 (1991).
  \item Nhóm biên soạn Khoa Toán ứng dụng, Đại học Đồng Tế, \emph{Toán rời
  rạc}, Nhà xuất bản Đại học Đồng Tế.
\end{enumerate}

\section{Bàn về phụ thuộc tuyến tính}

\begin{center}
Kuang Zhengfei, Trường Yali, Trường Sa
\end{center}

\subsection*{Tóm tắt}

Trong đời OI, rồi ở đại học hoặc những bậc học cao hơn, rất nhiều học sinh sẽ ít
nhiều tiếp xúc với đại số tuyến tính. Phụ thuộc tuyến tính là một thành phần
quan trọng của đại số tuyến tính. Bản thân nó không phức tạp, nhưng dấu vết của
nó xuất hiện trong rất nhiều mảng kiến thức quan trọng. Bài viết này giới thiệu
phụ thuộc tuyến tính, thảo luận các mở rộng của nó trong đại số tuyến tính, và
một số ứng dụng kinh điển trong thi tin học.

\subsection{Kiến thức chuẩn bị}

Trước khi đi vào chủ đề chính, ta cần giới thiệu một ít kiến thức đại số tuyến
tính.

\subsubsection{Định thức của ma trận}

Định thức là một hàm trong đại số tuyến tính, ánh xạ một ma trận vuông cấp \(n\)
\(A\) tới một đại lượng vô hướng. Nó được định nghĩa bằng công thức toán học;
bạn đọc có thể tra cứu tài liệu liên quan, ở đây không nhắc lại. Trong bài viết
này, ta dùng \(\det(A)\) hoặc \(|A|\) để biểu thị định thức của ma trận \(A\).

\subsubsection{Ma trận chuyển vị}

Trong đại số tuyến tính, chuyển vị của một ma trận \(n\times m\) \(A\) là một ma
trận khác, ký hiệu \(A^T\). Mỗi hàng của \(A\) tương ứng với một cột của
\(A^T\). Ví dụ, với ma trận \(3\times2\)
\[
  \begin{bmatrix}
    a & b\\
    c & d\\
    e & f
  \end{bmatrix},
\]
chuyển vị của nó là
\[
  \begin{bmatrix}
    a & c & e\\
    b & d & f
  \end{bmatrix}.
\]

\subsubsection{Ma trận nghịch đảo}

Với một ma trận vuông cấp \(n\) \(A\), nếu tồn tại một ma trận vuông cấp \(n\)
khác \(B\) sao cho
\[
  AB=BA=I_n,
\]
trong đó \(I_n\) là ma trận đơn vị cấp \(n\), thì gọi \(A\) là khả nghịch, còn
\(B\) là ma trận nghịch đảo của \(A\).

\paragraph{Bổ đề 1.}
Một ma trận vuông \(A\) khả nghịch khi và chỉ khi \(\det(A)\ne0\) (quy tắc
Cramer).

\subsubsection{Không gian tuyến tính}

Định nghĩa đầy đủ của không gian tuyến tính khá dài; ở đây ta chỉ giải thích
không gian tuyến tính tạo bởi các vector \(k\) chiều, tức các bộ có thứ tự gồm
\(k\) phần tử.

Giả sử \(V\) là một tập gồm các vector \(k\) chiều, còn \(\mathbb{F}\) là một
trường, thường là trường số. Nếu
\[
  \forall a,b\in V,\quad a+b\in V,
\]
và
\[
  \forall a\in V,\ k\in\mathbb{F},\quad ka\in V,
\]
thì gọi \(V\) là một không gian tuyến tính trên trường \(\mathbb{F}\). Cần đặc
biệt chú ý rằng bất kể phần tử thật sự trong không gian tuyến tính là gì, ta đều
gọi chúng là vector.

\subsubsection{Tổ hợp tuyến tính}

Giả sử \(V\) là một không gian tuyến tính trên trường \(\mathbb{F}\), và
\[
  S=\{v_1,v_2,\ldots,v_n\}
\]
là một tập con của \(V\). Với một phần tử \(v\in V\), nếu tồn tại một bộ hệ số
\(\{a_1,a_2,\ldots,a_n\}\in\mathbb{F}\) sao cho
\[
  v=a_1v_1+a_2v_2+\cdots+a_nv_n,
\]
thì gọi \(v\) là một tổ hợp tuyến tính của \(S\).

\subsection{Phụ thuộc tuyến tính}

\subsubsection{Phụ thuộc tuyến tính là gì}

Gọi \(V\) là một không gian tuyến tính trên trường \(\mathbb{F}\). Với một tập
con
\[
  S=\{v_1,v_2,\ldots,v_n\}
\]
của \(V\), nếu tồn tại một bộ hệ số không đồng thời bằng \(0\)
\(a_1,a_2,\ldots,a_n\) trong \(\mathbb{F}\) sao cho
\[
  a_1v_1+a_2v_2+\cdots+a_nv_n=0,
\]
thì gọi \(S\) là phụ thuộc tuyến tính. Ở đây \(0\) là vector không. Ngược lại,
nếu không tìm được bộ hệ số như vậy, thì gọi nhóm vector này là độc lập tuyến
tính.

Nói cách khác, nếu vector không là một tổ hợp tuyến tính của \(S\), thì gọi \(S\)
phụ thuộc tuyến tính; nếu không thì gọi \(S\) độc lập tuyến tính. Một nhóm
vector phụ thuộc tuyến tính được gọi là một nhóm phụ thuộc tuyến tính; trường hợp
ngược lại tương tự.

Ví dụ, các vector \([1,2,0]\), \([0,-1,1]\), \([1,1,1]\) phụ thuộc tuyến tính,
vì vector cuối là tổng của hai vector đầu. Còn các vector \([1,0,0]\),
\([0,1,0]\), \([0,0,1]\) độc lập tuyến tính.

Có một điểm cần nhắc tới: nếu trong công thức trên, ta thay toàn bộ phép toán
bằng phép xor, thì cũng có thể nói rằng giữa chúng tồn tại một quan hệ tương tự.
Trong OI, mối liên hệ giữa xor và phụ thuộc tuyến tính còn xuất hiện tương đối
nhiều hơn.

\subsubsection{Các định lý cơ bản về phụ thuộc tuyến tính}

Phụ thuộc tuyến tính có nhiều định lý cơ bản.

\paragraph{Định lý 1.}
Giữa \(k+1\) vector \(k\) chiều nhất định có phụ thuộc tuyến tính.

\paragraph{Định lý 2.}
Mọi siêu tập của một nhóm phụ thuộc tuyến tính đều phụ thuộc tuyến tính.

\paragraph{Định lý 3.}
Mọi tập con của một nhóm độc lập tuyến tính đều độc lập tuyến tính.

\paragraph{Định lý 4.}
Nếu trong một nhóm vector \(S\) có một vector không, hoặc có hai vector bằng
nhau, thì nhóm đó phụ thuộc tuyến tính.

\paragraph{Định lý 5.}
Mọi nhóm phụ thuộc tuyến tính đều có thể biểu diễn bằng tổ hợp tuyến tính của
một nhóm độc lập tuyến tính.

Bản thân phụ thuộc tuyến tính không có quá nhiều điều đáng kể riêng lẻ, nhưng
tần suất nó xuất hiện trong đại số tuyến tính lại rất cao. Đó là hướng mà ta sẽ
thảo luận tiếp theo.

\subsection{Cơ sở của không gian tuyến tính}

Định nghĩa không gian tuyến tính đã được nhắc tới ở trên. Rõ ràng các không gian
Euclid \(\mathbb{R}^n\) với số chiều khác nhau đều là không gian tuyến tính trên
trường số thực \(\mathbb{R}\). Trong không gian Euclid hai chiều
\(\mathbb{R}^2\), mọi vector đều có thể được biểu diễn duy nhất bằng tổ hợp
tuyến tính của hai vector độc lập tuyến tính \([0,1]\), \([1,0]\). Nếu mở rộng
hiện tượng này, ta có thể nhận được tính chất tương tự cho mọi không gian tuyến
tính. Vì vậy, ta gọi những vector tương tự \([0,1]\), \([1,0]\) là cơ sở của
không gian tuyến tính. Định nghĩa chuẩn hơn là:

\begin{quote}
Giả sử \(V\) là một không gian tuyến tính, \(B\) là một tập con của \(V\). Nếu
mọi vector trong \(V\) đều có thể biểu diễn duy nhất thành tổ hợp tuyến tính của
các vector trong \(B\), thì gọi \(B\) là một cơ sở của \(V\).
\end{quote}

Từ trường hợp \(\mathbb{R}^2\), không khó để nghĩ rằng có thể mọi cơ sở của
không gian tuyến tính đều độc lập tuyến tính. Thực tế đúng là như vậy, vì nếu
một cơ sở phụ thuộc tuyến tính thì sẽ có vô số cách tổ hợp tuyến tính để biểu
diễn vector trong không gian. Vì thế, ta có thể mô tả cơ sở của không gian tuyến
tính bằng một cách khác:

\begin{quote}
Cơ sở của một không gian tuyến tính là một tập con cực đại thỏa độc lập tuyến
tính.
\end{quote}

Hiển nhiên, một không gian tuyến tính có thể có nhiều cơ sở, nhưng số phần tử của
chúng, dưới đây gọi là lực lượng cơ sở, đều bằng nhau; số đó được gọi là số
chiều của không gian tuyến tính. Ngược lại, một nhóm độc lập tuyến tính chỉ có
thể trở thành cơ sở của một không gian tuyến tính. Do đó, ta có thể dùng cơ sở
để biểu diễn không gian tuyến tính. Tương tự, ta cũng có thể dùng một nhóm vector
\(S\), không nhất thiết độc lập tuyến tính, để xây dựng một không gian tuyến
tính; không gian được xây dựng này gọi là \(\operatorname{span}(S)\).

Ngoài ra, cơ sở của một số không gian tuyến tính có kích thước vô hạn; ở đây chỉ
nhắc qua và không trình bày kỹ. Bạn đọc có hứng thú có thể tìm đọc thêm tài
liệu khác.

\subsection{Hạng của ma trận}

Ma trận có thể được xem như vector tạo bởi nhiều vector, lại có nhiều tính chất
đẹp, nên giữ vị trí rất quan trọng trong đại số tuyến tính.

\subsubsection{Hạng của ma trận là gì}

Chính vì ma trận có thể được xem như một nhóm vector hàng hoặc vector cột, việc
nghiên cứu các vector ấy có phụ thuộc tuyến tính hay không cũng là một vấn đề
đáng xét. Hạng của ma trận xuất hiện từ đó.

Một ma trận \(A\) có hai loại hạng: hạng hàng và hạng cột. Hạng hàng là số lượng
lớn nhất các hàng độc lập tuyến tính của ma trận \(A\); hạng cột là số lượng lớn
nhất các cột thỏa điều kiện tương tự. Hiển nhiên, hạng hàng của \(A\) bằng hạng
cột của \(A^T\). Nhưng điều đẹp hơn là:

\paragraph{Định lý 6.}
Hạng hàng của một ma trận bằng hạng cột của nó.

Có rất nhiều cách chứng minh; ở đây chỉ đưa ra một cách. Tuy nhiên, trước khi
chứng minh, ta còn cần thảo luận một vài thứ khác.

\subsubsection{Quan hệ giữa hạng và cơ sở}

Ma trận có hạng, còn không gian tuyến tính có cơ sở. Trước đó ta đã nhắc rằng
một nhóm vector có thể xây dựng ra một không gian tuyến tính, còn ma trận vừa
khéo chính là một nhóm vector như vậy. Không khó nhận ra rằng tập tương ứng với
hạng hàng của ma trận chính là cơ sở của không gian tuyến tính tạo bởi các
vector hàng của nó, dưới đây gọi là không gian hàng; hạng cột thì tương ứng với
cơ sở của không gian cột.

\subsubsection{Hạng hàng bằng hạng cột}

Với thảo luận ở phần trước, ta có thể chứng minh định lý trên.

Xét một ma trận \(n\times m\) \(A\). Giả sử hạng hàng của nó là \(r\), tức số
chiều của không gian hàng \(V\) của \(A\) là \(r\). Trong \(V\), chọn tùy ý một
nhóm vector
\[
  S=\{v_1,v_2,\ldots,v_r\},
\]
rồi dùng các vector này làm hàng để tạo thành một ma trận \(r\times m\) \(R\).
Hiển nhiên, mỗi vector hàng của \(A\) đều có thể biểu diễn bằng một tổ hợp tuyến
tính của \(S\). Nói bằng phép nhân ma trận, nhất định tồn tại một ma trận
\(n\times r\) \(C\) sao cho
\[
  A=CR.
\]

Vì \(A=CR\), mỗi vector cột của \(A\) đều có thể biểu diễn bằng tổ hợp tuyến tính
của các vector cột trong \(C\). Rõ ràng không gian cột của \(A\) được chứa hoàn
toàn trong không gian cột của \(C\), nên hạng cột của \(A\) không lớn hơn hạng
cột của \(C\). Lại vì \(C\) chỉ có \(r\) cột, nên hạng cột của \(C\) không lớn
hơn \(r\), tức hạng hàng của \(A\). Do đó hạng cột của \(A\) không lớn hơn hạng
hàng của \(A\). Theo tính đối xứng, hạng hàng của \(A\) cũng không lớn hơn hạng
cột của \(A\). Vì vậy hạng hàng của \(A\) bằng hạng cột của \(A\). Chứng minh
xong.

Vì hạng hàng bằng hạng cột, ta thống nhất hai khái niệm này và gọi chung là hạng
của ma trận, ký hiệu \(R(A)\). Hiển nhiên, với một ma trận \(n\times m\) \(A\),
\[
  R(A)\le\min(n,m).
\]
Khi \(R(A)=\min(n,m)\), ta gọi \(A\) là đầy hạng; ngược lại gọi là thiếu hạng.

\subsubsection{Hạng và định thức}

Khi định thức của một ma trận vuông cấp \(n\) \(A\) khác \(0\), không khó chứng
minh \(n\) vector hàng của \(A\) độc lập tuyến tính. Nói cách khác, ma trận này
đầy hạng. Vì thế, nếu dùng định thức để hiểu hạng, ta có một định nghĩa mới:

\begin{quote}
Khi trong một ma trận \(A\) tồn tại một định thức con cấp \(r\), tức chọn tùy ý
\(r\) vector hàng để lập ma trận rồi lấy định thức, khác \(0\), còn mọi định
thức con cấp \(r+1\) đều bằng \(0\), ta quy định hạng của \(A\) là \(R(A)=r\).
\end{quote}

Đến đây, quan hệ giữa cơ sở, hạng và định thức đều đã được phân tích. Bây giờ
chỉ còn một vấn đề: tính hạng như thế nào.

\subsubsection{Cách tính hạng}

Nếu cần tính hạng, phương pháp phổ biến nhất là khử Gauss. Tin rằng tất cả học
sinh từng học OI đều đã viết khử Gauss, và xem đây là cách thông dụng để giải
một hệ phương trình tuyến tính. Thực ra, sau khi khử Gauss một ma trận, hay nói
cách khác một nhóm vector hàng, \(A\), thứ thu được chính là một cơ sở trong
\(\operatorname{span}(A)\). Nói cách khác, sau khi khử Gauss một lần, số phần tử
khác \(0\) còn lại chính là \(R(A)\).

Thông thường, độ phức tạp thời gian của khử Gauss là \(O(n^3)\). Nhưng nếu thay
tổ hợp tuyến tính giữa các vector bằng xor giữa các phần tử, và gọi \(P\) là cỡ
lớn nhất của phần tử, thì số chiều của không gian tuyến tính tương ứng với một
nhóm phần tử nhiều nhất là \(O(\log P)\); khi đó độ phức tạp của khử Gauss trở
thành \(O(n\log P)\).

\subsubsection{Tổng xor lớn nhất}

Nhắc đến khử Gauss thì không thể không nhắc đến bài toán tổng xor lớn nhất. Đây
là một bài toán tương đối kinh điển trong OI: cho một nhóm số tự nhiên, hãy tìm
tập con có xor lớn nhất. Rõ ràng, sau khi khử Gauss theo xor nhóm số này, ta sẽ
thu được một tam giác ngược, với các phần tử giảm dần từ trên xuống dưới. Khi
đó, ta duyệt từng phần tử từ trên xuống dưới, lấy giá trị lớn hơn giữa đáp án
hiện tại và xor của nó với phần tử đang xét làm đáp án mới. Không khó chứng minh
đáp án sinh ra theo cách này nhất định là tối ưu.

\subsection{Liên hệ ngoài đại số tuyến tính}

Các chương trước đều nói về một vài mở rộng của phụ thuộc tuyến tính trong đại
số tuyến tính, thiên về toán học hơn. Thực ra phụ thuộc tuyến tính cũng có liên
hệ với rất nhiều thứ khác.

\subsubsection{Phụ thuộc tuyến tính và matroid}

Nhiều bạn từng học tham lam đều biết matroid, tức nguồn gốc của cách chứng minh
thuật toán tham lam. Dưới đây, ta dùng cặp \(M=\{S,L\}\) để biểu diễn một
matroid. Giả sử \(A\) là một nhóm vector hàng, có thể chứng minh:

\paragraph{Định lý 7.}
Lấy tập nền \(S\) là nhóm vector \(A\), và lấy \(L\) là họ mọi tập con độc lập
tuyến tính của \(A\); khi đó \((S,L)\) cấu thành một matroid.

Matroid có bốn tính chất. Nếu cả bốn tính chất đều được thỏa, định lý trên được
chứng minh. Trong đó hai tính chất là hiển nhiên, chỉ cần chứng minh tính di
truyền và tính trao đổi.

\paragraph{Tính di truyền.}
Suy ra từ Định lý 3.

\paragraph{Tính trao đổi.}
Dùng phản chứng. Giả sử \(X,Y\in L\) và \(|X|>|Y|\). Nếu với mọi
\(v\in X-Y\) đều có \(Y\cup\{v\}\notin L\), thì mọi vector trong \(X\) đều có
thể biểu diễn bằng tổ hợp tuyến tính của các vector trong \(Y\). Nhưng \(X\) độc
lập tuyến tính, không thể được biểu diễn hoàn toàn bằng một tập có số phần tử
nhỏ hơn; điều này mâu thuẫn với \(|X|>|Y|\). Vì vậy tính trao đổi nhất định
được thỏa. Chứng minh xong.

Với tính chất này, dùng tham lam là có thể giải bài toán nhóm độc lập tuyến tính
có trọng số lớn nhất. Ta xem tiếp bài sau.

\subsubsection{CQOI2013 Problem 1 Nim}

\paragraph{Tóm tắt đề bài.}
Hiện có hai người \(A,B\) chơi một trò chơi. Luật chơi như sau.

Trong trò chơi có \(N\) đống diêm. Ở lượt đầu tiên, \(A\) lấy ra một số đống
diêm, nhưng không được lấy hết; sau đó \(B\) cũng thực hiện thao tác tương tự.
Tiếp theo, nếu xor số que diêm trong các đống còn lại bằng \(0\), thì \(B\)
thắng; ngược lại \(A\) thắng.

Hỏi \(A\) cần lấy ít nhất bao nhiêu que diêm để có thể thắng.

\paragraph{Quy mô dữ liệu.}
\[
  N\le100,\qquad \text{mỗi số que diêm}\le10^9.
\]

\paragraph{Phân tích.}
Nếu sau khi \(A\) lấy một số đống diêm, các phần tử còn lại độc lập tuyến tính,
thì \(A\) thắng.

Vì vậy bài toán trở thành: cho một số tự nhiên, cần chọn một tập con độc lập
tuyến tính sao cho tổng mọi số trong tập con là lớn nhất. Theo thảo luận trước
đó, dùng tham lam là có thể giải được.

\subsubsection{Phụ thuộc tuyến tính và đồ thị}

Nếu biểu diễn một đồ thị vô hướng bằng ma trận kề điểm-cạnh, thì một nhóm độc
lập tuyến tính trong ma trận, tức nhóm vector, tương ứng với một rừng khung
trong đồ thị.

Đi sâu hơn một chút, nếu ta có thể tính được một nhóm vector có bao nhiêu nhóm
độc lập tuyến tính, thì có thể giải bài toán đếm số rừng khung trong một đồ thị.
Không may là bài sau là một bài toán \#P, tương tự vai trò của NP trong các bài
toán tối ưu, nên bài trước chắc chắn cũng là bài toán \#P. Nếu bạn đọc có hứng
thú với hướng này, có thể thử tự khám phá.

\subsubsection{Phụ thuộc tuyến tính và hình học tính toán}

Trong \(\mathbb{R}^2\), điều kiện cần và đủ để hai vector đồng tuyến là giữa
chúng có phụ thuộc tuyến tính. Trong \(\mathbb{R}^3\), điều tương ứng là quan hệ
đồng phẳng, và cứ thế suy rộng. Nếu quan sát kỹ, ta có thể thấy tính chất này
tương đương với việc dùng tích có hướng, tức lấy định thức, để phán đoán.

\subsection{Bài ví dụ}

Tục ngữ nói thực hành mới sinh hiểu biết. Để thể hiện tốt hơn vai trò của đại
số tuyến tính trong OI, dưới đây liệt kê vài bài ví dụ về phụ thuộc tuyến tính.

\subsubsection{XXor, bài tự ra}

\paragraph{Tóm tắt đề bài.}
Định nghĩa một hàm \(f(S)\), ánh xạ một tập số tự nhiên tới một số. Nếu trong
\(S\) có tổng cộng \(k\) tập con sao cho xor của mọi số trong tập con ấy bằng
\(0\), thì \(f(S)=k^2\). Cho một tập \(L\) gồm \(n\) số tự nhiên, hãy tính
\[
  \sum_{T\subset L} f(T).
\]

\paragraph{Quy mô dữ liệu.}
\[
  n\le24,\qquad \text{mọi phần tử trong }S\text{ đều }\le10^{18}.
\]

\paragraph{Phân tích.}
Không khó nhận ra \(f(S)\) thực chất tương ứng với
\[
  2^{2(|S|-\dim\operatorname{span}(S))}.
\]
Chỉ cần biết số chiều của mọi không gian tuyến tính là bài toán được giải.

Trước đó đã nhắc rằng, với một nhóm phần tử, độ phức tạp của khử Gauss theo xor
là \(O(n\log P)\), trong đó \(P\) là cỡ lớn nhất của phần tử. Bài này có thể khử
Gauss theo xor trực tiếp trên mọi tập, nhưng tổng độ phức tạp vẫn quá chậm. Ta
liên tưởng tới việc
dùng hàm \texttt{lowbit} để tính số bit \(1\) trong mỗi xâu nhị phân độ dài
\(n\) trong thời gian \(O(2^n)\); bài này cũng có thể dùng cách tương tự.

Với mỗi tập \(S\), ta dùng một danh sách liên kết để ghi lại dãy sinh bởi cơ sở
của \(\operatorname{span}(S)\) sau khi sắp theo kích thước. Ta duyệt \(S\) theo
số phần tử từ lớn đến nhỏ. Nếu \(S=\varnothing\), lực lượng cơ sở của nó là
\(0\). Ngược lại, chọn tùy ý một phần tử \(x\in S\), dùng cơ sở của
\(\operatorname{span}(S-\{x\})\) từ lớn đến nhỏ để lần lượt khử \(x\), tức nếu
có thể làm \(x\) nhỏ hơn thì xor nó. Nếu cuối cùng \(x=0\), thì
\[
  \operatorname{span}(S)=\operatorname{span}(S-\{x\});
\]
ngược lại, cơ sở của \(\operatorname{span}(S)\) bằng cơ sở của
\(\operatorname{span}(S-\{x\})\) hợp với \(x\) sinh ra cuối cùng, rồi lưu bằng
danh sách liên kết.

Đến đây bài toán được giải. Đặt \(P\) là số lớn nhất trong \(L\); độ phức tạp
thời gian và bộ nhớ đều là \(O(2^n\log P)\).

\subsubsection{Codeforces Round \#228 Div.1 D}

\paragraph{Tóm tắt đề bài.}
Gọi \(S\) là một tập trên miền số tự nhiên \(\mathbb{Z}_+\). Nếu với mọi
\(a,b\in S\) đều có
\[
  a\oplus b\in S,
\]
thì gọi \(S\) là một tập hoàn hảo.

Cho một số \(n\), hỏi có bao nhiêu tập hoàn hảo sao cho số lớn nhất trong tập
không vượt quá \(n\).

\paragraph{Quy mô dữ liệu.}
\[
  n\le10^9.
\]

\paragraph{Phân tích.}
Để đơn giản hóa đề bài, ta xem mọi số trong bài này là số \(32\) bit. Khi đó một
số thực chất tương ứng với một vector \(32\) chiều.

Không khó nhận ra một tập hoàn hảo thực chất tương ứng với một không gian tuyến
tính; ta có thể dùng cơ sở để biểu diễn nó. Nói cách khác, nếu với mỗi không
gian tuyến tính thỏa điều kiện, ta đều có thể tìm ra một cơ sở tương ứng duy
nhất, thì bài toán được giải.

Dựa trên ý tưởng khử Gauss, ta có thể biểu diễn cơ sở tương ứng với một tập hoàn
hảo bằng một tam giác ngược, hoặc hình thang. Lại vì phần tử lớn nhất trong tập
không được vượt quá \(n\), ta có thể dùng quy hoạch động chữ số, xử lý từng bit
từ cao xuống thấp, lần lượt thêm các vector cơ sở.

Trước hết bỏ qua ràng buộc không lớn hơn \(n\). Khi đang xử lý bit thứ \(i\), và
đã thêm \(j\) vector cơ sở:
\begin{enumerate}
  \item Nếu thêm một vector cơ sở mới \(2^i\), thì các bit thứ \(i\) của những
  vector trước đó có thể được tùy ý khống chế, nên có thể đặt tất cả bằng \(0\).
  Khi đó có \(1\) cách chọn.
  \item Nếu không thêm vector mới, có thể chứng minh rằng dù bit thứ \(i\) của
  các vector trước đó lấy giá trị thế nào, không gian tuyến tính tương ứng đều
  không bị đếm lặp. Khi đó có \(2^j\) cách chọn.
\end{enumerate}

Dùng DP là có thể giải được bài toán, nhưng lúc này còn phải xét ràng buộc không
lớn hơn \(n\).

Đặt \(g_{i,j}\) là số không gian tuyến tính có hậu tố \(i\) bit của giá trị lớn
nhất bằng hậu tố \(i\) bit của \(n\), sau khi đã xử lý \(i\) bit thấp và sinh ra
\(j\) vector cơ sở. Tương tự, đặt \(f_{i,j}\) là số không gian tuyến tính có hậu
tố \(i\) bit của giá trị lớn nhất nhỏ hơn hậu tố \(i\) bit của \(n\). Có thể thấy
quá trình chuyển của \(f_{i,j}\) hoàn toàn giống quá trình trên; ta chỉ cần xét
cách chuyển \(g_{i,j}\). Khi xử lý bit thứ \(i\) và đang có \(j\) vector cơ sở:

\begin{enumerate}
  \item Nếu bit thứ \(i\) của \(n\) bằng \(1\):
  \begin{itemize}
    \item Nếu thêm vector cơ sở mới \(2^i\), thì hậu tố của giá trị lớn nhất
    trong không gian tuyến tính vẫn bằng hậu tố của \(n\).
    \item Nếu không thêm, có \(2^{j-1}\) cách gán để hậu tố vẫn bằng nhau, và
    cũng có \(2^{j-1}\) cách để hậu tố nhỏ hơn \(n\).
  \end{itemize}
  \item Nếu không, ta không thể thêm lại một vector, và chỉ có \(2^{j-1}\) cách
  gán để hậu tố vẫn bằng nhau. Chú ý trường hợp đặc biệt \(j=0\) cũng có
  \(1\) cách.
\end{enumerate}

Trên đây là toàn bộ quá trình chuyển. Đáp án của bài này là
\[
  \sum_{i=0}^{32} g_{0,i}+f_{0,i}.
\]
Độ phức tạp thời gian là \(O(\log^2 n)\), độ phức tạp bộ nhớ là
\(O(\log^2 n)\).

\subsubsection{HEOI2013 Canxi sắt kẽm selen vitamin}

\paragraph{Tóm tắt đề bài.}
Cho \(n\) vector \(n\) chiều, gọi là loại \(A\), rồi cho tiếp \(n\) vector
\(n\) chiều, gọi là loại \(B\). Bảo đảm các vector loại \(A\) độc lập tuyến
tính. Cần chọn cho mỗi vector loại \(A\) một vector dự phòng từ các vector loại
\(B\), sao cho sau khi vector ấy bị thay bằng vector dự phòng, \(n\) vector mới
vẫn độc lập tuyến tính. Hai vector loại \(A\) bất kỳ không được chọn cùng một
vector dự phòng. Hãy tìm một phương án như vậy.

\paragraph{Quy mô dữ liệu.}
\[
  n\le300,\qquad \text{mọi số xuất hiện đều là số nguyên trong }[0,10000].
\]

\paragraph{Phân tích.}
Gọi tập các vector loại \(A\) là \(S_A\), và tập các vector loại \(B\) là
\(S_B\).

Bài toán thực chất là hỏi giữa mỗi cặp vector \(A,B\) có thể thay thế được hay
không; phần còn lại chỉ cần dùng ghép cặp đồ thị hai phía. Hiển nhiên
\(\operatorname{span}(S_A)=\mathbb{R}^n\), mọi vector loại \(B\) đều có thể được
biểu diễn duy nhất bằng một tổ hợp tuyến tính của \(S_A\). Trên thực tế có thể
chứng minh:

\paragraph{Định lý 8.}
Điều kiện cần và đủ để một vector loại \(B\) \(x\) có thể thay một vector loại
\(A\) \(y\) là: trong tổ hợp tuyến tính biểu diễn \(x\) bằng các phần tử của
\(S_A\), hệ số của \(y\) khác \(0\).

\paragraph{Chứng minh.}
Điều này là hiển nhiên. Nếu hệ số của \(y\) khác \(0\), thì \(y\) có thể được
biểu diễn bằng \(x\) và các phần tử khác của \(S_A\). Nói cách khác, sau khi
thay thế vẫn có \(\operatorname{span}(S_A)=\mathbb{R}^n\), và \(S_A\) độc lập
tuyến tính. Ngược lại, nếu hệ số bằng \(0\), các phần tử khác trong \(S_A\) có
thể trực tiếp tổ hợp ra \(x\), nên các vector này nhất định phụ thuộc tuyến
tính. Chứng minh xong.

Bây giờ bài toán trở thành cách tính các hệ số trong tổ hợp tuyến tính tương ứng
với \(x\). Có thể giải phần này bằng một phương pháp tương tự khử Gauss.

Đến đây bài toán được giải. Độ phức tạp thời gian của thuật toán là \(O(N^3)\),
độ phức tạp bộ nhớ là \(O(N^2)\). Chú ý rằng đây không phải độ phức tạp của lời
giải gốc của bài.

\subsection{Tổng kết}

Tuy phụ thuộc tuyến tính không xuất hiện quá thường xuyên trong OI, vẫn có rất
nhiều bài hay liên quan tới nó. Khác với số học đang phổ biến hiện nay, các bài
về phụ thuộc tuyến tính thường kết hợp với một số thứ ngoài toán học. Bởi vì
bản thân nó không phức tạp, nhưng yêu cầu thí sinh có năng lực hiểu và phân tích
tương đối mạnh thì mới vận dụng đến nơi đến chốn. Phụ thuộc tuyến tính là một
chủ đề đẹp; hy vọng trong tương lai OI sẽ có thêm nhiều bài liên quan tới nó, để
nó được ứng dụng nhiều hơn.

\subsection{Lời cảm ơn}

\begin{itemize}
  \item Cảm ơn cha mẹ và nhà trường đã bồi dưỡng tác giả.
  \item Cảm ơn CCF đã trao cho tác giả cơ hội quý báu này.
  \item Cảm ơn thầy Qu Yunhua đã hỗ trợ và hướng dẫn tác giả.
  \item Cảm ơn các bạn Liu Yanyi, Huang Zhi'ao và những bạn khác đã giúp đỡ
  tích cực.
\end{itemize}

\subsection*{Tài liệu tham khảo}

\begin{enumerate}
  \item Wikipedia, \url{http://www.wikipedia.org}.
  \item Khoa Toán, Đại học Đồng Tế, \emph{Đại số tuyến tính}, Nhà xuất bản Đại
  học Đồng Tế.
  \item XFS, \emph{Bước đầu nghiên cứu về matroid}, Tập luận văn đội tuyển quốc
  gia năm 2007.
  \item Heidi Gebauer, Yoshio Okamoto, ``Fast Exponential-Time Algorithms for the
  Forest Counting and the Tutte Polynomial Computation in Graph Classes''.
\end{enumerate}

\section{Một số nghiên cứu về cây khung tích nhỏ nhất ba chiều}

\begin{center}
Zhang Hengjie, Trường Trung học số 1 Thiệu Hưng, Chiết Giang
\end{center}

\subsection*{Tóm tắt}

Dựa trên mô hình tích nhỏ nhất hai chiều, bài viết này dùng nguyên lý tìm bao
lồi của thuật toán gói quà 3D để nghiên cứu một vài tình huống khi mở rộng mô
hình tích nhỏ nhất lên ba chiều.

\subsection{Mô hình cây khung tích nhỏ nhất ba chiều}

Cho \(n\) điểm và \(m\) cạnh. Mỗi cạnh có ba thuộc tính \(a,b,c\). Cần tìm một
tập cạnh sao cho \(n\) điểm liên thông đôi một qua các cạnh được chọn. Mục tiêu
là cực tiểu hóa tích của tổng thuộc tính \(a\), tổng thuộc tính \(b\) và tổng
thuộc tính \(c\) trên tập cạnh được chọn.

Chú ý rằng ở đây \(a,b,c\) đều phải không âm.

\subsection{Trường hợp một chiều}

Đây chính là trường hợp thông thường.

\subsection{Trường hợp hai chiều}

Với một phương án khả thi, lấy tổng thuộc tính \(a\) và tổng thuộc tính \(b\)
trong phương án đó làm tọa độ trên mặt phẳng Descartes hai chiều. Khi đó mỗi
phương án tương ứng với một điểm.

Có một tính chất:

\begin{quote}
Trong tất cả các điểm, chỉ những điểm nằm trên bao lồi dưới mới có thể trở
thành đáp án.
\end{quote}

Hình trong bản gốc minh họa các điểm khả thi, bao lồi dưới và một đường
\(f(x)=6/x\) đi qua một điểm trên cạnh của bao lồi.

\paragraph{Chứng minh.}
Ta chứng minh rằng điểm không nằm trên bao lồi dưới nhất định không phải đáp
án; chỉ cần chứng minh các điểm trên biên của bao lồi dưới nhưng không phải
đỉnh không tốt hơn đáp án. Xét hai đỉnh kề nhau trên bao lồi. Giả sử có một
điểm nào đó trên đoạn nối hai đỉnh này cho giá trị tốt hơn cả hai đỉnh. Khi đó
ta vẽ một đường hàm nghịch tỉ lệ đi qua điểm ấy, thì hai đỉnh sẽ đều nằm phía
trên đường hàm này. Nhưng không thể tồn tại một đường hàm nghịch tỉ lệ sao cho
có hai điểm ở phía trên nó mà đoạn nối hai điểm ấy lại cắt đường hàm. Vì vậy,
mọi điểm trên đoạn nối hai đỉnh kề nhau của bao lồi đều kém hơn đỉnh tốt hơn
trong hai đỉnh đó. Chứng minh xong.

\paragraph{Cách hiện thực.}
Định nghĩa \(\operatorname{work}(A,B)\) là thao tác tìm điểm có hình chiếu gần
gốc tọa độ nhất trên một vector vuông góc với đường thẳng \(AB\), hướng ngược
với gốc tọa độ. Giả sử \(\operatorname{work}(A,B)\) tìm được điểm \(C\). Khi đó
gọi đệ quy \(\operatorname{work}(A,C)\) và \(\operatorname{work}(C,B)\) sẽ tìm
được mọi điểm của bao lồi dưới nằm giữa \(A\) và \(B\). Nếu \(A\) và \(B\) đều
là hai điểm ở vô cực và mọi điểm đều nằm trong nửa mặt phẳng hướng về gốc tọa
độ so với đường thẳng nối hai điểm này, thì \(\operatorname{work}(A,B)\) có thể
tìm được mọi điểm trên bao lồi dưới.

Làm thế nào để tìm điểm có hình chiếu gần nhất trên một vector cho trước? Gọi
vector này là \(u\), và gọi \(d(v)\) là độ dài hình chiếu của vector \(v\) lên
\(u\). Ta có thể chứng minh
\[
  \sum_i d(v_i)=d\left(\sum_i v_i\right).
\]
Vì vậy, chỉ cần đặt trọng số của cạnh thứ \(i\) thành độ dài hình chiếu của
vector \((a_i,b_i)\) lên \(u\), rồi chạy thuật toán cây khung nhỏ nhất thông
thường là tìm được phương án.

\subsection{Trường hợp ba chiều}

Tương tự hai chiều, trong tất cả các điểm, chỉ những điểm nằm trên bao lồi dưới
mới có thể trở thành đáp án.

\subsubsection{Heuristic ngẫu nhiên}

Khi dữ liệu ngẫu nhiên, vì các điểm cực trị trên bao lồi có thể rất nhô ra, nên
phương pháp chọn ngẫu nhiên một vector để tìm giá trị tối ưu, hoặc mô phỏng tôi
luyện, có tỉ lệ trúng rất cao. Trong tình huống dữ liệu ngẫu nhiên, đây là một
thuật toán rất mạnh.

\subsubsection{Vector ba chiều}

Trước hết ta giới thiệu các phép toán của vector ba chiều và ý nghĩa hình học
của chúng.

\paragraph{Cộng vector \(A\) và vector \(B\).}
Tương tự hai chiều: nối đầu của \(B\) vào cuối của \(A\), vector từ đầu của
\(A\) tới cuối của \(B\) là vector cần tìm. Viết bằng công thức:
\[
  (A_x+B_x,\ A_y+B_y,\ A_z+B_z).
\]

\paragraph{Trừ vector \(B\) khỏi vector \(A\).}
Tương đương với cộng vector ngược hướng của \(B\). Viết bằng công thức:
\[
  (A_x-B_x,\ A_y-B_y,\ A_z-B_z).
\]

\paragraph{Tích vô hướng của vector \(A\) và vector \(B\).}
Kết quả là một số, biểu thị tích giữa độ dài hình chiếu của \(A\) lên \(B\) và
độ dài của \(B\). Nó cũng có thể được biểu diễn bằng tích độ dài của \(A\), độ
dài của \(B\) và cos của góc kẹp giữa chúng. Viết bằng công thức:
\[
  A_xB_x+A_yB_y+A_zB_z.
\]

\paragraph{Tích có hướng của vector \(A\) và vector \(B\).}
Kết quả là một vector vuông góc với cả \(A\) lẫn \(B\), và độ dài của nó bằng
diện tích hình bình hành tạo bởi \(A\) và \(B\). Hướng được xác định bằng quy
tắc bàn tay phải. Viết bằng công thức:
\[
  (A_yB_z-A_zB_y,\ A_zB_x-A_xB_z,\ A_xB_y-A_yB_x).
\]

\paragraph{Vector pháp tuyến của một mặt phẳng.}
Đó là một vector vuông góc với mặt phẳng.

\subsubsection{Một cách làm ``hiển nhiên''}

Tương tự cách làm hai chiều, định nghĩa \(\operatorname{work}(A,B,C)\) là thao
tác tìm điểm có hình chiếu nhỏ nhất trên vector pháp tuyến của mặt phẳng
\(ABC\). Giả sử \(\operatorname{work}(A,B,C)\) tìm được điểm \(D\), rồi gọi đệ
quy \(\operatorname{work}(A,B,D)\), \(\operatorname{work}(A,D,C)\) và
\(\operatorname{work}(D,B,C)\).

Đáng tiếc là cách này sai. Trong không gian hai chiều, giao của nửa mặt phẳng
phía gốc tọa độ so với đường thẳng \(AC\) và nửa mặt phẳng phía gốc tọa độ so
với đường thẳng \(BC\) sẽ không còn trở thành điểm trên bao lồi nữa. Nhưng trong
trường hợp ba chiều ta không bảo đảm được điều này. Chẳng hạn, hình trong bản
gốc vẽ một điểm \(E\) nằm khuất ở bên trái cạnh \(AD\); khi đó
\(\operatorname{work}(A,B,D)\) và \(\operatorname{work}(A,C,D)\) có thể cùng
tìm tới \(E\).

\subsubsection{Một cách làm đúng}

Xét một bài toán khác:

\begin{quote}
Trong không gian ba chiều có \(n\) điểm; hãy tìm bao lồi của chúng.
\end{quote}

Thực ra bản chất sai lầm của cách làm phía trên là chính nó không thể tìm được
một bao lồi hoàn chỉnh trong không gian ba chiều. Vì vậy tác giả chọn thuật
toán gói quà 3D làm nền tảng cho thuật toán này.

Cách làm gói quà thông thường cho bao lồi 3D là: ban đầu chọn một cạnh chắc
chắn nằm trên bao lồi, rồi tìm một điểm sao cho phía bên kia của mặt phẳng tạo
bởi cạnh này và điểm ấy không có điểm nào. Như vậy ta tìm được một mặt của bao
lồi; sau đó đệ quy trên hai cạnh còn lại của mặt này và làm việc tương tự, cho
tới khi không còn cạnh mới được thêm vào.

Các hình ``3D: Gift wrapping'' trong bản gốc minh họa quá trình mở dần các mặt
tam giác của bao lồi quanh một cạnh ban đầu, cho tới khi toàn bộ các mặt biên
được tìm thấy.

Tương tự thuật toán gói quà, giả sử ta đã tìm được một mặt \(ABC\) trên bao
lồi, và cần tìm điểm \(D\) sao cho một phía của mặt phẳng \(ABD\) không có điểm
nào. Tìm trực tiếp có thể khá khó; dưới đây là một phương pháp tác giả tìm
được. Trước hết tìm điểm \(C'\) xa mặt \(ABC\) nhất, rồi tìm điểm \(C''\) xa
mặt \(ABC'\) nhất. Cứ lặp như vậy thì có thể tìm được \(D\).

\paragraph{Chứng minh độ phức tạp.}
Để tiện xét, chiếu mọi điểm lên mặt phẳng có vector pháp tuyến là vector
\(\overrightarrow{AB}\), rồi xét diện tích \(S\) của vùng mà \(D\) có thể xuất
hiện.

Hình trong bản gốc minh họa vùng ứng viên này: sau khi đã tìm được \(C''\), gọi
\(S''\) là diện tích tam giác màu đỏ; sau khi tìm thêm \(C'''\), vùng mới
\(S'''\) là tam giác màu tím. Vì đường thẳng \(AC''\) song song với đường thẳng
\(PC'''\), nên \(S'''\) giảm ít nhất một nửa so với \(S''\).

Trong giả thiết mọi điểm đều là điểm lưới, khi cuối cùng \(S<1\) thì điểm \(D\)
nhất định đã được tìm thấy. Vì vậy độ phức tạp không vượt quá
\(\log_2 \mathit{area}\).

Do đó, chỉ khi mọi điểm đều có các thuộc tính \(a,b,c\) là số nguyên, độ phức
tạp của thuật toán mới là
\[
  O(h\log_2 \mathit{area}),
\]
trong đó \(h\) là số điểm trên bao lồi.

\subsection{Mở rộng}

Thực ra không chỉ cây khung mới có thể lồng vào mô hình tích nhỏ nhất; các thuật
toán kinh điển khác cũng có thể làm như vậy. Dưới đây là ví dụ mô hình cắt nhỏ
nhất kết hợp thành công với tích nhỏ nhất.

Cho đồ thị vô hướng có \(n\) điểm và \(m\) cạnh, mỗi cạnh có ba thuộc tính
\(a,b,c\). Cần tìm một tập cạnh sao cho sau khi xóa tập cạnh này, \(s\) không
thể tới \(t\). Mục tiêu là cực tiểu hóa tích của tổng thuộc tính \(a\), tổng
thuộc tính \(b\) và tổng thuộc tính \(c\) trên tập cạnh đó.

Ban đầu, cách làm giống với cây khung: duy trì các mặt trên bao lồi, và khi cần
tìm điểm có độ dài hình chiếu ngắn nhất thì đặt lại trọng số cạnh thành một
trọng số khác rồi chạy trực tiếp luồng cực đại. Nhưng khi cần lấy ra phương án,
dùng luồng cực đại để lấy cắt nhỏ nhất trông hơi kỳ lạ.

Ở đây đưa ra một cách tìm phương án. Chia tập điểm thành hai phần: tập các điểm
có thể đi tới từ \(s\) trong mạng dư, ký hiệu là \(A\), và tập các điểm không
thể đi tới, ký hiệu là \(B\). Các cạnh nối giữa hai tập này chính là một phương
án hợp lệ. Chứng minh ngắn gọn như sau. Đặt \(S\) là tổng dung lượng của các
cạnh này. Khi chạy thuật toán luồng cực đại, một đường tăng luồng sẽ liên tục
đi qua lại giữa hai tập; dù thế nào, số lần đi từ \(A\) vào \(B\) nhất định
bằng số lần đi từ \(B\) vào \(A\) cộng \(1\), nên \(S\) sẽ giảm đúng bằng lượng
luồng của lần tăng này. Vì cuối cùng \(S=0\), \(S\) ban đầu bằng giá trị luồng
cực đại. Lại vì luồng cực đại bằng cắt nhỏ nhất, ta chứng minh được phương án
này là một nghiệm khả thi tối ưu.

Có thể còn có những mô hình khác lồng được với mô hình tích nhỏ nhất; chỉ cần
mô hình ấy cho phép tìm ra phương án là đủ.

\subsection*{Tài liệu tham khảo}

\begin{enumerate}
  \item Tang Wenbin, bài giảng Trại mùa đông năm 2012.
\end{enumerate}

\subsection{Lời cảm ơn}

Cảm ơn các thầy cô hướng dẫn Chen Heli, You Guangjiao, Dong Yehua và Shao
Hongxiang đã giúp đỡ tác giả trong một thời gian dài.

Cảm ơn Yu Yili và Dong Honghua đã giúp đỡ tác giả.

\section{Bàn về bài toán xâu con palindrome}

\begin{center}
Xu Yi, Trường Trung học cao cấp Thường Châu, Giang Tô
\end{center}

\subsection*{Tóm tắt}

Bài viết trước hết điểm lại ngắn gọn cách dùng mảng hậu tố để tính bán kính
palindrome, sau đó giới thiệu chi tiết thuật toán Manacher. Trên nền tảng này,
tác giả phân tích một số dạng bài xâu con palindrome qua các ví dụ, rồi tổng
kết cách suy nghĩ chung khi giải loại bài này.

\subsection{Dẫn nhập}

Những năm gần đây, khi các thuật toán và cấu trúc dữ liệu xử lý xâu ngày càng
phổ biến trong nước, các bài toán liên quan tới xâu cũng xuất hiện ngày càng
nhiều.

Bài toán xâu con palindrome là một trong những chủ đề khá được quan tâm trong
nhóm bài xâu. Vì xâu con palindrome có nhiều tính chất đẹp, các bài thuộc loại
này thường có độ linh hoạt cao. Bài viết này phân tích và tổng kết một phần chủ
đề ấy, với hy vọng gợi mở thêm cho người đọc.

\subsection{Khái niệm cơ bản}

\begin{itemize}
  \item Một tập hữu hạn khác rỗng các ký tự được gọi là bảng chữ cái.
  \item Một dãy hữu hạn các ký tự trong bảng chữ cái được gọi là xâu.
  \item Số ký tự trong xâu được gọi là độ dài của xâu.
  \item Một đoạn liên tiếp trong xâu được gọi là xâu con.
  \item Một xâu con không đổi sau khi đảo ngược được gọi là xâu con palindrome.
  \item Xâu con palindrome dài nhất trong một xâu được gọi là xâu con
  palindrome dài nhất.
  \item Một nửa độ dài lớn nhất của xâu con palindrome có tâm tại vị trí \(i\)
  được gọi là bán kính palindrome tại vị trí \(i\).
\end{itemize}

\subsection{Các thuật toán thường dùng}

Khi xử lý bài toán xâu con palindrome, thông thường ta cần tính bán kính
palindrome tại mọi vị trí của xâu.

Để tránh bàn riêng chẵn lẻ và biên, từ đó giảm độ phức tạp của mã nguồn, ta
chèn cùng một ký tự đặc biệt vào hai bên mỗi ký tự của xâu, chèn thêm một ký tự
đặc biệt khác trước ký tự đầu tiên, và một ký tự đặc biệt khác nữa sau ký tự
cuối cùng. Chẳng hạn, \texttt{abbabcba} được đổi thành
\texttt{\$\#a\#b\#b\#a\#b\#c\#b\#a\#@}.

Như vậy ta thu được một xâu mới \(S[1\ldots n]\). Để tính mảng bán kính
palindrome \(R[1\ldots n]\) của xâu này, thường có hai cách sau.

\begin{center}
\begin{tabular}{c|ccccccccccccccccc}
\(S\) & \# & a & \# & b & \# & b & \# & a & \# & b & \# & c & \# & b & \# & a & \# \\
\hline
\(R\) & 1 & 2 & 1 & 2 & 5 & 2 & 1 & 4 & 1 & 2 & 1 & 6 & 1 & 2 & 1 & 2 & 1
\end{tabular}
\end{center}

\subsubsection{Mảng hậu tố}

Cách dựng mảng hậu tố đã rất quen thuộc nên không nhắc lại ở đây. Cách dùng
mảng hậu tố để tính bán kính palindrome tại từng vị trí cũng đã được nhiều tài
liệu trước đây giới thiệu; ta chỉ điểm lại ý tưởng.

Rõ ràng \(R[i]\) bằng LCP của \(S[i\ldots n]\) và xâu \(S[1\ldots i]\) sau khi
đảo ngược. Vì vậy, ta viết xâu gốc bị đảo ngược vào sau xâu gốc, ngăn cách bằng
một ký tự đặc biệt. Bài toán trở thành tìm LCP của hai hậu tố trong xâu mới,
nên có thể xử lý thuận tiện bằng mảng hậu tố.

\begin{itemize}
  \item Nếu dựng mảng hậu tố bằng thuật toán nhân đôi và tiền xử lý RMQ trong
  \(O(n\log n)\), tổng độ phức tạp thời gian là \(O(n\log n)\).
  \item Nếu dựng mảng hậu tố bằng DC3 và tiền xử lý RMQ trong \(O(n)\), tổng độ
  phức tạp thời gian là \(O(n)\).
\end{itemize}

\subsubsection{Thuật toán Manacher}

Muốn giải trơn tru các bài toán xâu con palindrome, thường cần tính
\(R[1\ldots n]\) trong \(O(n)\). Cách hiện thực dựa trên mảng hậu tố khá dài,
nên ta nên tận dụng tính chất riêng của bài toán và dùng thành thạo thuật toán
Manacher ngắn gọn dưới đây.

\paragraph{Quy trình thuật toán.}
Trong thuật toán Manacher, ta thêm hai biến phụ \(mx\) và \(p\), lần lượt biểu
thị biên phải xa nhất đã được một palindrome hiện có phủ tới và vị trí tâm
tương ứng.

Khi tính \(R[i]\), trước hết đặt cho nó một cận dưới. Gọi \(j=2p-i\) là điểm
đối xứng của \(i\) qua \(p\). Có ba trường hợp:
\begin{itemize}
  \item Nếu \(mx<i\), chỉ biết được \(R[i]\ge1\).
  \item Nếu \(mx-i>R[j]\), palindrome tâm \(j\) nằm trọn trong palindrome tâm
  \(p\). Do \(i\) và \(j\) đối xứng qua \(p\), palindrome tâm \(i\) cũng nằm
  trọn trong palindrome tâm \(p\), nên \(R[i]=R[j]\).
  \item Nếu \(mx-i\le R[j]\), palindrome tâm \(j\) không nhất thiết nằm trọn
  trong palindrome tâm \(p\). Tuy vậy, do đối xứng, palindrome tâm \(i\) chắc
  chắn mở rộng sang phải ít nhất tới \(mx\), nên \(R[i]\ge mx-i\).
\end{itemize}

Ba hình trong bản gốc minh họa lần lượt các trường hợp \(mx<i\),
\(mx-i>R[j]\) và \(mx-i\le R[j]\): đường phía trên biểu diễn xâu, đường giữa
biểu diễn \(R[p]\), đường phía dưới bên trái biểu diễn \(R[j]\), còn đường phía
dưới bên phải biểu diễn cận dưới của \(R[i]\).

Với phần vượt quá cận dưới, ta chỉ cần tiếp tục so khớp từng ký tự. Mỗi lần so
khớp thành công đều làm \(mx\) dịch sang phải, mà \(mx\) chỉ có thể dịch sang
phải nhiều nhất \(n\) lần. Vì vậy thuật toán Manacher có độ phức tạp thời gian
\(O(n)\).

\paragraph{Giả mã.}
Giả mã trong bản gốc khởi tạo \(p=0,mx=0\), duyệt \(i\) từ trái sang phải, đặt
\[
  R[i]=
  \begin{cases}
    \min(R[2p-i],mx-i), & mx>i,\\
    1, & mx\le i,
  \end{cases}
\]
rồi mở rộng bằng cách so sánh \(S[i+R[i]]\) và \(S[i-R[i]]\). Nếu
\(i+R[i]>mx\), thuật toán cập nhật \(p=i\) và \(mx=i+R[i]\). Mảng \(R\) thu
được chính là kết quả cần tìm.

\subsection{Phân tích ví dụ}

\subsubsection{Ví dụ một: Luyện tập đội cổ vũ}

\paragraph{Tóm tắt đề bài.}
Cho một xâu độ dài \(n(1\le n\le10^6)\). Hãy tính tích độ dài của \(k\)
\((1\le k\le10^{12})\) xâu con palindrome độ dài lẻ dài nhất, lấy dư
\(19930726\), hoặc xác định rằng số xâu con palindrome độ dài lẻ không đủ
\(k\). Nguồn bài: đợt thi chọn đội tuyển quốc gia năm 2011.

\paragraph{Phân tích.}
Trước hết dùng Manacher để tính bán kính palindrome tại mọi vị trí.

Rõ ràng độ dài xâu con palindrome chỉ có không quá \(n\) loại, nên ta có thể
thống kê số lượng \(cnt[1\ldots n]\) của từng độ dài. Giả sử các độ dài
palindrome có thể xuất hiện quanh tâm \(i\) tạo thành đoạn \([l_i,r_i]\). Khi
đó cần cộng \(1\) cho toàn bộ \(cnt[l_i\ldots r_i]\). Đây là bài toán hiệu phân
kinh điển: mỗi lần chỉ cần cộng \(1\) tại \(cnt[l_i]\), trừ \(1\) tại
\(cnt[r_i+1]\), rồi lấy tổng tiền tố một lần.

Sau đó xử lý các độ dài palindrome từ lớn xuống nhỏ, chỉ xét độ dài lẻ. Mỗi lần
dùng lũy thừa nhanh để nhân độ dài tương ứng vào đáp án, cho tới khi tổng số
xâu con palindrome độ dài lẻ đã đạt \(k\). Độ phức tạp thời gian là
\(O(n\log n)\).

\subsubsection{Ví dụ hai: Palisection}

\paragraph{Tóm tắt đề bài.}
Cho một xâu độ dài \(n(1\le n\le2\cdot10^6)\). Hãy tính số cặp xâu con
palindrome giao nhau. Nguồn bài: Codeforces Beta Round \#17.

\paragraph{Phân tích.}
Trước hết dùng Manacher để tính bán kính palindrome tại mọi vị trí, đồng thời
tính tổng số xâu con palindrome, từ đó suy ra tổng số cặp xâu con palindrome.

Dùng tư tưởng chuyển sang phần bù, ta có thể đổi bài toán thành tính số cặp xâu
con palindrome không giao nhau. Lấy tổng số cặp trừ đi số cặp không giao nhau
sẽ được số cặp giao nhau.

Gọi \(S_1[i]\) là số xâu con palindrome kết thúc tại vị trí \(i\), và
\(S_2[i]\) là tổng số xâu con palindrome kết thúc tại một vị trí
\(j(1\le j\le i)\). Rõ ràng \(S_2[i]=S_2[i-1]+S_1[i]\). Khi đang xét các xâu
con palindrome có tâm tại \(i\), số cặp không giao nhau với các palindrome bên
trái là
\[
  \sum_{j=i-R[i]}^{i-1} S_2[j].
\]
Để tính nhanh giá trị này, lấy thêm tổng tiền tố
\(S_3[i]=S_3[i-1]+S_2[i]\). Khi đó biểu thức trên bằng
\[
  S_3[i-1]-S_3[i-R[i]-1].
\]
Vì vậy mỗi tâm được xử lý trong \(O(1)\). Độ phức tạp thời gian là \(O(n)\).

\subsubsection{Tiểu kết một}

Với các bài đếm đơn giản liên quan tới xâu con palindrome như ví dụ một và ví
dụ hai, cách làm thường là dùng Manacher để tính bán kính palindrome tại mọi vị
trí, rồi dùng tổng tiền tố hoặc những kỹ thuật quen thuộc tương tự để giải phần
cốt lõi trong \(O(n)\).

\subsubsection{Ví dụ ba: Xâu song palindrome dài nhất}

\paragraph{Tóm tắt đề bài.}
Cho một xâu độ dài \(n(2\le n\le10^5)\). Hãy tìm độ dài lớn nhất của một xâu
con song palindrome \(T\). Ở đây song palindrome nghĩa là \(T\) có thể được
tách thành hai phần liên tiếp không rỗng \(X,Y\), và cả \(X\) lẫn \(Y\) đều là
palindrome. Nguồn bài: trại huấn luyện Thanh Hoa năm 2012 của đội tuyển quốc
gia.

\paragraph{Phân tích.}
Trước hết dùng Manacher để tính bán kính palindrome tại mọi vị trí.

Xét việc liệt kê điểm chia \(i\). Ta cần palindrome dài nhất có biên phải ở
\(i\) và palindrome dài nhất có biên trái ở \(i\), tức là cần tìm ở hai phía
trái và phải của \(i\) vị trí xa \(i\) nhất mà bán kính palindrome vẫn phủ được
tới \(i\).

Lấy việc tìm vị trí tốt nhất bên trái làm ví dụ. Ta quét từ trái sang phải và
duy trì biên phải hiện đang xử lý. Khi quét tới \(i\), ta cập nhật vị trí tốt
nhất bên trái cho mọi vị trí trong đoạn từ sau biên phải hiện tại tới
\(i+R[i]\), rồi cập nhật biên phải thành \(i+R[i]\). Tính đúng đắn là hiển
nhiên: nếu hai vị trí bên trái đều phủ được cùng một điểm, chọn vị trí trái hơn
luôn tốt hơn. Phía phải làm tương tự.

Sau khi có vị trí tốt nhất bên trái và bên phải, ta biết độ dài song palindrome
dài nhất có điểm chia \(i\); lấy giá trị lớn nhất là đáp án. Độ phức tạp thời
gian là \(O(n)\).

\subsubsection{Ví dụ bốn: Palindrome gấp đôi}

\paragraph{Tóm tắt đề bài.}
Cho một xâu độ dài \(n(1\le n\le5\cdot10^5)\). Hãy tìm độ dài lớn nhất của một
xâu con palindrome gấp đôi \(T\). Ở đây palindrome gấp đôi nghĩa là \(T\) là
palindrome có độ dài chia hết cho \(4\), đồng thời nửa trước và nửa sau của
\(T\) cũng đều là palindrome. Nguồn bài: Shanghai Team Selection Contest 2011.

\paragraph{Phân tích.}
Trước hết dùng Manacher để tính bán kính palindrome tại mọi vị trí.

Xét việc liệt kê tâm \(i\) từ trái sang phải. Ta cần tìm tâm con nhỏ nhất
\(j(j<i)\) sao cho bán kính palindrome tại \(j\) phủ được tới \(i\), đồng thời
hai lần khoảng cách từ \(i\) tới \(j\) không vượt quá \(R[i]\).

Ta dễ dàng suy ra biên trái của các \(j\) thỏa điều kiện khoảng cách là
\[
  k=i-\left\lfloor\frac{R[i]}{2}\right\rfloor.
\]
Vì vậy cần tìm bên phải vị trí \(k\) một vị trí \(j\) gần \(k\) nhất mà bán kính
palindrome của nó phủ được tới \(i\).

Duy trì một bảng các vị trí còn có thể tối ưu. Trong bảng này, tìm vị trí chưa
bị xóa gần nhất bên phải \(k\). Nếu bán kính palindrome tại vị trí ấy không phủ
được tới \(i\), xóa nó khỏi bảng, vì nó cũng không thể được các tâm ở bên phải
sử dụng nữa. Lặp lại cho tới khi tìm được vị trí phủ được tới \(i\), hoặc đã
tới \(i\).

Bảng này chỉ cần hỗ trợ xóa và tìm vị trí chưa xóa gần nhất bên phải một vị trí
cho trước, nên có thể duy trì dễ dàng bằng DSU. Lấy giá trị lớn nhất trên mọi
tâm là đáp án. Độ phức tạp thời gian là \(O(n\alpha(n))\).

\subsubsection{Ví dụ năm: Tricky and Clever Password}

\paragraph{Tóm tắt đề bài.}
Một palindrome \(T\) có độ dài \(l\) lẻ có thể được mã hóa thành
\[
  A+T[1\ldots x]+B+T[x+1\ldots l-x]+C+T[l-x+1\ldots l],
\]
trong đó \(+\) là phép nối xâu, \(x\) là số nguyên không âm bất kỳ thỏa
\(2x<l\), còn \(A,B,C\) là các xâu bất kỳ, có thể rỗng. Cho mật văn \(S\) độ dài
\(n(1\le n\le10^5)\). Hãy tìm độ dài lớn nhất có thể của \(T\). Nguồn bài:
Codeforces Beta Round \#30.

\paragraph{Phân tích.}
Trước hết dùng Manacher để tính bán kính palindrome tại mọi vị trí.

Nhận xét rằng \(T[x+1\ldots l-x]\) cũng là một palindrome độ dài lẻ, và tâm của
nó chính là tâm của \(T\). Xét việc liệt kê tâm \(i\). Đặt
\[
  T[x+1\ldots l-x]=S[i-R[i]+1\ldots i+R[i]-1]
\]
luôn là tối ưu; điều này có thể chứng minh dễ dàng bằng cách xét \(B,C\) có rỗng
hay không.

Tiếp theo cần tối đa hóa \(x\), tức là cần tìm độ dài khớp lớn nhất của xâu
\(S[i+R[i]\ldots n]\) sau khi đảo ngược trong đoạn \(S[1\ldots i-R[i]]\). Gọi
xâu đảo của \(S\) là \(S'\). Ta dùng KMP tiền xử lý \(S_1[i]\), trong đó
\(S_1[i]\) là \(k\) lớn nhất thỏa
\[
  S[i-k+1\ldots i]=S'[1\ldots k],
\]
rồi lấy cực đại tiền tố \(S_2[i]=\max\{S_2[i-1],S_1[i]\}\). Khi đó độ dài lớn
nhất có thể của \(T\) với tâm \(i\) là
\[
  2\left(R[i]+\min\{S_2[i-R[i]],\, n-i-R[i]+1\}\right)-1.
\]
Lấy lớn nhất trên mọi tâm là đáp án. Độ phức tạp thời gian là \(O(n)\).

\subsubsection{Tiểu kết hai}

Với các bài tối ưu một xâu liên quan tới palindrome như ví dụ ba, bốn và năm,
cách làm thường là dùng Manacher để tính bán kính palindrome tại mọi vị trí,
rồi liệt kê tâm hoặc điểm chia trong \(O(n)\). Sau khi phân tích ràng buộc của
đề, ta kết hợp thêm cấu trúc dữ liệu hoặc thuật toán phụ để xử lý nhanh mỗi
lần liệt kê.

\subsubsection{Ví dụ sáu: Palindromic Substring}

\paragraph{Tóm tắt đề bài.}
Cho một xâu chữ thường độ dài \(n(1\le n\le10^5)\). Có \(m(1\le m\le20)\) truy
vấn; ở truy vấn thứ \(i\), mỗi chữ cái nhận một trọng số trong \([0,25]\). Hãy
tìm trọng số của xâu con palindrome có trọng số nhỏ thứ \(k_i\), bảo đảm tồn
tại. Trọng số của một xâu con palindrome được định nghĩa bằng cách lấy nửa đầu
của xâu con ấy, thay mỗi ký tự bằng trọng số tương ứng, xem dãy này như một số
cơ số \(26\), rồi lấy dư \(777777777\). Nguồn bài: Asia Changchun Regional
Contest 2012.

\paragraph{Định lý 1.}
Một xâu chỉ có \(O(n)\) xâu con palindrome khác nhau về bản chất.

\paragraph{Chứng minh.}
Trong thuật toán Manacher, chỉ khi \(mx\) dịch sang phải mới sinh ra xâu con
palindrome mới; nếu không, nhất định đã tồn tại một xâu con palindrome đối xứng
tương ứng. Mà \(mx\) chỉ dịch sang phải không quá \(n\) lần, nên một xâu chỉ có
\(O(n)\) xâu con palindrome khác nhau về bản chất. Chứng minh xong.

\paragraph{Phân tích.}
Theo định lý trên, ta có thể dùng Manacher trong \(O(n)\) để lấy ra vị trí của
tất cả xâu con palindrome khác nhau về bản chất.

Với mỗi truy vấn, dùng cách tính tương tự hash xâu để nhận được trọng số của
từng loại xâu con palindrome. Để tìm phần tử nhỏ thứ \(k\), còn cần biết số lần
xuất hiện của từng loại xâu con palindrome trong xâu; việc này có thể giải
bằng cách dựng mảng hậu tố rồi tìm kiếm nhị phân.

Sau đó sắp các loại xâu con palindrome theo trọng số tăng dần, cộng dồn số lần
xuất hiện cho tới khi không nhỏ hơn \(k\); trọng số tương ứng chính là đáp án.
Độ phức tạp thời gian là \(O(mn\log n)\).

\subsubsection{Ví dụ bảy: Palindromic Equivalence}

\paragraph{Tóm tắt đề bài.}
Cho một xâu chữ thường \(S\) độ dài \(n(1\le n\le10^6)\). Hãy tính số xâu \(T\)
có cùng tính chất palindrome với \(S\), nghĩa là \(T[i\ldots j]\) là palindrome
khi và chỉ khi \(S[i\ldots j]\) là palindrome. Nguồn bài: 11th POI Training
Camp.

\paragraph{Phân tích.}
Ta nhận thấy tính chất palindrome của \(S\) và \(T\) có thể được biểu diễn bằng
một số quan hệ bằng nhau và khác nhau. Với palindrome tâm \(i\), rõ ràng có
\[
  T[i-k]=T[i+k]\quad(1\le k<R[i]),
\]
và thêm quan hệ
\[
  T[i-R[i]]\ne T[i+R[i]].
\]
Để đếm, chắc chắn cần thu được các quan hệ bằng nhau và khác nhau này.

\paragraph{Định lý 2.}
Tính chất palindrome của một xâu có thể được biểu diễn bằng \(O(n)\) quan hệ
bằng nhau và khác nhau.

\paragraph{Chứng minh.}
Trong thuật toán Manacher, chỉ khi \(mx\) dịch sang phải mới sinh ra quan hệ
bằng nhau mới; nếu không, nhất định đã tồn tại quan hệ bằng nhau đối xứng. Mà
\(mx\) dịch sang phải không quá \(n\) lần, nên số quan hệ bằng nhau là
\(O(n)\).

Vì mỗi tâm chỉ sinh ra một quan hệ khác nhau, số quan hệ khác nhau cũng là
\(O(n)\). Do đó tính chất palindrome của một xâu có thể được biểu diễn bằng
\(O(n)\) quan hệ bằng nhau và khác nhau. Chứng minh xong.

Theo đó, ta có thể dùng Manacher trong \(O(n)\) để gộp các vị trí bằng nhau,
chỉ giữ vị trí xuất hiện sớm nhất, rồi nối cạnh giữa các vị trí khác nhau. Việc
này tương đương tạo ra một xâu mới; mỗi cạnh biểu diễn một quan hệ khác nhau.

Bài toán còn lại trở thành: cho một đồ thị vô hướng, hãy tô màu các đỉnh bằng
26 màu sao cho hai đầu của mỗi cạnh có màu khác nhau, và đếm số cách tô. Tuy
nhiên với đồ thị vô hướng tổng quát, bài toán này không có thuật toán hiệu quả,
nên cần tiếp tục khai thác tính chất đặc biệt của đồ thị này.

\paragraph{Định lý 3.}
Sau khi gộp các vị trí bằng nhau trong một xâu \(T\), chỉ giữ vị trí xuất hiện
sớm nhất, ta thu được xâu mới \(T'\). Nếu tồn tại các quan hệ khác nhau
\[
  T'[i]\ne T'[j]\quad(j<i),\qquad T'[i]\ne T'[k]\quad(k<i),
\]
thì nhất định cũng tồn tại quan hệ khác nhau \(T'[j]\ne T'[k]\).

\paragraph{Chứng minh.}
Vẫn suy nghĩ theo quy trình của Manacher. Khi tính \(R[i]\), gọi \(j=2p-i\) là
điểm đối xứng của \(i\) qua \(p\), rồi xét các trường hợp:
\begin{itemize}
  \item Nếu \(mx<i\), \(mx\) dịch sang phải. Điều này tương đương thêm ký tự
  \(T[mx]\) vào cuối \(T'\), khiến nó trở thành ký tự đang hoạt động hiện tại,
  và sinh quan hệ khác nhau ban đầu \(T[i-R[i]]\ne T[mx]\).
  \item Nếu \(mx-i>R[j]\), quan hệ khác nhau thu được
  \(T[i-R[i]]\ne T[i+R[i]]\) là dư thừa, vì nhất định tồn tại một quan hệ khác
  nhau đối xứng; do đó không cần xét.
  \item Nếu \(mx-i\le R[j]\), khi \(mx\) dịch sang phải thì giống trường hợp
  \(mx<i\). Nếu \(mx\) không dịch sang phải, ta làm cho ký tự đang hoạt động
  hiện tại có thêm một quan hệ khác nhau \(T[i-R[i]]\ne T[mx]\).
\end{itemize}

Giả sử ký tự đang hoạt động hiện tại là \(T[i]\), và tồn tại các quan hệ khác
nhau \(T[i]\ne T[j]\) với \(j<i\) và \(T[i]\ne T[k]\) với \(k<i\). Không mất
tính tổng quát, giả sử \(k<j\). Khi đó \(T[k+1\ldots i-1]\) và
\(T[j+1\ldots i-1]\) đều là xâu con palindrome. Từ tính đối xứng, suy ra
\[
  T[j]=T[k+i-j],
\]
và \(T[k+1\ldots k+i-j-1]\) là một xâu con palindrome.

Vì vậy trong thuật toán Manacher nhất định sẽ có bước so sánh \(T[k]\) với
\(T[k+i-j]\). Lại do \(T[j]=T[k+i-j]\), nên \(T[j]\) và \(T[k]\) hoặc nhất định
bằng nhau, hoặc nhất định khác nhau. Nếu chúng nhất định bằng nhau, thì
\(T[k]\) và \(T[j]\) là cùng một vị trí trong \(T'\). Suy ra nếu tồn tại hai
quan hệ khác nhau từ \(T'[i]\) tới các vị trí \(T'[j]\) và \(T'[k]\) ở bên
trái, thì nhất định cũng tồn tại quan hệ khác nhau \(T'[j]\ne T'[k]\). Chứng
minh xong.

Sau khi có tính chất này, số chữ cái có thể đặt tại \(T'[i]\) chính là \(26\)
trừ đi số quan hệ khác nhau \(T'[i]\ne T'[j]\) với \(j<i\). Vì thế việc tính
toán trở nên trực tiếp. Độ phức tạp thời gian là \(O(n)\).

\subsubsection{Tiểu kết ba}

Với các bài liên quan tới xâu con palindrome nhưng khó tấn công trực tiếp như
ví dụ sáu và bảy, ta thường cần phân tích điểm nghẽn của bài toán, rồi dùng
chính quy trình Manacher để chứng minh cấp độ số lượng của một đối tượng nào đó
\(O(n)\), đồng thời thu được một số tính chất hữu ích để tiếp tục đơn giản hóa
bài toán.

\subsection{Tổng kết}

Với bài toán xâu con palindrome, trước hết ta phải nắm chắc các thuật toán cơ
bản để tính bán kính palindrome, đặc biệt là hiểu sâu thuật toán Manacher. Điều
này là thiết yếu khi phân tích nhiều tính chất của xâu con palindrome.

Trên nền tảng ấy, cần nắm bắt điều kiện của đề và phân tích cẩn thận, biết tận
dụng tính chất của xâu con palindrome để đơn giản hóa bài toán, đồng thời kết
hợp được nhiều thuật toán và cấu trúc dữ liệu khác nhau.

\subsection{Lời cảm ơn}

\begin{itemize}
  \item Cảm ơn CCF đã cung cấp nền tảng học tập và giao lưu.
  \item Cảm ơn nhà trường đã hỗ trợ và thầy Cao Wen đã bồi dưỡng tác giả.
  \item Cảm ơn nhiều bạn học đã giúp tác giả trong quá trình hoàn thành luận
  văn.
  \item Cuối cùng, cảm ơn cha mẹ đã nuôi dưỡng tác giả.
\end{itemize}

\subsection*{Tài liệu tham khảo}

\begin{enumerate}
  \item Maxime Crochemore, Wojciech Rytter Mokhtar, ``Text Algorithms'',
  Oxford University Press.
  \item Luo Suiqian, \emph{Mảng hậu tố: công cụ mạnh để xử lý xâu}, Tập luận
  văn đội tuyển quốc gia năm 2009.
\end{enumerate}

\section{Bàn về ứng dụng phương pháp duy trì mảng nhiều chiều trong bài cấu trúc dữ liệu}

\begin{center}
Liang Zeyu, Trường Trung học số 1 Hợp Phì
\end{center}

\begin{abstract}
Trong vài năm gần đây, mảng cấu trúc dữ liệu trong thi tin học phát triển rất
nhanh, xuất hiện nhiều phương pháp và tư tưởng mới mẻ, hữu dụng để giải bài
cấu trúc dữ liệu, như tư tưởng chia khối, cấu trúc dữ liệu lồng nhau, cấu trúc
dữ liệu bền vững và có thể hoàn tác, chia để trị theo thời gian, nhị phân toàn
cục, phương pháp đánh nhãn, v.v. Tuy nhiên các phương pháp ấy đôi khi cũng có
nhược điểm: lượng mã lớn, dễ viết sai, hằng số lớn. Bài viết này nêu một cách
giải bài cấu trúc dữ liệu dựa trên việc duy trì mảng nhiều chiều, giới thiệu
nguyên lý cơ bản, ứng dụng và so sánh của phương pháp này với các phương pháp
khác, đồng thời đưa ra một số ví dụ.
\end{abstract}

\subsection{Dẫn nhập}

\subsubsection{Bài toán phần tử nhỏ thứ K trên đoạn có sửa đổi}

Cho một dãy số nguyên dương \(A[1\ldots n]\). Cần hỗ trợ hai loại thao tác:
\begin{itemize}
  \item sửa \(A[i]\) thành \(x\);
  \item hỏi phần tử nhỏ thứ \(K\) trong \(A[l\ldots r]\).
\end{itemize}

Đây là một bài toán kinh điển. Các lời giải thường gặp gồm cây đoạn theo giá
trị lồng cây cân bằng, cây Fenwick theo giá trị lồng cây cân bằng, cây cân bằng
theo trọng lượng lồng cây đoạn, mảng khối theo giá trị lồng cây cân bằng, v.v.
Điểm chung của chúng là phải dùng cấu trúc dữ liệu lồng nhau, mà lượng mã và
hằng số của cấu trúc lồng nhau thường đều rất đáng kể, hiệu quả thực dụng không
tốt.

Ta nhìn các cấu trúc lồng nhau ấy từ một góc khác. Nếu trong nút \(i\) của cấu
trúc dữ liệu ngoài tồn tại nút \(j\) của cấu trúc dữ liệu trong, thì có thể mô
tả phần tử này bằng một cặp \((i,j)\). Vì mọi cấu trúc dữ liệu đều có thể lưu
bằng mảng, cả \(i\) và \(j\) đều có thể xem là chỉ số nguyên. Như vậy toàn bộ
cấu trúc lồng nhau có thể được biểu diễn bằng các cặp trong một mảng hai
chiều, và thao tác trên cấu trúc lồng nhau trở thành thao tác trên mảng hai
chiều ấy.

Ta còn có thể làm trực tiếp hơn. Lập mảng hai chiều theo giá trị
\(A'[1\ldots n][1\ldots W]\), trong đó \(W\) là miền giá trị của dãy, thỏa
\[
  A'[i][j]=
  \begin{cases}
    1, & A[i]=j,\\
    0, & A[i]\ne j.
  \end{cases}
\]
Gọi \(A'\) là mảng hai chiều theo giá trị của \(A\). Khi hỏi, nếu nhị phân một
giá trị \(W_r\), thì
\[
  \sum_{i=l}^{r}\sum_{j=1}^{W_r} A'[i][j]
\]
chính là số phần tử trong \(A[l\ldots r]\) có giá trị thuộc \([1,W_r]\). Khi
sửa đổi, chỉ cần đặt \(A'[i][A[i]]\) về \(0\), đặt \(A'[i][x]\) thành \(1\).

Kích thước của \(A'\) là \(O(nW)\), không thể lưu toàn bộ. Nhưng các giá trị
trong \(A'\) chỉ là \(0\) và \(1\), khi thao tác cũng không cần biết từng ô,
mà chỉ cần một số tổng đoạn của \(A'\). Vì bài toán này là kiểu ``sửa điểm,
hỏi đoạn'', ta dùng cây Fenwick hai chiều để lưu các tổng bộ phận của \(A'\).
Đặt
\[
  FT(A')[i][j]=
  \sum_{i'=i-\operatorname{lowbit}(i)+1}^{i}
  \sum_{j'=j-\operatorname{lowbit}(j)+1}^{j} A'[i'][j'].
\]

Mảng \(FT(A')\) cũng có kích thước \(O(nW)\), nên cũng không thể lưu hết. Tuy
nhiên ta có tính chất sau.

\paragraph{Tính chất 1.1.}
Nếu độ dài dãy là \(n\), trước đó đã thực hiện \(Q\) thao tác sửa đổi, thì số
phần tử khác \(0\) trong \(FT(A')\) là
\[
  O((n+Q)\log n\log W).
\]

\paragraph{Chứng minh.}
Ban đầu \(A'\) và \(FT(A')\) đều toàn \(0\). Khi lần lượt đưa \(n\) phần tử ban
đầu vào, mỗi phần tử tương đương với việc sửa một ô trong \(A'\), kéo theo
\(O(\log n\log W)\) ô trong \(FT(A')\) bị sửa. Mỗi thao tác sửa đổi chỉ thay
đổi \(O(1)\) ô của \(A'\), nên cũng chỉ làm thay đổi
\(O(\log n\log W)\) ô trong \(FT(A')\). Suy ra tổng số ô khác \(0\) cần ghi lại
không vượt quá \(O((n+Q)\log n\log W)\).

Vì vậy chỉ cần ghi lại các ô khác \(0\) của \(FT(A')\). Khi truy cập một ô, ta
tìm trong tập ô đã ghi: nếu có thì dùng giá trị ấy, nếu không thì xem là \(0\).
Khi sửa, nếu một ô chuyển từ \(0\) sang khác \(0\) thì ghi thêm, nếu chuyển từ
khác \(0\) về \(0\) thì xóa khỏi tập ghi. Một cách tốt là dùng bảng băm để lưu
các ô này, nhờ đó thời gian tìm kiếm kỳ vọng là \(O(1)\).

Với thao tác sửa, vì nhiều nhất chỉ liên quan tới
\(O(\log n\log W)\) ô của \(FT(A')\), độ phức tạp là
\(O(\log n\log W)\). Với thao tác hỏi, nếu nhị phân thô \(W_r\) rồi tính tổng
đoạn thì độ phức tạp sẽ lên tới \(O(\log n\log^2 W)\). Nhưng bản chất cây
Fenwick là thao tác bit: trong quá trình dựng dần đáp án theo bit, giả sử giá
trị đã có là \(W'_r\), bước hiện tại là bit thứ \(s\) từ phải sang trái, thì
\(\operatorname{lowbit}(W'_r+2^{s-1})=2^{s-1}\). Do đó có thể cộng trực tiếp
các ô Fenwick tương ứng với cột \(W'_r+2^{s-1}\), mỗi bước chỉ tốn
\(O(\log n)\). Vậy một truy vấn có độ phức tạp \(O(\log n\log W)\), và toàn bộ
phương pháp đạt \(O((n+Q)\log n\log W)\) thời gian, đồng thời tránh được cấu
trúc lồng nhau phức tạp.

\subsubsection{Duy trì mảng nhiều chiều}

Từ lời giải bài phần tử nhỏ thứ \(K\) trên đoạn có sửa đổi, có thể thấy phương
pháp duy trì mảng nhiều chiều thường giúp bỏ cấu trúc dữ liệu lồng nhau, thay
bằng các cấu trúc đơn giản như cây Fenwick, nhờ đó giảm đáng kể lượng mã và
hằng số.

Với nhiều bài cấu trúc dữ liệu, ta có thể lập một mảng nhiều chiều, thường là
hai chiều, đôi khi ba chiều hoặc nhiều hơn, rồi dùng tổng đoạn hoặc thông tin
khác của mảng đó để thu được đại lượng bài toán cần. Bản thân mảng thường quá
lớn để lưu toàn bộ, nên chỉ lưu một phần các ô; các ô còn lại được suy ra trực
tiếp khi cần dựa trên đặc điểm của chúng, chẳng hạn đều bằng \(0\), đều bằng
một giá trị, giống ô khác, hoặc có quy luật rõ ràng.

Để duy trì mảng nhiều chiều, thường dùng các cấu trúc cơ bản sau cho từng
chiều, giả sử quy mô chiều đó là \(m\).

\paragraph{Cây Fenwick hoặc cây đoạn.}
Với mảng \(D\) chiều, một hình hộp truy vấn được tách thành
\(O(\log^D m)\) khối, và một phần tử liên quan tới \(O(\log^D m)\) khối.

\paragraph{Mảng khối phân tầng.}
Với mảng một chiều, chọn số nguyên dương \(K\). Lập \(K\) tầng khối; tầng thứ
\(i\) từ trên xuống \((1\le i\le K)\) chia chiều này thành \(n^{i/K}\) khối,
mỗi khối có kích thước \(n^{(K-i)/K}\). Nếu bảo đảm điểm chia của tầng trên
cũng là điểm chia của tầng dưới, thì một đoạn bất kỳ của dãy có thể tách thành
\(O(\sqrt[K]{n})\) khối ở mỗi tầng, tổng cộng \(O(K\sqrt[K]{n})\) khối. Mỗi
phần tử liên quan tới \(K\) khối.

Trường hợp nhiều chiều phức tạp hơn. Với mảng hai chiều, nếu chỉ lập \(K\)
tầng khối vuông, tầng thứ \(i\) có khối kích thước
\(n^{(K-i)/K}\times n^{(K-i)/K}\), thì một hình chữ nhật không thể luôn tách
thành chỉ \(O(\sqrt[K]{n^2})\) khối trên mỗi tầng. Cách đúng là với mọi cặp
\((i,j)\) thỏa \(0\le i,j<K\), lập một tầng có kích thước khối
\(n^{i/K}\times n^{j/K}\). Khi đó một hình chữ nhật bất kỳ tách thành
\(O(\sqrt[K]{n^2})\) khối trên mỗi tầng; tổng số tầng là \(K^2\). Lúc này
\(K\) không còn là số tầng, mà là số mũ quyết định cỡ khối.

\paragraph{Tính chất 1.2.}
Với mảng \(D\) chiều, nếu lập mảng khối phân tầng có số mũ \(K\), thì tổng
cộng cần \(K^D\) tầng; mỗi hình hộp \(D\) chiều tách thành
\[
  O(K^D\sqrt[K]{N})
\]
khối, và mỗi phần tử liên quan tới \(O(K^D)\) khối.

Trong ứng dụng thực tế, với số chiều khác nhau, cách chọn \(K\) cũng khác
nhau. Thường mảng một chiều lấy \(K=3\) hoặc \(4\), mảng hai chiều lấy
\(K=5\) hoặc \(6\) cho hiệu quả tốt.

\subsubsection{Ví dụ một: middle}

\paragraph{Tóm tắt đề bài.}
Cho một dãy \(A[0\ldots n-1]\). Đặt \(\operatorname{midv}[i][j]\) là trung vị
của \(A[i\ldots j]\), tức phần tử nhỏ thứ
\(\lfloor (j-i)/2\rfloor+1\) trong đoạn đó. Mỗi truy vấn cho bốn số
\(a,b,c,d\) thỏa \(0\le a<b<c<d<n\), yêu cầu tính
\[
  \max_{a\le l\le b,\ c\le r\le d} \operatorname{midv}[l][r].
\]
Truy vấn bị bắt buộc trực tuyến. Tác giả đề: Chen Lijie.

\paragraph{Lời giải.}
Trung vị về bản chất cũng là phần tử nhỏ thứ \(K\), nên ta có thể mượn cách
làm của bài phần tử nhỏ thứ \(K\) trên đoạn có sửa đổi. Nhị phân một giá trị
\(W_r\), rồi lập mảng \(C[W_r][0\ldots n-1]\): nếu \(A[i]\ge W_r\) thì
\(C[W_r][i]=1\), ngược lại \(C[W_r][i]=-1\). Khi đó
\[
\begin{aligned}
&\max_{a\le l\le b,\ c\le r\le d}\operatorname{midv}[l][r]\ge W_r\\
\Longleftrightarrow\quad&
\max_{a\le l\le b,\ c\le r\le d}\sum_{i=l}^{r} C[W_r][i]\ge 0\\
\Longleftrightarrow\quad&
\sum_{i=b+1}^{c-1} C[W_r][i]
 + \max_{a\le l\le b}\sum_{i=l}^{b} C[W_r][i]
 + \max_{c\le r\le d}\sum_{i=c}^{r} C[W_r][i]\ge 0.
\end{aligned}
\]
Như vậy bài toán chuyển thành tìm tổng đoạn, tiền tố lớn nhất và hậu tố lớn
nhất của một dãy, có thể duy trì bằng cây đoạn.

Mảng \(C\) là mảng hai chiều kích thước \(O(nW)\), không thể lưu toàn bộ. Với
một đoạn \([l\ldots r]\), hai dãy \(C[x][l\ldots r]\) và
\(C[x+1][l\ldots r]\) khác nhau ở ít nhất một phần tử khi và chỉ khi tồn tại
\(i\in[l,r]\) sao cho \(A[i]=x\). Do đó trên một đoạn của cây đoạn chỉ có nhiều
nhất \(r-l+1\) giá trị \(x\) mà thông tin tiền tố hoặc hậu tố lớn nhất thật sự
cần được ghi lại; các giá trị còn lại có thể suy ra từ giá trị đã ghi có
\(x\) nhỏ nhất không nhỏ hơn nó. Theo tính chất cây đoạn, tổng cộng cần ghi
\(O(n\log n)\) giá trị. Dùng bảng băm lưu các giá trị ấy, bài toán được giải
trong \(O(n\log n)\) thời gian và bộ nhớ.

\subsubsection{Duy trì mảng nhiều chiều cho dãy động}

Một số bài yêu cầu duy trì một dãy động, có thao tác chèn và xóa. Phương pháp
đánh nhãn động có thể xử lý loại bài này với thời gian chèn khấu hao
\(O(\log n)\). Trước đây, để lưu phân bố giá trị trong một đoạn, ta thường cần
cây đoạn theo nhãn lồng cây đoạn theo giá trị. Với công cụ mảng nhiều chiều,
có một cách đơn giản hơn: lập mảng hai chiều với chiều thứ nhất là nhãn, chiều
thứ hai là giá trị. Khi phần tử có nhãn \(i\) trong dãy hiện tại mang giá trị
\(j\), đặt ô \([i][j]\) bằng \(1\), còn lại bằng \(0\). Chiều nhãn vẫn dùng cây
đoạn, chiều giá trị dùng cây Fenwick. Mỗi lần phân phối lại nhãn, xóa toàn bộ
thông tin nhãn cũ khỏi mảng hai chiều rồi thêm thông tin nhãn mới. Tương tự,
chỉ cần dùng bảng băm ghi các ô khác \(0\) trong cấu trúc ``cây đoạn lồng cây
Fenwick'' của mảng hai chiều này.

Cũng có thể dùng mảng khối phân tầng để duy trì mảng nhiều chiều của dãy động,
nhưng độ phức tạp thường cao hơn và hiệu quả không tốt.

\subsubsection{Xử lý trên cây}

Tiếp theo mở rộng phương pháp từ dãy sang cây. Một ý tưởng tự nhiên là dùng
thứ tự DFS để chuyển bài toán trên cây thành bài toán trên dãy.

\paragraph{Định nghĩa 1.1 (thứ tự DFS).}
Duyệt DFS toàn bộ cây, mỗi đỉnh được ghi một lần khi vào ngăn xếp. Dãy thu
được gọi là thứ tự DFS của cây. Đặt \(\operatorname{in}[i]\) là vị trí xuất
hiện của đỉnh \(i\) trong dãy.

\paragraph{Định nghĩa 1.2 (thứ tự DFS Euler).}
Duyệt DFS toàn bộ cây, mỗi đỉnh được ghi một lần khi vào ngăn xếp và một lần
nữa khi ra khỏi ngăn xếp. Dãy thu được gọi là thứ tự DFS Euler, còn gọi là
thứ tự ngoặc. Đặt \(\operatorname{in}[i]\) là vị trí bản ghi vào của đỉnh
\(i\), còn \(\operatorname{out}[i]\) là vị trí bản ghi ra của đỉnh \(i\).

Thông tin trên cây chủ yếu gồm hai loại: đường đi và cây con. Với cây con, dùng
thứ tự DFS vì mỗi cây con là một đoạn liên tục trong thứ tự ấy. Với đường đi,
cần dùng thứ tự DFS Euler. Hai tính chất quan trọng là:

\paragraph{Tính chất 1.3.}
Với hai đỉnh \(u,v\) không có quan hệ tổ tiên--hậu duệ, nếu
\(\operatorname{out}[u]\le \operatorname{in}[v]\), thì trong đoạn
\([\operatorname{out}[u]\ldots \operatorname{in}[v]]\) của thứ tự DFS Euler,
các đỉnh xuất hiện đúng một lần cùng với \(\operatorname{LCA}(u,v)\) chính là
toàn bộ đỉnh trên đường đi \(u\to v\).

\paragraph{Tính chất 1.4.}
Với hai đỉnh \(u,v\), nếu \(u\) là tổ tiên của \(v\), thì trong đoạn
\([\operatorname{in}[u]\ldots \operatorname{in}[v]]\) của thứ tự DFS Euler,
các đỉnh xuất hiện đúng một lần chính là toàn bộ đỉnh trên đường đi \(u\to v\).

Theo hai tính chất này, để xử lý thông tin của một đường đi trên cây, chỉ cần
tìm trong một đoạn của thứ tự DFS Euler các đỉnh xuất hiện đúng một lần; LCA có
thể xử lý riêng. Nếu phép toán là khả nghịch, có thể dùng cách ``phép ngược
triệt tiêu'': lần xuất hiện thứ hai của một đỉnh triệt tiêu hiệu ứng của lần
xuất hiện thứ nhất. Một cách thường dùng dựa trên tính chất 1.4 là tách đường
đi \(u\to v\) thành
\[
  [1,\operatorname{in}[u]]+[1,\operatorname{in}[v]]
  -[1,\operatorname{in}[\operatorname{LCA}(u,v)]]
  -[1,\operatorname{in}[\operatorname{LCA}(u,v).\operatorname{pr}]],
\]
trong đó \(x.\operatorname{pr}\) là cha của đỉnh \(x\).

\subsection{Ứng dụng}

\subsubsection{Một lớp bài mà hiệu ứng phụ thuộc vào số lần xuất hiện}

Có một lớp bài yêu cầu tính tổng hiệu ứng của một đoạn, một đường đi hoặc một
cây con, nhưng hiệu ứng của một phần tử lại phụ thuộc vào số lần giá trị của
chính phần tử ấy xuất hiện trong đoạn, đường đi hoặc cây con đó. Khi ấy các cấu
trúc dữ liệu thông thường như cây đoạn hay cây cân bằng thường khó áp dụng; các
phương pháp chia khối cũng không thật thuận lợi, còn duy trì mảng nhiều chiều
lại phát huy hiệu quả.

Trước hết nêu một định nghĩa sẽ dùng về sau.

\paragraph{Định nghĩa 2.1 (dãy vị trí xuất hiện trước thứ \(k\)).}
Với dãy \(A[1\ldots n]\), định nghĩa
\[
  L_k(i)=\max\left\{0,\ x\ \middle|
  k=\sum_{\substack{j=x\\ A[j]=A[i]}}^{i-1} 1\right\}.
\]
Nói cách khác, \(L_k(i)\) là vị trí lần xuất hiện thứ \(k\) trước \(i\) của
một phần tử bằng \(A[i]\); nếu không tồn tại thì bằng \(0\).

\subsubsection{Ví dụ hai: homework}

\paragraph{Tóm tắt đề bài.}
Cho dãy \(A[1\ldots n]\) và nhiều truy vấn. Mỗi truy vấn cho
\(l,r,a,b\), với \(1\le l\le r\le n\) và \(0\le a<b\), yêu cầu trả lời:
\begin{itemize}
  \item trong \(A[l\ldots r]\) có bao nhiêu phần tử có giá trị thuộc
  \([a\ldots b]\);
  \item trong \([a\ldots b]\) có bao nhiêu số xuất hiện ít nhất một lần trong
  \(A[l\ldots r]\).
\end{itemize}
Ràng buộc \(1\le n\le10^5\), thời gian 10 giây. Nguồn: AHOI2013 Round 2 Day 2.

\paragraph{Lời giải.}
Trước hết rời rạc hóa \(A\), để miền giá trị trở thành \([0\ldots n-1]\). Với
câu hỏi thứ nhất, làm trực tiếp như bài phần tử nhỏ thứ \(K\) có sửa đổi: lập
mảng hai chiều theo giá trị \(A'\) của \(A\), rồi lấy tổng
\[
  \sum_{i=l}^{r}\sum_{j=a}^{b} A'[i][j],
\]
duy trì bằng cây Fenwick hai chiều.

Với câu hỏi thứ hai, kết quả chính là kết quả câu hỏi thứ nhất trừ đi số phần
tử trong \([l\ldots r]\) mà vị trí xuất hiện trước đó gần nhất cũng nằm trong
\([l\ldots r]\). Tính dãy \(L_1[]\) của \(A\), rồi lập mảng hai chiều có chiều
thứ nhất là chỉ số của \(A\), chiều thứ hai là giá trị \(L_1\). Truy vấn tương
ứng trở thành lấy tổng đoạn. Mỗi câu hỏi trong một thao tác đều có độ phức tạp
\(O(\log^2 n)\) khi dùng cây Fenwick.

\subsubsection{Ví dụ ba: Candy Park}

\paragraph{Tóm tắt đề bài.}
Cho một cây có \(n\) đỉnh, mỗi đỉnh \(i\) có trọng số \(V[i]\). Ngoài ra cho
một dãy \(W[1\ldots n]\). Có hai loại thao tác:
\begin{itemize}
  \item sửa trọng số của một đỉnh;
  \item hỏi tổng hiệu ứng của mọi đỉnh trên đường đi \(u\to v\). Với một đỉnh
  \(i\) trên đường đi, nếu trọng số của nó là lần xuất hiện thứ \(k\) của giá
  trị ấy trên đường đi, thì hiệu ứng của nó là \(V[i]W[k]\).
\end{itemize}
Ràng buộc \(1\le n,Q\le10^5\), thời gian 30 giây. Nguồn: WC2013.

\paragraph{Lời giải.}
Đây là bài toán trên cây, nên trước hết lấy thứ tự DFS Euler. Một đường đi có
thể chuyển thành tập các vị trí xuất hiện đúng một lần trong một đoạn; LCA xử
lý riêng.

Lập mảng \(C[1\ldots 2n][1\ldots 2n]\). Với \(i\le j\), \(C[i][j]\) biểu thị
ảnh hưởng gia lượng của sự tồn tại tại vị trí \(i\) trong thứ tự DFS Euler lên
vị trí \(j\). Khi hỏi một đoạn \([l\ldots r]\), chỉ cần lấy tổng đoạn
\(C[l\ldots r][l\ldots r]\) hoặc dạng tương đương \(C[1\ldots r][l\ldots 2n]\).
Đặt \(V'[i]\) là trọng số của đỉnh ứng với vị trí \(i\) trong thứ tự DFS Euler.
Với mảng \(C\), một ô chỉ có ý nghĩa khi \(i\le j\) và \(V'[i]=V'[j]\).

Với các trọng số xuất hiện hơn \(n^{1/3}\) lần trong cây gốc, ta lưu riêng và
xử lý đặc biệt khi truy vấn; số trọng số như vậy chỉ là \(O(n^{2/3})\). Với
các trọng số còn lại, tính giá trị của mọi ô tương ứng trong \(C\). Cụ thể, giả
sử \(W[0]=0\):
\begin{itemize}
  \item Nếu vị trí \(i\) và \(j\) ứng với cùng một đỉnh, thì
  \(C[i][j]=-2V'[i]W[1]\), vì hiệu ứng của hai lần xuất hiện đầu đều bị triệt
  tiêu.
  \item Nếu trong đoạn \([i+1\ldots j]\) có một vị trí ứng với cùng đỉnh với
  \(j\), thì \(C[i][j]=0\), vì hiệu ứng tại \(j\) đã bị triệt tiêu hoàn toàn;
  sự xuất hiện tại \(i\) không làm thay đổi nó.
  \item Nếu trong đoạn \([i\ldots j]\) không có vị trí nào ứng với cùng đỉnh
  với \(j\), giả sử trong đoạn ấy có \(K\) đỉnh có trọng số \(V'[i]\) và đều
  xuất hiện đúng một lần. Khi \(i\) xuất hiện một lần,
  \[
    C[i][j]=V'[i](W[K]-W[K-1]),
  \]
  tức cộng ảnh hưởng của đỉnh tại \(i\). Khi \(i\) xuất hiện hai lần,
  \[
    C[i][j]=V'[i](W[K-1]-W[K]),
  \]
  tức triệt tiêu ảnh hưởng của đỉnh tại \(i\).
\end{itemize}

Khi sửa đổi, nếu trọng số liên quan xuất hiện không quá \(n^{1/3}\) lần, thì
tính lại thô toàn bộ ô ứng với trọng số ấy trong \(C\), tổng cộng
\(O(n^{2/3})\) ô; nếu số lần xuất hiện vượt \(n^{1/3}\), chỉ cần xử lý riêng.
Nếu dùng cây Fenwick hai chiều để duy trì \(C\), một thao tác tốn
\(O(n^{2/3}\log^2 n)\). Nếu dùng mảng khối phân tầng với số mũ \(3\), độ phức
tạp một thao tác là \(O(9n^{2/3})\); trong bài này cách chia khối tốt hơn.

\subsubsection{Dùng mảng nhiều chiều để chuyển phép toán không khả nghịch thành khả nghịch}

Thao tác trong bài cấu trúc dữ liệu có thể chia thành hai loại. Một số thao
tác có phép ngược, như cộng một giá trị, \(\operatorname{xor}\), đảo ngược,
lấy tổng đoạn; gọi là khả nghịch. Một số thao tác không có phép ngược, hoặc
phép ngược rất khó hiện thực, như gán giá trị, lấy min/max đoạn, lấy phần tử
nhỏ hoặc lớn thứ \(K\); gọi là không khả nghịch.

Thông thường, phép toán khả nghịch dễ xử lý hơn phép toán không khả nghịch. Vì
vậy khi bài có phép toán không khả nghịch, có thể tìm cách chuyển nó thành khả
nghịch. Mảng nhiều chiều thường giúp làm điều này. Ví dụ bài phần tử nhỏ thứ
\(K\) có sửa đổi chuyển ``nhỏ thứ \(K\)'' thành ``tổng đoạn'' bằng cách thêm
một chiều giá trị. Với thao tác gán, có thể xem giá trị được gán là một chiều
mới, đồng thời ghi lại thời điểm mới nhất mà mỗi phần tử được gán từng giá
trị; khi cần dùng giá trị của phần tử, lấy thời điểm lớn nhất đã ghi, rồi
chuyển về tổng đoạn hoặc trực tiếp dùng giá trị lớn nhất.

\subsubsection{Ví dụ bốn: Tree}

\paragraph{Tóm tắt đề bài.}
Cho một cây có \(n\) đỉnh, mỗi đỉnh có một trọng số nguyên không âm. Có \(q\)
truy vấn \((u,v,z)\), mỗi truy vấn yêu cầu tìm giá trị lớn nhất của
\(w\operatorname{xor} z\) trên mọi trọng số \(w\) của các đỉnh thuộc đường đi
\(u\to v\). Ràng buộc \(1\le n,q\le10^5\), \(0\le z,w<2^{16}\), thời gian
5 giây. Bài gốc cho phép offline, nhưng ở đây xét bản bắt buộc trực tuyến.
Nguồn: HDU 4757.

\paragraph{Lời giải.}
Bài vẫn là đường đi trên cây, nên lấy thứ tự DFS Euler và lập mảng hai chiều
theo giá trị \(C\): khi trọng số đỉnh \(i\) là \(j\), đặt
\[
  C[\operatorname{in}[i]][j]=1,\qquad
  C[\operatorname{out}[i]][j]=-1,
\]
các ô khác bằng \(0\). Theo tính chất 1.3, đường đi \(u\to v\) có thể tách
thành
\[
  [1,\operatorname{in}[u]]+[1,\operatorname{in}[v]]
  -[1,\operatorname{in}[\operatorname{LCA}(u,v)]]
  -[1,\operatorname{in}[\operatorname{LCA}(u,v).\operatorname{pr}]].
\]
Để tìm giá trị lớn nhất của \(w\operatorname{xor} z\), duyệt bit từ cao xuống
thấp. Ở mỗi bit, trước hết thử chọn những trọng số có bit khác với bit tương
ứng của \(z\); nếu trên đường đi không có trọng số trong miền ấy thì chọn miền
có bit giống \(z\). Số đỉnh có trọng số trong một miền được tính trực tiếp bằng
tổng đoạn của mảng \(C\), duy trì bằng cây Fenwick hai chiều. Kết hợp với tính
chất nhị phân tự nhiên của cây Fenwick, bài được giải trong
\[
  O((n+q)\log n\log W),\qquad W=2^{16}.
\]
Ở đây phép ``lấy giá trị lớn nhất'' là không khả nghịch, nhưng thêm chiều giá
trị đã biến nó thành phép tổng đoạn khả nghịch.

\subsubsection{Ví dụ năm: Just for fun EXT}

\paragraph{Tóm tắt đề bài.}
Cho \(n\) đỉnh ban đầu chưa có cạnh, mỗi đỉnh có một trọng số nguyên không âm.
Có bốn loại thao tác:
\begin{itemize}
  \item thêm cạnh giữa \(u\) và \(v\); nếu \(u,v\) đã liên thông thì bỏ qua;
  \item sửa trọng số của một đỉnh;
  \item hỏi đỉnh có trọng số lớn thứ \(k\) trên đường đi \(u\) tới \(v\); nếu
  \(u,v\) chưa liên thông thì bỏ qua;
  \item hỏi tích các trọng số không vượt quá \(z\) trên đường đi \(u\) tới
  \(v\), lấy dư theo \(28256292\); nếu \(u,v\) chưa liên thông thì bỏ qua.
\end{itemize}
Ràng buộc \(1\le n\le2\cdot10^5\), \(1\le q\le4\cdot10^5\). Bài bắt buộc
trực tuyến. Nguồn: HDU 4757, tác giả: Chen Lijie.

\paragraph{Lời giải.}
Trước hết xét trường hợp đơn giản: cây đã cho sẵn từ đầu, hoặc cho phép
offline. Khi ấy làm tương tự ví dụ trước: lấy thứ tự DFS Euler và lập các mảng
hai chiều theo giá trị. Cần năm mảng. Một mảng có giá trị tại vị trí tương ứng
là \(1\) và \(-1\), cây Fenwick duy trì tổng đoạn để trả lời truy vấn trọng số
lớn thứ \(k\). Ba mảng tiếp theo lưu số mũ của các thừa số \(2\), \(3\) và
\(784897\) trong trọng số cùng với số đối của chúng; cây Fenwick duy trì tổng
đoạn. Mảng cuối lưu phần còn lại của trọng số sau khi bỏ hết các thừa số
\(2,3,784897\), cùng nghịch đảo modulo \(28256292\) của nó; cây Fenwick duy
trì tích đoạn. Bốn mảng sau phục vụ truy vấn tích trọng số. Khi sửa trọng số,
cập nhật các mảng tương ứng. Độ phức tạp là
\[
  O((n+q)\log n\log W),\qquad W=28256292,
\]
với \(28256292=2^2\cdot3^2\cdot784897\).

Quay lại bài gốc. Điểm khó nhất là thao tác thêm cạnh: cần gộp hai cây, tức
gộp thứ tự DFS Euler và các mảng hai chiều theo giá trị tương ứng. Có thể dùng
gộp theo kích thước: mỗi lần tháo toàn bộ cây nhỏ hơn, chọn đỉnh đầu mút tương
ứng làm gốc để dựng lại cây có gốc, lấy thứ tự DFS Euler rồi chèn vào vị trí
phù hợp trong thứ tự DFS Euler của cây lớn hơn và cập nhật mảng hai chiều theo
giá trị.

Để hiện thực, một cách là xem thứ tự Euler như dãy động và dùng phương pháp
đánh nhãn động. Cách khác là dùng mảng khối để duy trì các mảng hai chiều theo
giá trị; dấu hiệu của mỗi khối không phải là vị trí trong thứ tự DFS Euler, mà
là số hiệu đỉnh ứng với phần tử trái nhất của khối. Khi gộp, trước hết chia
khối cho các mảng hai chiều của thứ tự Euler của cây nhỏ đã dựng lại, rồi chèn
trực tiếp các khối ấy vào khối tương ứng của cây lớn. Việc duy nhất cần xử lý
là khối cuối của cây nhỏ có thể phải gộp với khối sau vị trí chèn của cây lớn,
nếu tổng kích thước không vượt quá \(\sqrt n\). Cách dùng nhãn động cho thao
tác thêm cạnh có độ phức tạp khấu hao \(O(\log^2 n\log W)\), còn cách chia
khối đạt \(O((\sqrt n+\sqrt W)\log n)\).

\subsubsection{Dùng mảng nhiều chiều để hiện thực bền vững}

Tư tưởng bền vững có vai trò quan trọng trong bài cấu trúc dữ liệu. Về bản
chất, bền vững là ghi lại trạng thái của cấu trúc dữ liệu ở mọi thời điểm, tức
các phiên bản, rồi nén phần dùng chung giữa các phiên bản để truy cập được
lịch sử. Khi hiện thực cấu trúc dữ liệu bền vững, thường biến ``sửa'' thành
``chép'': chép phần tử sau sửa, không ghi đè phần tử cũ.

Mọi cấu trúc dữ liệu đều có thể lưu bằng mảng: dùng chỉ số mảng biểu diễn phần
tử hoặc nút, còn các trường tham chiếu chỉ số biểu diễn quan hệ giữa các phần
tử. Theo nghĩa này, lưu bằng địa chỉ và lưu bằng mảng là tương tự, chỉ khác là
địa chỉ trong bộ nhớ được xem như chỉ số. Nếu lấy chỉ số làm chiều thứ nhất,
lấy trục thời gian làm chiều thứ hai, ta được một mảng hai chiều. Khi nút chỉ
số \(i\) bị sửa ở thời điểm \(j\), đặt ô \([i][j]\) thành giá trị sau sửa, bao
gồm cả các trường tham chiếu tới chỉ số nút khác. Khi cần giá trị của một nút
ở một phiên bản lịch sử, chỉ cần tìm trong mảng hai chiều này lần sửa cuối cùng
của nút đó không muộn hơn phiên bản cần hỏi.

Nếu mỗi lần chỉ truy cập một phần tử riêng lẻ, có thể không cần lưu bằng mảng
hai chiều, mà dùng \texttt{set} của C++ STL: lập một mảng \texttt{set}, mỗi
\texttt{set} lưu lịch sử sửa của một chỉ số và sắp theo thời gian.

\subsubsection{Ví dụ sáu: Version Controlled IDE}

\paragraph{Tóm tắt đề bài.}
Duy trì một xâu, có ba loại thao tác:
\begin{itemize}
  \item chèn một xâu độ dài không quá \(100\) vào một vị trí;
  \item xóa một xâu con;
  \item hỏi ở thời điểm \(tm\), tức trước thao tác chèn/xóa thứ \(tm\), xâu
  con gồm các ký tự từ vị trí \(l\) tới \(r\).
\end{itemize}
Ràng buộc \(1\le q\le5\cdot10^5\), tổng độ dài các xâu được chèn không quá
\(10^6\), tổng độ dài các xâu được xuất trong truy vấn không quá \(2\cdot10^5\).
Nguồn: UVA 12538.

\paragraph{Lời giải.}
Với bài duy trì dãy động như xâu, thường dùng cây splay. Một xâu con có thể
được biến thành một cây con hoàn chỉnh bằng thao tác splay, nên chèn và xóa về
bản chất là chèn hoặc xóa một cây con.

Khó khăn là truy vấn phiên bản lịch sử. Vì splay cũng có thể lưu bằng mảng,
chỉ cần dùng mảng lưu cây splay, chỉ số biểu diễn nút, rồi theo phương pháp ở
trên dùng mảng hai chiều, hoặc một mảng các \texttt{set}, để lưu lịch sử sửa
của từng nút; khi truy vấn thì gọi từ đó.

Còn một vấn đề khác: độ phức tạp của splay dựa trên phân tích khấu hao. Có thể
tồn tại một phiên bản mà độ sâu của splay đạt cấp \(O(n)\); nếu truy vấn đều
hỏi phiên bản ấy thì không bảo đảm thời gian. Vì vậy sau mỗi lần chèn/xóa, nếu
độ sâu hiện tại của splay quá lớn, cần chủ động thực hiện một số thao tác
splay để điều chỉnh, chẳng hạn liên tục splay nút có độ sâu lớn nhất lên gốc
cho tới khi độ sâu lớn nhất về cấp \(O(\log n)\). Các sửa đổi nút phát sinh từ
những thao tác splay này cũng phải được ghi lại.

Trong bài này, ta chỉ truy cập các phần tử đơn lẻ và dùng một mảng \texttt{set}
để hiện thực bền vững, nên chưa thật sự phát huy sức mạnh của mảng nhiều
chiều. Thực ra, bằng phương pháp ``chỉ số + trục thời gian'', ta có thể kết hợp
với các phép như tổng đoạn để làm các ứng dụng phức tạp hơn, chẳng hạn hỏi
thông tin liên quan tới các phiên bản từ \(l\) tới \(r\), hoặc đếm số phiên bản
thỏa một điều kiện nào đó.

\subsection{Tổng kết}

Bản chất của mọi cấu trúc dữ liệu đều là mảng. Dùng mảng nhiều chiều thường có
thể đơn giản hóa các cấu trúc phức tạp trong bài, biểu diễn trực quan hơn các
quan hệ định lượng, từ đó khiến bài toán dễ giải hơn. So với phương pháp
truyền thống trong bài cấu trúc dữ liệu, cách duy trì mảng nhiều chiều có ưu
thế rất rõ về độ phức tạp. Việc tìm ra phương pháp này cũng chính là quá trình
không thỏa mãn với phương pháp sẵn có, cải tiến phương pháp sẵn có cho tới khi
có đổi mới. Thực ra, bản chất của mọi phương pháp mới đều là quá trình
``phương pháp đã có + trí tuệ con người''.

Ta cần phát huy đầy đủ năng lực của trí tuệ con người trong việc khám phá,
kiểm thử và cải tiến lời giải.

\subsection*{Tài liệu tham khảo}

\begin{enumerate}
  \item Chen Lijie, \emph{Nghiên cứu cấu trúc dữ liệu bền vững}, 2012.
  \item Xu Haoran, \emph{Bàn luận về cấu trúc dữ liệu}, 2012.
  \item List Order Maintenance \&\& Monotonic List Labeling Density
  Maintenance.
  \item \texttt{http://en.wikipedia.org/wiki/Euler\_tour\_technique}
\end{enumerate}

\section{Ứng dụng cây đoạn trong một lớp bài chia để trị}

\begin{center}
Xu Yinzhan, Trường Học Quân Hàng Châu, Chiết Giang
\end{center}

\subsection*{Tóm tắt}

Cây đoạn và chia để trị theo thời gian đều là những thuật toán thường dùng
trong thi tin học. Bài viết này nêu tư tưởng dùng cây đoạn để giải các bài
chia để trị, đưa ra một phương pháp chuyển bài sửa đoạn thành bài chia để trị,
mở rộng tư tưởng ấy sang một số bài bền vững đơn giản, rồi giới thiệu khái
niệm và cách dựng cây ảo. Các ví dụ trong bài tương đối cơ bản, nhằm gợi mở
cách dùng phương pháp này trong các bài khác.

\subsection{Cây đoạn và chia để trị theo thời gian}

\subsubsection{Cây đoạn}

Cây đoạn là một cấu trúc dữ liệu rất thông dụng. Gốc biểu diễn toàn bộ đoạn,
mỗi nút không phải lá có một con trái và một con phải. Nếu nút đang xét biểu
diễn đoạn \([l,r]\), thì con trái biểu diễn
\([l,\lfloor(l+r)/2\rfloor]\), còn con phải biểu diễn
\([\lfloor(l+r)/2\rfloor+1,r]\).

Thời gian tìm các nút tương ứng với một đoạn trên cây đoạn là
\(O(\log n)\), trong đó \(n\) là độ dài toàn đoạn.

Chứng minh ngắn gọn như sau. Giả sử đoạn cần chèn là \([a,b]\), nút \(i\)
biểu diễn đoạn \([l_i,r_i]\), và
\[
  \operatorname{mid}_i=\left\lfloor\frac{l_i+r_i}{2}\right\rfloor.
\]
Nếu tại một lần thăm nút \(i\) ta phải đi xuống cả hai con, thì
\(a\le \operatorname{mid}_i\) và \(\operatorname{mid}_i<b\). Trong cây con trái
của \(i\), nếu lại có một nút \(j\) khiến ta phải đi xuống cả hai con, thì
\(a\le \operatorname{mid}_j\) và \(\operatorname{mid}_j<b\); do
\(\operatorname{mid}_j\le \operatorname{mid}_i\), các nút ở nhánh phải được
che phủ trọn bởi \([a,b]\). Trường hợp cây con phải tương tự. Vì vậy số lần
phân nhánh ở mỗi tầng là hằng số, nên tổng số nút được thăm là \(O(\log n)\).

\subsubsection{Chia để trị theo thời gian}

Chia để trị theo thời gian là một dạng chia để trị. Tư tưởng cơ bản là: để xử
lý các thao tác sửa và hỏi trong khoảng thời gian \([l,r]\), trước hết xử lý
đóng góp của các thao tác sửa trong nửa trái
\([l,\lfloor(l+r)/2\rfloor]\) lên các truy vấn trong nửa phải
\([\lfloor(l+r)/2\rfloor+1,r]\), sau đó đệ quy trên hai nửa. Cách làm này yêu
cầu đóng góp của từng sửa đối với truy vấn không ảnh hưởng lẫn nhau, các thao
tác sửa độc lập với nhau, và bài toán cho phép xử lý offline. Nếu xử lý \(k\)
thao tác sửa/hỏi tốn \(O(f(k))\), thì theo định lý chủ, tổng thời gian là
\(O(f(n)\log n)\).

\subsubsection{Bài chia để trị theo thời gian có thao tác thu hồi}

Vì chia để trị theo thời gian yêu cầu các thao tác độc lập, nếu có thao tác
dạng ``thu hồi một thao tác trước đó'' thì không thể áp dụng trực tiếp. Trong
tình huống này, cần chuyển bài toán về một bài mới không có thao tác xóa. Một
cách hay là sau một bước chia để trị thì đảo ngược thời gian, khi đó thao tác
xóa biến thành thao tác thêm của chiều thời gian ngược. Phương pháp ``dòng
thời gian đảo ngược'' này có thể xem thêm trong luận văn đội tuyển quốc gia
năm 2013 của Xu Haoran.

Bài viết này đưa ra một phương pháp tổng quát khác, áp dụng cho các bài có
thao tác thu hồi, đóng góp của sửa lên truy vấn độc lập với nhau, và cho phép
offline. Đây là chủ đề chính của bài. Ta bắt đầu bằng một ví dụ.

\paragraph{Ví dụ một: giao nửa mặt phẳng động.}
Cho một mặt phẳng, cần hỗ trợ các thao tác:
\begin{itemize}
  \item thêm một nửa mặt phẳng;
  \item xóa một nửa mặt phẳng hiện đang tồn tại;
  \item hỏi một điểm có nằm trong giao của các nửa mặt phẳng hiện tại hay
  không.
\end{itemize}

Nếu không có thao tác thứ hai, đây là một bài luyện tập rất phù hợp cho chia
để trị theo thời gian.

Quan sát định nghĩa cây đoạn và phương pháp chia để trị theo thời gian ở trên,
ta thấy chúng có liên hệ chặt chẽ: cây đoạn cũng liên tục chia
\([l,r]\) thành \([l,\operatorname{mid}]\) và
\([\operatorname{mid}+1,r]\).

Trước hết xét bài con không có xóa. Trong chia để trị theo thời gian, mỗi bước
xử lý đóng góp của sửa ở đoạn trái lên truy vấn ở đoạn phải; trên cây đoạn,
điều này tương đương với xử lý đóng góp của các sửa trong con trái lên các
truy vấn trong con phải. Khi chia đến cuối, đoạn còn lại có độ dài \(1\), tức
là thao tác tương ứng được đặt tại một lá của cây đoạn.

Nói cách khác, chia để trị theo thời gian tương đương với một cây đoạn lấy
thời gian làm chỉ số. Khác biệt chỉ là thứ tự xử lý: chia để trị thường xử lý
đoạn lớn trước rồi đến đoạn nhỏ, còn cách nhìn cây đoạn có thể cho phép xử lý
từ các đoạn nhỏ lên hoặc gom theo các nút cụ thể. Từ đây nảy sinh câu hỏi:
nếu dùng thứ tự xử lý của cây đoạn để giải bài chia để trị, liệu có thu được
một cách làm mạnh hơn hoặc tiện hơn không?

Cụ thể, dựng sẵn một cây đoạn có kích thước bằng số thao tác. Lần lượt chèn
mỗi thao tác vào lá ứng với thời điểm của nó. Với một nút không lá \(x\), lấy
mọi nửa mặt phẳng trong con trái của \(x\), dựng bao trên hoặc bao dưới, rồi
xét các điểm truy vấn ở con phải. Với một điểm \((X,Y)\), dùng tìm kiếm nhị
phân để tìm nửa mặt phẳng cao nhất hoặc thấp nhất tại hoành độ \(X\), rồi so
sánh với \(Y\). Nếu một điểm không nằm trong một bao nào đó thì đánh dấu vĩnh
viễn là không nằm trong giao. Cách này có thời gian
\(O(n\log^2 n)\), với \(n\) là số thao tác. Nếu dùng trộn để sắp thứ tự hệ số
góc của nửa mặt phẳng và hoành độ của điểm hỏi, có thể đạt
\(O(n\log n)\).

Tuy nhiên cách trên nhìn qua không khác nhiều so với chia để trị trực tiếp.
Đổi góc nhìn: mỗi nửa mặt phẳng đóng góp cho những truy vấn nào? Chính là
những truy vấn xảy ra sau thời điểm nó được thêm. Biết vậy, ta có thể đánh dấu
trực tiếp trên cây đoạn đoạn thời gian mà nửa mặt phẳng ấy có hiệu lực, biểu
thị rằng mọi điểm truy vấn trong đoạn đó cần nằm trong nửa mặt phẳng này.

Thuật toán trở thành: nếu một nửa mặt phẳng xuất hiện từ thời điểm \(T\), thì
đánh dấu thao tác ấy lên các nút cây đoạn phủ đoạn \([T,n]\). Sau đó, với mỗi
nút của cây đoạn, lấy các nửa mặt phẳng đánh dấu tại nút ấy và các điểm truy
vấn thuộc đoạn thời gian của nút, rồi làm giao nửa mặt phẳng và truy vấn.

Điểm đáng mừng là thuật toán này mở rộng được sang trường hợp có thao tác xóa:
mỗi nửa mặt phẳng vẫn tương ứng với một đoạn thời gian liên tục mà nó tồn tại.
Phần còn lại giống cách xử lý vừa nêu.

Xét độ phức tạp. Bỏ qua sắp xếp, dựng một giao nửa mặt phẳng và kiểm tra một
số điểm có nằm trong giao đó hay không đều là tuyến tính. Thứ tự điểm truy vấn
có thể duy trì bằng trộn. Các nửa mặt phẳng có thể được sắp trước khi chèn vào
cây đoạn; nửa mặt phẳng được chèn trước luôn đứng trước nửa mặt phẳng được
chèn sau, nên khi xử lý mỗi nút, dãy nửa mặt phẳng đã có thứ tự. Do đó thời
gian và bộ nhớ đều là \(O(n\log n)\).

Bộ nhớ của cách này kém hơn cách cổ điển. Có thể tối ưu bằng cách nhận ra rằng
mỗi nửa mặt phẳng khi chèn đoạn vào cây đoạn chỉ phân nhánh một lần, nên ở mỗi
tầng của cây đoạn có không quá hằng số bản sao của cùng một nửa mặt phẳng. Vì
vậy chỉ cần xử lý từng tầng một là có thể giữ bộ nhớ tuyến tính. Trực giác là
ta thay toàn bộ cây bằng một tầng đang xét. Như vậy thu được cách làm dùng
\(O(n)\) bộ nhớ và \(O(n\log n)\) thời gian.

Các đoạn trên cho thấy cây đoạn và chia để trị ở đây có cùng bản chất, chỉ
khác hình thức biểu diễn. Chia để trị mỗi lần chỉ xét một đường đi trong cây
đoạn, còn cây đoạn biểu diễn toàn bộ quá trình chia để trị. Nhờ mô hình cụ thể
hơn, trực quan hơn, cây đoạn giúp ta xử lý bài toán rõ ràng và dễ nghĩ ra tối
ưu hơn; còn chia để trị vẫn có ưu điểm là viết nhanh và gọn.

\paragraph{Ví dụ hai: Homework.}
Cho một dãy \(n\) số. Mỗi truy vấn hỏi trong các vị trí từ \(l\) tới \(r\), số
phần tử có giá trị thuộc \([a,b]\), và số giá trị phân biệt trong các phần tử
ấy. Có \(Q\) truy vấn, với \(n\le 100000\), \(Q\le 1000000\). Nguồn bài: AHOI
2013.

Vì số giá trị phân biệt liên quan mạnh tới giá trị, ta dựng cây đoạn theo miền
giá trị. Ở các nút giá trị khác nhau, các số chắc chắn khác nhau. Mỗi nút của
cây đoạn giá trị lưu vị trí của những phần tử có giá trị nằm trong miền mà nút
biểu diễn. Một truy vấn \([a,b]\) ứng với \(O(\log n)\) nút của cây đoạn giá
trị; trong từng nút, cần hỏi số vị trí thuộc \([l,r]\) và số giá trị phân biệt
tương ứng. Hai bài con này đều xử lý được bằng cây Fenwick. Tổng bộ nhớ là
\(O(n+Q)\), thời gian là \(O((n+Q)\log^2 n)\).

\subsubsection{Một phương pháp chuyển đổi tổng quát}

Trong các cuộc thi hiện nay, bài có thao tác kiểu ``thu hồi một lần thêm trước
đó'' không nhiều, nên phương pháp trên không phải lúc nào cũng áp dụng trực
tiếp. Ta đưa ra một cách chuyển thao tác dạng ``biến mọi phần tử trong
\([l,r]\) thành cùng một giá trị'' thành các thao tác thêm và thu hồi.

Cách làm như sau. Lần lượt chèn các thao tác sửa vào một cây đoạn theo vị trí,
và đánh dấu lên các nút phủ \([l,r]\). Nếu trong quá trình chèn gặp một nút đã
có đánh dấu, đẩy đánh dấu của nút ấy xuống hai con và xóa đánh dấu ở nút hiện
tại. Khi một thao tác sửa đã tìm được các nút tương ứng trên cây đoạn, lấy ra
và xóa mọi đánh dấu trong các cây con của những nút ấy. Nếu thời điểm chèn của
thao tác sửa hiện tại là \(i\), thời điểm chèn của một đánh dấu được lấy ra là
\(j\), và vị trí của đánh dấu ấy trên cây đoạn là đoạn \([L,R]\), thì trong
bài đã chuyển đổi thêm hai thao tác:
\begin{itemize}
  \item tại thời điểm \(j\), biến mọi phần tử ở các vị trí \([L,R]\) thành một
  giá trị;
  \item tại thời điểm \(i\), thu hồi thao tác thứ nhất.
\end{itemize}

Khi hiện thực, chỉ cần ghi nhận trong cây con của mỗi nút có đánh dấu nào
không. Nếu không có thì khỏi tìm tiếp; nếu có thì tiếp tục đi xuống để lấy các
đánh dấu.

Tính đúng đắn có thể thấy như sau. Trong bài phủ đoạn, tại bất kỳ thời điểm
nào, phần tử thứ \(p\) của dãy chính là giá trị do đánh dấu cuối cùng trên
đường từ lá \(p\) lên gốc biểu diễn. Trong cây con của một nút đã có đánh dấu,
các đánh dấu khác đều không còn tác dụng đối với phủ đoạn, nên xóa chúng không
làm thay đổi kết quả. Mỗi lần chèn một thao tác sửa, ta đang lấy ra mọi phần
tử trong đoạn tương ứng và đổi chúng thành giá trị mới, chỉ khác là các phần
tử liên tiếp và cùng giá trị được gộp lại.

Xét độ phức tạp. Sau mỗi lần chèn, trong cây con của một nút có đánh dấu sẽ
không còn đánh dấu khác. Vì vậy khi chèn vào một nút, đánh dấu chỉ bị đẩy
xuống một lần, không bị dây chuyền do vị trí đẩy xuống lại có đánh dấu. Một
lần đẩy xuống làm tăng số đánh dấu thêm \(O(1)\), và làm tổng độ sâu các đánh
dấu tăng \(O(\log n)\). Nếu \(m\) là số thao tác sửa và \(n\) là độ dài dãy,
độ phức tạp chèn tổng cộng là \(O(m\log^2 n)\), bao gồm cả thời gian chèn và
đẩy xuống; chi phí xóa không vượt quá chi phí chèn. Số thao tác trong bài mới
không vượt quá tổng số đánh dấu, tức \(O(m\log n)\).

Mức này chưa đủ tốt. Quan sát từ dãy ban đầu, mỗi thao tác sửa đoạn mới chỉ
phủ hoàn toàn một số đoạn giá trị bằng nhau, đồng thời cắt hai đoạn giá trị
bằng nhau ở hai đầu. Mỗi lần nhiều nhất sinh thêm hai đoạn giá trị mới, nên
tổng số đoạn giá trị khác nhau cuối cùng là \(O(m)\). Ví dụ, phủ giá trị
\(6\) lên dãy \(1112334445555\) từ vị trí thứ \(3\) tới vị trí áp chót sẽ phủ
trọn các đoạn \(2\), \(33\), \(444\), còn \(111\) bị tách thành \(1\) và
\(11\), \(5555\) bị tách thành \(55\) và \(55\).

Quay lại cây đoạn, nhiều đánh dấu bị xóa thực ra tương ứng với một đoạn liên
tục trên dãy; chỉ cần gộp các đánh dấu ấy lại thì tổng số thao tác trong bài
mới là \(O(m)\). Tìm mọi đánh dấu gộp được tốn \(O(\log n)\), tương đương tìm
các nút cây đoạn phủ một đoạn. Vì vậy độ phức tạp xây dựng là
\(O(m\log n)\).

\paragraph{Ví dụ ba: một bài đoạn đơn giản.}
Cho một dãy dài \(m\), ban đầu mọi phần tử có giá trị cho trước. Cần hỗ trợ:
\begin{itemize}
  \item đổi mọi phần tử từ vị trí \(l\) tới vị trí \(r\) thành \(x\);
  \item hỏi trong các vị trí từ \(l\) tới \(r\) có bao nhiêu phần tử có giá trị
  không vượt quá \(x\).
\end{itemize}
Có tổng cộng \(n\) thao tác. Để đơn giản ký hiệu, giả sử \(m=O(n)\).

Dùng phương pháp chuyển đổi ở trên. Trong bài mới, thao tác thứ nhất biến
thành thêm một giá trị \(x\) vào mọi vị trí thuộc \([l,r]\), cùng với các thao
tác thu hồi một số lần thêm cũ. Theo phương pháp phần trước, ta tiếp tục đưa
bài toán về các bài con chỉ có thao tác thêm một giá trị vào đoạn và mọi thao
tác thêm đều đứng trước truy vấn. Với mỗi bài con, sắp theo giá trị rồi dùng
cây đoạn duy trì cộng đoạn và hỏi tổng đoạn.

Ban đầu có \(O(n)\) thao tác sửa; sau bước chuyển thứ nhất vẫn có \(O(n)\)
thao tác, và sau khi đưa lên cây đoạn thời gian có \(O(n\log n)\) thao tác.
Mỗi thao tác còn phải cập nhật trên cây đoạn vị trí, nên phần này tốn
\(O(n\log^2 n)\). Mỗi truy vấn xuất hiện ở \(O(\log n)\) nút của cây đoạn thời
gian, và mỗi lần cần hỏi tổng đoạn, nên phần truy vấn cũng tốn
\(O(n\log^2 n)\). Tổng thời gian là \(O(n\log^2 n)\).

Do đặc thù của bài này, sau bước chuyển đầu tiên, thao tác thu hồi có thể xem
như một thao tác thêm với trọng số \(-1\). Khi đó có thể viết theo chia để trị
thời gian thông thường để giảm hằng số, nhưng bậc độ phức tạp không đổi.

\paragraph{Ví dụ bốn: Robot.}
Có \(n\) robot và \(m\) ổ cắm xếp thành một hàng; ban đầu mọi ổ cắm đều trống.

Tại mỗi thời điểm, có một robot lên sân khấu. Robot \(i\) chọn một robot \(j\)
đang cắm phích vào ổ \(k\), rồi hấp thụ năng lượng của nó; bảo đảm lúc ấy
robot \(j\) có phích ở ổ \(k\). Nếu năng lượng của robot \(j\) là \(f_j\), thì
năng lượng của robot \(i\) là
\[
  f_j+(i-j)^2+(i-k)^2+(j-k)^2.
\]
Sau khi bị hấp thụ, năng lượng của robot \(j\) không mất đi. Nếu không có
robot nào có thể hấp thụ, năng lượng của robot \(i\) là \(0\).

Sau khi nhận năng lượng, robot \(i\) cắm phích của mình vào mọi ổ thuộc một
đoạn \([l,r]\); mọi phích đang cắm ở các ổ ấy bị rút ra. Tại thời điểm
\(i+M\), robot \(i\) rút mọi phích của mình và rời đi. Giá trị \(M\) là như
nhau với mọi robot. Hỏi năng lượng lớn nhất mỗi robot có thể nhận được.

Trước hết bỏ qua thao tác rút phích ở thời điểm \(i+M\). Dù không biết trước
các giá trị \(f_i\), đoạn hiệu lực của mỗi robot là đã biết. Sau khi xử lý bằng
phương pháp ở trên, mỗi nút của cây đoạn chỉ có các thao tác kiểu ``thêm robot
\(j\) đang cắm một đoạn phích''. Xử lý mọi thao tác theo thứ tự trung tự của
cây đoạn là có thể thu được mọi giá trị \(f_i\).

Vì
\[
  f_i=\max_j\bigl(f_j+(i-j)^2+(i-k)^2+(j-k)^2\bigr),
\]
nếu \(i,j\) đã cố định thì biểu thức \((i-k)^2+(j-k)^2\) đạt lớn nhất tại một
trong hai đầu của đoạn ổ cắm. Do đó chỉ cần lấy hai đầu của mỗi đoạn, còn phần
giữa là vô dụng. Ta có
\[
  f_j+(i-j)^2+(i-k)^2+(j-k)^2
  =f_j+(j-k)^2+j^2+k^2-2(j+k)i+2i^2.
\]
Chuyển trạng thái này giải được bằng tối ưu hóa độ dốc trong \(O(n)\) cho mỗi
tập cần xử lý. Thời gian là \(O(n\log n+n\log m)\).

Thao tác rút phích chỉ cần tìm tại thời điểm \(i+M\), các đánh dấu của robot
\(i\) hiện nằm ở những nút nào của cây đoạn, rồi lấy chúng ra; thao tác này
giống thu hồi thông thường, chỉ cần đánh dấu trên cây đoạn thời gian. Độ phức
tạp vẫn là \(O(n\log n+n\log m)\).

\paragraph{EXT.}
Giữ nguyên mọi điều kiện của bài, chỉ đổi yêu cầu từ năng lượng lớn nhất thành
năng lượng nhỏ nhất.

Khi đổi sang nhỏ nhất, chỉ lấy hai đầu của mỗi đoạn là sai. Giá trị nhỏ nhất
của
\[
  f_j+(i-j)^2+(i-k)^2+(j-k)^2
\]
còn có thể đạt tại \(k=(i+j)/2\). Khi đó cần
\[
  l\le \frac{i+j}{2}\le r,
  \qquad\text{tức}\qquad
  2l-j\le i\le 2r-j.
\]
Có thể trên nền cách làm cũ thực hiện thêm một lần chia để trị tương tự. Do
miền của \(k\) là số nguyên, cần xử lý cẩn thận biên, nhưng điều này không làm
đổi độ phức tạp. Thời gian là \(O(n\log^2 n)\).

\subsection{Chia để trị liên quan tới cấu trúc cây}

\subsubsection{Bền vững hóa bài toán dãy}

Bền vững hóa là ứng dụng kinh điển của nhiều cấu trúc dữ liệu. Ở đây chỉ xét
loại bền vững đơn giản: ``đưa trạng thái toàn cục trở về sau một thao tác nào
đó''.

Tại mỗi thời điểm \(T\), có thể có nhiều thao tác sửa khác nhau biến trạng thái
hiện tại thành các nhánh mới \(T'\). Những nhánh mới này có hậu duệ riêng và
không liên quan tới trạng thái ở nhánh khác. Quay về một thao tác tức là quay
về một nút trên cây phiên bản. Vì vậy quan hệ giữa các thao tác sửa cuối cùng
tạo thành một cấu trúc cây.

Mỗi thao tác sửa ảnh hưởng tới mọi nút trong cây con phiên bản của nó. Khi
DFS một cây, các nút trong một cây con được thăm trên một đoạn thời gian liên
tục. Vì vậy, khi vừa đi vào cây con \(x\), ta thêm thao tác do \(x\) biểu
diễn; khi rời cây con \(x\), ta thu hồi thao tác ấy. Thu hồi của một thao tác
thu hồi lại là một thao tác thêm. Sắp các nút của cây phiên bản theo thứ tự
DFS, ta chuyển bài toán về bài toán trên dãy mà số thao tác không đổi bậc.

\subsubsection{Cây ảo}

Trong chia để trị trên dãy, độ phức tạp của mỗi bài con không được phụ thuộc
vào độ dài toàn dãy, mà chỉ được phụ thuộc vào số phần tử trong bài con. Với
dãy, chỉ cần sắp các phần tử theo vị trí là tránh được phụ thuộc vào độ dài
toàn cục.

Nhưng cấu trúc cây phức tạp hơn; không thể chỉ sắp thứ tự là nắm được quan hệ
giữa các nút trong bài con. Vì vậy cần dùng cây ảo để tối ưu độ phức tạp.

\paragraph{Định nghĩa.}
Giả sử cây gốc \(T\) có hình dạng cố định và có \(n\) nút. Cây ảo của nó là
một cây con liên thông của \(T\), hoặc là cây thu được từ một cây con liên
thông của \(T\) sau khi co các chuỗi cạnh liên tiếp không phân nhánh thành một
cạnh. Vì các cạnh mới này không nhất thiết tồn tại trong \(T\), ta gọi nó một
cách hình tượng là cây ảo.

Với cây có hình dạng thay đổi cũng có thể dựng cây ảo, nhưng điều đó không
liên quan nhiều tới bài này. Khái niệm ``cây con'' ở đây gần với đồ thị con,
không phải cây con của một cây có gốc.

\paragraph{Cách dựng.}
Trong bài toán thực tế, điều kiện dựng cây ảo thường là: tìm một cây ảo nhỏ,
bao hàm mọi điểm khóa \(x_1,x_2,\ldots,x_m\), và giữ đúng quan hệ giữa chúng.

Trước hết, nếu một điểm là điểm khóa, nó chắc chắn phải là một nút trong cây
ảo cuối cùng. Nếu lấy mọi điểm nằm trên các đường đi giữa các điểm khóa, ta
được một cây con hợp lệ, dù có thể rất không tối ưu. Xét một điểm không khóa
trong đó. Xóa điểm này khỏi cây thì toàn cây bị chia thành nhiều cây con; ít
nhất hai cây con chứa điểm khóa, nếu không điểm ấy đã không được chọn. Nếu chỉ
cần giữ quan hệ phân nhánh giữa các điểm khóa, thì những điểm không tạo phân
nhánh thật có thể bị co đi; ngược lại, điểm tạo phân nhánh cần được giữ làm
nút cây ảo.

Cách dựng trực tiếp như vậy hơi rườm rà, có thể nới điều kiện một chút. Xem
cây ban đầu là cây có gốc. Nếu một điểm thỏa điều kiện trở thành nút cây ảo,
thì trong các cây con bị nó chia ra, ít nhất hai cây con là cây con của các
con trực tiếp của nó; điểm ấy chính là LCA của hai điểm khóa nằm trong hai cây
con đó. Do đó chỉ cần thêm vào tập nút cây ảo các LCA của từng cặp điểm khóa
liền nhau theo thứ tự DFS.

Giải thích vì sao chỉ cần các cặp liền nhau. Với hai điểm \(x,y\), trong kỹ
thuật Euler tour, LCA của chúng là điểm có độ sâu nhỏ nhất trên đoạn giữa hai
lần xuất hiện tương ứng. Nếu ba điểm \(x,y,z\) có thứ tự trong Euler tour là
\(x,y,z\), nhờ tính kết hợp của truy vấn min trên đoạn, ta có
\[
  h[\operatorname{LCA}(x,z)]
  =\min\bigl(h[\operatorname{LCA}(x,y)],
             h[\operatorname{LCA}(y,z)]\bigr).
\]
Trên đoạn này điểm có độ sâu nhỏ nhất là duy nhất, nên
\(\operatorname{LCA}(x,z)\) bằng một trong hai LCA ở vế phải. Vì vậy, chỉ cần
sắp \(x_1,x_2,\ldots,x_m\) theo thứ tự DFS, rồi lấy thêm
\(\operatorname{LCA}(x_i,x_{i+1})\) với \(1\le i<m\); cùng với các
\(x_i\), đó là tập nút cây ảo.

Sau khi có các nút cây ảo, mô phỏng DFS của cây ảo theo thứ tự DFS của cây
gốc là dựng được các cạnh giữa chúng. Cụ thể, sắp các nút cây ảo theo thứ tự
DFS trong cây gốc rồi chèn lần lượt. Duy trì đường đi từ gốc cây ảo tới nút
hiện tại. Khi chèn nút \(x\), kiểm tra nút cuối \(y\) trên đường đi hiện tại
có phải tổ tiên của \(x\) không. Nếu không, loại \(y\) khỏi đường đi và tiếp
tục kiểm tra; nếu có, nối cạnh giữa \(x\) và \(y\), rồi đưa \(x\) vào đường đi.

Phương pháp dựng cây ảo này tốn \(O(m\log n)\), và kích thước cây ảo dựng ra
là \(O(m)\). Có thể kiểm tra quan hệ tổ tiên bằng đoạn DFS của cây con trong
cây gốc, tốn \(O(1)\) sau tiền xử lý.

\paragraph{Thao tác trên cây ảo.}
Các thao tác trong bài thường không nhắm trực tiếp vào nút cây ảo, mà nhắm vào
nút của toàn cây. Trong cây ảo, ta có thể xem trọng số của các nút không thuộc
cây ảo là vô dụng. Vì vậy, thao tác trên một cây ảo nghĩa là thao tác lên
những nút vừa thuộc cây ảo vừa liên quan tới thao tác đang xét.

Thao tác trên cây thường có hai loại: đường đi và cây con. Thao tác cây con có
thể xử lý trực tiếp bằng thứ tự DFS, nên ở đây chỉ xét thao tác trên một đường
đi \((X,Y)\) trong cây gốc. Đường đi này tách được thành hai đường đi
\((X,Z)\) và \((Y,Z)\), trong đó \(Z=\operatorname{LCA}(X,Y)\). Tìm trong các
tổ tiên của \(X\), kể cả \(X\), nút \(a\) sâu nhất thuộc cây ảo; tương tự tìm
nút \(b\) cho \(Y\). Nếu \(Z\) là nút cây ảo, đường đi tương ứng trong cây ảo
là \((a,b)\). Nếu không, nó tương ứng với hai đường đi từ \(a\) tới ngay dưới
\(Z\), và từ \(b\) tới ngay dưới \(Z\). Có thể chứng minh nhiều nhất một trong
hai đường đi này là hữu ích; nếu độ sâu của cả \(a\) và \(b\) đều lớn hơn
\(Z\), thì \(Z\) bắt buộc phải là nút cây ảo.

Sau khi biết \(a\), dùng nhảy bậc hai để tìm tổ tiên \(c\) của \(a\) có độ sâu
lớn hơn \(Z\) nhưng nhỏ nhất có thể; đường đi \((a,c)\) là phần cần thao tác.

Để tìm các nút \(a,b\), có thể sắp các nút cây ảo theo độ sâu tăng dần. Với
mỗi nút cây ảo \(c\), gán trọng số \(c\) cho mọi nút trong cây con của \(c\).
Khi đó trọng số của \(X\) chính là \(a\), trọng số của \(Y\) chính là \(b\).
Các phép gán và hỏi này xử lý bằng cây đoạn trên thứ tự DFS. Tiền xử lý tốn
\(O(n\log n)\), còn mỗi lần tìm nút cây ảo tương ứng tốn \(O(\log n)\).

\paragraph{Ví dụ năm: Ký túc xá của Jc.}
Cho một cây \(n\) nút, mỗi nút có một trọng số. Có \(Q\) truy vấn; mỗi truy
vấn lấy các trọng số trên đường đi \((x,y)\) đưa vào mảng \(w\), sắp tăng dần,
rồi hỏi
\[
  \sum_{1\le k\le m} k\,w_k.
\]
Ràng buộc \(1\le n,Q\le 50000\), bộ nhớ 3 GB. Nguồn ghi trong PDF là của tác
giả.

Chia các trọng số thành các khối theo thứ tự tăng dần. Với mỗi khối, dựng cây
ảo gồm các nút trong khối, rồi tiền xử lý đáp án giữa mọi cặp nút của cây ảo.
Việc này có thể làm bằng cách xuất phát từ từng nút, DFS trên cây ảo và duy
trì một cây cân bằng trên đường đi. Đáp án giữa hai nút ở đây nghĩa là đáp án
của đường đi nếu chỉ xét các nút thuộc cây ảo của khối này.

Với mỗi truy vấn, lần lượt hỏi trên cây ảo của từng khối: đáp án trên đường
đi, số nút trên đường đi, và tổng trọng số trên đường đi. Đáp án đã có từ tiền
xử lý; số nút và tổng trọng số có thể tiền xử lý bằng tổng trên đường từ nút
tới gốc rồi trừ đi.

Giả sử có \(X\) khối. Với khối \(k\), gọi đáp án nội bộ là
\(\operatorname{ans}_k\), tổng trọng số là \(w_k\), và tổng số nút trong các
khối trước đó là \(S_{k-1}\). Đáp án cuối cùng là
\[
  \sum_{1\le k\le X}\bigl(\operatorname{ans}_k+w_kS_{k-1}\bigr).
\]
Tính đúng đắn hiển nhiên: mọi nút thuộc khối \(k\) đứng sau đúng
\(S_{k-1}\) nút ở các khối trước nó.

Nếu kích thước mỗi khối là \(T\), tiền xử lý tốn
\(O(n^2\log n/T)\), còn mỗi truy vấn tốn \(O(T\log n)\). Chọn
\(T=\sqrt n\), ta được \(O((n+Q)\sqrt n\log n)\). Thực ra, số điểm giữa mọi cặp
nút của cây ảo, tổng trọng số giữa chúng, và nút cây ảo tương ứng với mỗi nút
của cây gốc đều có thể tiền xử lý. Khi đó mỗi truy vấn tốn \(O(n/T)\). Chọn
\(T=\sqrt{n/\log n}\), độ phức tạp thành \(O((n+Q)\sqrt{n\log n})\).

\paragraph{Ví dụ sáu: CHANGE.}
Cho một cây có gốc gồm \(n\) nút. Mỗi nút có hai thuộc tính \(a,b\); ban đầu
mọi thuộc tính giống nhau. Có \(Q\) thao tác:
\begin{itemize}
  \item đổi giá trị \(a\) của một cây con thành một giá trị cho trước;
  \item đổi giá trị \(b\) của một cây con thành một giá trị cho trước;
  \item hỏi trên một đường đi \((x,y)\), trong các nút có
  \(a\in[X,Y]\), giá trị lớn nhất của \(b\).
\end{itemize}
Nguồn bài: tác giả.

Vì sửa cây con tương đương sửa một đoạn trong thứ tự DFS, có thể dùng phương
pháp ở mục 1.4 để chuyển thành thêm và thu hồi thao tác. Tuy nhiên nếu chỉ
chuyển như vậy sẽ làm thuật toán rối. Do mỗi lần đều sửa cây con, sau mỗi
thao tác, các đoạn được chuyển đổi và có cùng đánh dấu sẽ gộp được thành một
đồ thị con liên thông. Ta chèn các đồ thị con liên thông này vào cây đoạn thời
gian.

Với mỗi nút của cây đoạn thời gian, dựng một cây đoạn giá trị theo \(a\). Mỗi
nút của cây đoạn giá trị chứa một số thao tác sửa giá trị \(b\) của một đồ
thị con liên thông. Xét cách xử lý tại một nút của cây đoạn giá trị.

Với mỗi thao tác sửa đồ thị con liên thông, lấy điểm có độ sâu nhỏ nhất trong
đồ thị con ấy làm điểm khóa; điểm này là duy nhất. Dựng cây ảo chứa các điểm
khóa đó. Đồng thời dùng cây đoạn để sửa giá trị \(b\) trong đồ thị con liên
thông thành giá trị cho trước; chỉ cần sửa những đoạn thu được từ cách dựng ở
mục 1.4.

Với mỗi truy vấn, đường đi luôn tách được thành hai đường đi hướng lên tổ
tiên. Một đường đi có hướng như vậy hoặc nằm trong một đồ thị con liên thông,
hoặc đi qua điểm có độ sâu nhỏ nhất của đồ thị con ấy rồi sang đồ thị con kế
tiếp. Vì vậy chỉ cần tìm giá trị \(b\) lớn nhất trong các điểm khóa mà đường
đi đi qua, và giá trị \(b\) tại điểm cuối cùng mà đường đi đạt tới; giá trị lớn
hơn trong hai giá trị này chính là đóng góp của nút cây đoạn giá trị hiện tại
cho truy vấn.

Tóm lại: chuyển sửa cây con thành thao tác thêm một cặp \((a,b)\) trên một đồ
thị con liên thông, cùng với thao tác thu hồi một lần thêm nào đó. Chèn mỗi
thao tác thêm vào cây đoạn thời gian tương ứng. Với mỗi nút của cây đoạn thời
gian, lấy các thao tác thêm bao phủ nó, dựng cây đoạn giá trị theo \(a\), rồi
dựng cây ảo ở từng nút cây đoạn giá trị. Với các truy vấn nằm trong nút cây
đoạn thời gian này, tìm các nút cây đoạn giá trị phủ \([X,Y]\), rồi hỏi trên
các cây ảo tương ứng.

Cây đoạn thời gian nhân số nút lên \(\log Q\), cây đoạn giá trị nhân tiếp
\(\log n\), và các thao tác trong cây đoạn giá trị đều tốn \(O(\log n)\). Do
đó độ phức tạp là \(O(Q\log^2 n\log Q)\), bỏ qua một số chi phí tiền xử lý trên
cây gốc.

\subsection{Tổng kết}

Phương pháp kết hợp cây đoạn với chia để trị này có hiệu quả tốt với một lớp
bài sửa đoạn. Ưu điểm của nó là mã nguồn tương đối đơn giản, tư tưởng rõ ràng,
và chạy hiệu quả; trong bài toán thực tế có phạm vi ứng dụng khá rộng. Khi kết
hợp với cây ảo, nó còn có thể giải một số bài khó hơn.

\subsection*{Lời cảm ơn}

\begin{itemize}
  \item Cảm ơn cha mẹ và nhà trường đã nuôi dưỡng, đào tạo tôi.
  \item Cảm ơn các bạn Du Yubei, Huang Jiatai, Zhou Zikai và nhiều bạn học
  khác đã giúp đỡ tôi.
  \item Cảm ơn CCF đã cho tôi cơ hội thể hiện bản thân.
\end{itemize}

\subsection*{Tài liệu tham khảo}

\begin{enumerate}
  \item Chen Danqi, \emph{Từ Cash bàn về ứng dụng của một lớp thuật toán chia
  để trị}.
  \item Xu Haoran, \emph{Bàn sơ về một vài lời giải phi kinh điển cho bài cấu
  trúc dữ liệu}.
  \item Chen Lijie, \emph{Báo cáo lời giải JustForFun EXT}.
\end{enumerate}

\section{Thuật toán căn bậc hai: không chỉ là chia khối}

\begin{center}
Wang Yuetong, Trường Ngoại ngữ Nam Kinh
\end{center}

\subsection*{Tóm tắt}

Thuật toán căn bậc hai ngày càng phổ biến, và độ phức tạp của các bài OI cũng
ngày càng ``đa dạng'', không còn chỉ là những dạng đơn giản như
\(O(n)\), \(O(n^2)\), hay \(O(n\log n)\). Nhiều bài có độ phức tạp chứa căn bậc
hai; trong đó các thuật toán căn bậc hai ở bài cấu trúc dữ liệu là thường gặp
nhất, chẳng hạn duy trì theo khối hoặc thuật toán Mo, vốn đã được trình bày kỹ
trong năm trước.

Nhưng thuật toán căn bậc hai tuyệt đối không chỉ giới hạn ở những chỗ ấy. Chúng
còn xuất hiện trong nhiều thuật toán khác, đi kèm những tư tưởng rất khác nhau.
Nghiên cứu sâu các tư tưởng ấy đôi khi còn đào được những ứng dụng có độ phức
tạp tốt hơn cả mức căn. Bài viết này giới thiệu vài ứng dụng của thuật toán căn
bậc hai ngoài các bài cấu trúc dữ liệu, rồi thử di chuyển tư tưởng ấy để thu
được thuật toán tốt hơn.

\subsection{Các bài toán cơ bản}

\subsubsection{Bắt đầu từ một bài dễ}

\paragraph{Ví dụ một: Codeforces \#80 Div1 D.}
Cho một dãy \(a[i]\) độ dài \(N\le 300000\), và \(M\le 300000\) truy vấn. Mỗi
truy vấn có dạng \((x,y)\); cần xuất
\[
  a[x]+a[x+y]+a[x+2y]+\cdots+a[x+ky],
\]
trong đó \(x+(k+1)y>N\). Giới hạn thời gian là 4 giây.

Truy vấn của bài này khác những truy vấn thông thường. Phần lớn cấu trúc dữ
liệu ta học đều giỏi xử lý các đoạn liên tiếp, nhưng không giỏi xử lý những vị
trí cách đều nhau. Với bài này, cây đoạn và các cấu trúc truyền thống tương tự
khó phát huy tác dụng. Tuy nhiên, nếu mọi truy vấn có cùng \(y\), ta có thể
chia dãy gốc thành \(y\) nhóm theo giá trị chỉ số modulo \(y\). Trong nhóm
tương ứng, truy vấn trở thành truy vấn đoạn liên tiếp và chỉ cần tổng tiền tố.

Vấn đề là với \(y=1\) ta cần duy trì vài mảng có tổng kích thước \(N\); với
\(y=2\), \(y=3,4,\ldots,N\) cũng đều cần, nên không thể chấp nhận. Nhưng nếu
\(y\) rất lớn thì vì sao phải lưu trước? Quét trực tiếp cũng nhanh, vì mỗi lần
chỉ tốn \(O(N/y)\). Do đó, lấy \(K=\sqrt N\): với \(1\le y\le K\), tiền xử lý
tổng tiền tố theo lớp modulo \(y\); với \(y>K\), trả lời bằng quét trực tiếp.
Độ phức tạp được bảo đảm ở mức \(O(N\sqrt N)\).

Nhìn lại bài này, không thể nói nó hoàn toàn không phải bài cấu trúc dữ liệu,
nhưng nó thể hiện một tư tưởng rất khác với chia khối thông thường. Hai đại
lượng ràng buộc nhau theo quan hệ tích: bước nhảy và số hạng, luôn có ít nhất
một đại lượng không quá lớn. Ta thiết kế thuật toán riêng cho hai tình huống,
rồi ghép hai thuật toán ấy thành một lời giải hoàn chỉnh.

\paragraph{Ví dụ hai: Topcoder SRM589 Level-3 FlippingBits.}
Cho một xâu nhị phân độ dài \(N\le 300\), và một số nguyên dương \(M\). Mỗi thao
tác có thể đảo một vị trí, hoặc đảo một tiền tố có độ dài là bội của \(M\). Hỏi
cần ít nhất bao nhiêu thao tác để biến xâu thành một xâu tuần hoàn có chu kỳ
\(M\).

Chu kỳ \(M\) nghĩa là với mọi \(i\), nếu vị trí \(i+M\) tồn tại thì ký tự ở
\(i\) và \(i+M\) phải bằng nhau.

Bài này cũng không khó. Xét độ dài chu kỳ và số chu kỳ; tích của hai đại lượng
này là độ dài xâu gốc, nên luôn có một đại lượng không vượt quá \(\sqrt N\).
Điều đó gợi ý thiết kế hai thuật toán chuyên biệt.

Trước hết xét khi chu kỳ không dài, cụ thể không quá \(17\), xấp xỉ
\(\sqrt{300}\). Khi đó vì đáp án yêu cầu mọi chu kỳ đều giống nhau, ta có thể
liệt kê trực tiếp chu kỳ đích. Sau khi liệt kê, mỗi đoạn độ dài \(M\) trong xâu
gốc phải bằng chu kỳ ấy hoặc bằng chu kỳ ấy sau khi đảo bit. Phần còn lại là
một quy hoạch động đơn giản: nếu ghi lại mỗi đoạn có bị đảo toàn bộ hay không,
thì số lần dùng thao tác đảo tiền tố bội của \(M\) chính là số lần dãy trạng
thái đoạn đổi giữa \(0\) và \(1\).

Trường hợp còn lại là số chu kỳ không nhiều. Khi đó thao tác đảo tiền tố bội
của \(M\) chỉ có thể xảy ra ở không quá \(\sqrt N\) vị trí, nên vẫn có thể liệt
kê. Lúc này, ta đã biết từng đoạn có bị đảo hay không và cần xây một chu kỳ
đích ``phù hợp'' với chúng. Việc này cũng đơn giản: với từng vị trí trong chu
kỳ đích, nếu sau khi xét mọi đoạn số ký tự \(0\) nhiều hơn thì đặt là \(0\),
nếu số \(1\) nhiều hơn thì đặt là \(1\).

Như vậy toàn bộ bài được giải quyết với độ phức tạp
\(O(N2^{\sqrt N})\). Bản chất vẫn giống ví dụ trước: kết hợp hai thuật toán
thô sơ để thu được một cách làm đủ hiệu quả. Quan trọng hơn, kiểu ``thuật toán
tổ hợp'' này đôi khi gần như không thể thay thế: có những bài chỉ có thể giải
bằng cách phối hợp nhiều thuật toán, hoặc chỉ như vậy mới giảm được độ phức
tạp. Tư tưởng ấy có thể mở rộng sang các bài phức tạp hơn.

\subsubsection{Ứng dụng xa hơn}

\paragraph{Ví dụ ba: IOI 2009 Regions.}
Cho một cây \(N\) nút, có \(R\) loại thuộc tính, mỗi nút thuộc đúng một thuộc
tính. Có \(Q\) truy vấn; mỗi truy vấn cho \(r_1,r_2\), hỏi có bao nhiêu cặp
\((e_1,e_2)\) sao cho \(e_1\) có thuộc tính \(r_1\), \(e_2\) có thuộc tính
\(r_2\), và \(e_1\) là tổ tiên của \(e_2\). Ràng buộc:
\(N,Q\le 200000\), \(R\le 25000\), giới hạn thời gian 5 giây.

Thoạt nhìn đây là một truy vấn tĩnh khá chính thống trên cây. Bài bắt buộc
trực tuyến, nếu không ta rất dễ đi lệch hướng sang các cách offline. Tác giả
ban đầu thử nghĩ các thuật toán cỡ \(O(\sqrt n\log^2 n)\) nhưng không tiến
triển. Mấu chốt của lời giải là thiết kế thuật toán khác nhau theo số lượng
nút của hai thuộc tính trong truy vấn.

Giả sử trong truy vấn, thuộc tính \(r_1\) có \(A\) nút, thuộc tính \(r_2\) có
\(B\) nút. Nếu \(A\) nhỏ còn \(B\) lớn, ta có thể quét \(A\) nhưng không thể
quét \(B\). Dùng thứ tự DFS: cây con của mỗi nút trong \(A\) ứng với một đoạn
\([l,r]\), còn mỗi nút trong \(B\) ứng với một vị trí \(p\). Nếu
\(l\le p\le r\), nút thuộc \(A\) là tổ tiên của nút thuộc \(B\). Vì vậy, với
mỗi thuộc tính, lưu các thứ tự DFS của các nút thuộc tính ấy trong một
\texttt{vector} đã sắp. Khi quét từng nút thuộc \(A\), chỉ cần tìm nhị phân
trong \texttt{vector} của \(B\). Một truy vấn được xử lý trong
\(O(A\log B)\).

Nếu \(A\) lớn còn \(B\) nhỏ, trực giác cho thấy cần một thuật toán
\(O(B\log A)\). Có thể làm như sau: quét các nút thuộc \(B\), và hỏi vị trí
của nút đó bị bao phủ bởi bao nhiêu đoạn cây con của \(A\). Tiền xử lý toàn bộ
\(A\) đoạn bằng cách cộng \(1\) trên từng đoạn, chẳng hạn đoạn \([5,10]\) cộng
trên các vị trí từ \(5\) tới \(10\). Sau đó, giá trị tại vị trí của một nút
thuộc \(B\) chính là số tổ tiên cần đếm. Các đầu mút đoạn của \(A\) có thể rời
rạc hóa, còn phép cộng đoạn có thể xử lý bằng hiệu hoặc tổng tiền tố, nên cũng
đạt \(O(B\log A)\).

Vẫn còn hai vấn đề. Thứ nhất, nếu cả \(A\) và \(B\) đều lớn thì dù thế nào
cũng khó tốt hơn \(O(A+B)\); nếu truy vấn nào cũng như vậy thì có vẻ sẽ quá
chậm. Nhưng thực ra một truy vấn liên quan tới rất nhiều nút thì số truy vấn
khác nhau kiểu ấy không thể quá nhiều. Nếu có hai truy vấn giống hệt nhau, ta
lưu lại đáp án trước đó và trả lời trực tiếp; còn với truy vấn khác nhau thì
cứ xử lý. Phân tích độ phức tạp nằm ở dưới.

Thứ hai, ngay cả khi đã có cách \(O(A\log B)\) và \(O(B\log A)\), vẫn có tình
huống xấu: giả sử \(N\) và \(Q\) cùng bậc, có \(\sqrt N\) thuộc tính, mỗi thuộc
tính có \(\sqrt N\) nút, rồi hỏi mọi cặp thuộc tính. Thuật toán có thể suy biến
thành \(O(N\sqrt N\log N)\), không chấp nhận được với \(N=200000\).

Qua phân tích trên, trường hợp một bên lớn một bên nhỏ không khó; vấn đề là
khi hai bên xấp xỉ nhau. Nếu chấp nhận quét cả \(A\) và \(B\), ta nên tìm cách
loại bỏ thừa số \(\log\). Xem \(A\) là các đoạn và \(B\) là các điểm, bài toán
trở thành đếm mỗi điểm nằm trong bao nhiêu đoạn. Có thể trộn các đầu đoạn của
\(A\) với các điểm của \(B\), đồng thời duy trì một ngăn xếp hoặc bộ đếm đang
mở. Vì các đoạn cây con của cùng một thuộc tính không chứa nhau, có nhiều tính
đơn điệu rõ ràng, nên phần này làm được trong \(O(A+B)\).

Phân tích cuối cùng như sau. Đặt một ngưỡng \(C\). Nếu \(A>C\), dùng cách
\(O(B\log A)\); nếu \(B>C\), dùng cách \(O(A\log B)\); các trường hợp còn lại
dùng cách \(O(A+B)\). Nhờ không xử lý lặp lại cùng một cặp thuộc tính, hai
nhóm lớn có tổng chi phí cỡ \(O(N^2\log N/C)\), còn nhóm nhỏ có tổng chi phí
\(O(NC)\). Chọn \(C=\sqrt{N\log N}\), độ phức tạp toàn bộ là
\(O(N\sqrt{N\log N})\), đủ dùng.

Bài này phức tạp hơn các ví dụ trước nhiều; ngay cả đặt trong kỳ thi IOI khi
đó cũng không dễ. Tư tưởng lấy ưu điểm bù nhược điểm giữa nhiều thuật toán để
bảo đảm độ phức tạp đã được thể hiện rất rõ.

\subsection{Những cách cân bằng khác}

\subsubsection{Duy trì theo phân loại}

``Duy trì theo phân loại'' là một tư tưởng khác trong bài cấu trúc dữ liệu. Nó
cũng là thuật toán căn bậc hai, nhưng khác khá xa với duy trì theo khối. Ta
dùng một ví dụ để nói ngắn gọn về ý nghĩa và ứng dụng của cách làm này.

\paragraph{Ví dụ bốn.}
Cho một đồ thị vô hướng có \(N\) đỉnh và \(M\) cạnh, với
\(N,M\le 100000\). Ban đầu mọi đỉnh đều màu đen. Mỗi thao tác thuộc một trong
hai loại: đổi màu một đỉnh, hoặc hỏi trong các đỉnh kề trực tiếp với một đỉnh
cho trước có bao nhiêu đỉnh màu đen. Giới hạn thời gian là 1 giây.

Bài này không khó, nhưng thể hiện một tư tưởng rất tốt. Trong đa số tình huống,
nhất là dữ liệu ngẫu nhiên, quét trực tiếp các cạnh kề của một đỉnh rất nhanh,
vì bậc thường nhỏ. Dù trường hợp xấu theo lý thuyết là \(O(N)\), nó không dễ
xảy ra. Vì vậy, nếu một đỉnh có bậc nhỏ, khi truy vấn ta liệt kê trực tiếp.

Nếu bậc rất lớn thì sao? Phản xạ nên là: một bên nhiều thì bên kia ít. Đỉnh có
bậc lớn thì số đỉnh như vậy ít. Lấy \(\sqrt N\) làm ranh giới để bàn. Nếu một
đỉnh có bậc không quá \(\sqrt N\), truy vấn trực tiếp tốn \(O(\sqrt N)\). Nếu
bậc lớn hơn, số đỉnh loại này nhiều nhất là \(\sqrt N\), nên mỗi khi đổi màu
một đỉnh, ta cập nhật câu trả lời cho toàn bộ các đỉnh bậc lớn bằng cách kiểm
tra đỉnh vừa đổi màu có kề với chúng hay không. Việc này cũng tốn
\(O(\sqrt N)\). Kết hợp hai cách duy trì, mỗi thao tác đạt \(O(\sqrt N)\) sau
tiền xử lý.

\subsubsection{Một khoảng nghỉ nhẹ}

Ta xét một bài đơn giản và thú vị hơn.

\paragraph{Ví dụ năm: Kế hoạch phá cầu (JSOI 2013).}
Cho một dãy \(A_1,A_2,\ldots,A_N\), với \(N\le100000\) và
\(1000\le A_i\le2000\). Cần chọn một số phần tử, có thể không chọn phần tử nào.
Giả sử chọn \(K\) phần tử tại các vị trí tăng dần
\(p_1,p_2,\ldots,p_K\). Chi phí chọn là
\[
  A_{p_1}\cdot 1+A_{p_2}\cdot 2+\cdots+A_{p_K}\cdot K.
\]
Các phần tử được chọn chia những phần tử còn lại thành \(K+1\) đoạn, có thể có
đoạn rỗng. Gọi tổng các \(A_i\) trong mỗi đoạn là \(T_i\). Với mỗi đoạn có
\(T_i>M\), phát sinh thêm chi phí \(T_i\); nếu không thì không phát sinh. Giá
trị \(M\) giống nhau cho mọi đoạn và không vượt quá \(2\cdot10^8\). Hãy tìm
cách chọn để tổng chi phí nhỏ nhất. Giới hạn thời gian là 7 giây.

Không khó thiết kế trạng thái hai chiều \(F[i][j]\): vị trí được chọn cuối
cùng hiện là \(i\), và đây là vị trí chọn thứ \(j\) từ trái sang phải; khi đó
tổng chi phí nhỏ nhất của \(j\) vị trí chọn và \(j\) đoạn đã sinh ra là bao
nhiêu. Đặt \(\operatorname{sum}[i]\) là tổng \(A_1+\cdots+A_i\), ta có chuyển:
\[
  F[i][j]=\min\bigl(F[k][j-1]+A_i\cdot j\bigr),
  \quad \operatorname{sum}[i-1]-\operatorname{sum}[k]\le M,
\]
\[
  F[i][j]=\min\bigl(F[k][j-1]+A_i\cdot j
      +\operatorname{sum}[i-1]-\operatorname{sum}[k]\bigr),
  \quad \operatorname{sum}[i-1]-\operatorname{sum}[k]>M,
\]
trong đó \(0\le k<i\). Phân tích thêm một chút sẽ thấy có thể dùng hàng đợi
đơn điệu để hạ phần chuyển trạng thái xuống cỡ bậc hai; chi tiết khá hiển nhiên
nên không nhắc lại. Nhưng với \(N=100000\), như vậy vẫn quá chậm.

Đây là bài tác giả ra trong kỳ thi thử đội tuyển tỉnh JSOI 2013. Tại chỗ không
ai làm được; thật ra nó không khó, mà là một mẹo cần nhận ra. Điều kiện
\(1000\le A_i\le2000\) có ích gì? Vì chi phí chọn một phần tử \(A_i\) tăng dần
theo thứ tự chọn, ta không thể chọn quá nhiều phần tử.

Nếu không chọn phần tử nào, tổng chi phí không quá \(2000N\). Nếu chọn \(i\)
phần tử, riêng chi phí chọn đã ít nhất
\[
  1000\cdot \frac{i(i+1)}2 > 500i^2.
\]
Để phương án chọn \(i\) phần tử có khả năng tối ưu, cần
\[
  500i^2\le 2000N,
\]
tức là \(i\le 2\sqrt N\). Vì vậy số trạng thái hữu ích chỉ còn
\(O(N\sqrt N)\), đủ để qua bài.

Bài này được đặt ở đây không phải vì nó hoàn toàn tách rời các bài khác. Nó
cũng là một thuật toán \(O(N\sqrt N)\), và nguồn gốc của căn bậc hai cũng rất
đặc biệt: xuất phát từ việc phân tích cận dưới trong đề bài.

Một bài Topcoder khác có cùng tinh thần: cho một đồ thị gồm \(K\) đỉnh chia
thành \(N\) tầng, giữa hai tầng kề nhau có một số cạnh, và giữa tầng đầu với
tầng cuối cũng có cạnh. Hỏi tập độc lập lớn nhất. Ràng buộc
\(K\le100\), \(10\le N\le100\). Cần dùng tính chất đồ thị hai phía để ghép cặp,
nhưng nếu \(N\) lẻ thì đồ thị không còn hai phía. Vì \(N\ge10\) và tổng số
đỉnh không quá \(100\), chắc chắn có một tầng không quá \(10\) đỉnh. Liệt kê
mọi trạng thái của tầng ấy là có thể ``cắt vòng thành dây''. Bài này không
liên quan nhiều tới chủ đề chính, nhưng nó nhắc rằng khi cận trên và cận dưới
cùng bậc, chẳng hạn chỉ hơn kém nhau một hằng số nhỏ, phân tích hai cận thường
cho ta một tính chất căn bậc hai làm điểm đột phá.

\subsubsection{Tối ưu bộ nhớ}

Tình huống bị siết bộ nhớ có lẽ không phổ biến trong OI. Nhưng nếu thời gian
có thể được tối ưu bằng kiểu cân bằng này, vì sao bộ nhớ lại không? Bằng cách
mở rộng tương tự, bộ nhớ cũng có thể được tối ưu ở mức đáng kể.

\paragraph{Ví dụ sáu: Codeforces \#79 Div1 E.}
Có \(N\le20000\) viên đá và \(M\le20000\) viên kẹo cần ăn hết. Cho các tham số
\(A[i]\) và \(B[j]\). Mỗi lần có thể chọn ăn một viên kẹo hoặc một viên đá.
Sau khi ăn xong, nếu còn \(x\) viên đá và \(y\) viên kẹo, ta nhận phần thưởng
\((A[x]+B[y])\bmod P\), trong đó \(P\) cũng cho trước; sau đó tiếp tục ăn. Cần
tối đa hóa tổng phần thưởng qua \(M+N\) lần ăn, và phải xuất phương án: mỗi
lần ăn kẹo hay ăn đá. Giới hạn thời gian 13 giây, giới hạn bộ nhớ 43 MB.

Nếu bỏ qua bộ nhớ, bài này rất dễ. Dùng quy hoạch động \(F[i][j]\) biểu diễn
đáp án tốt nhất sau khi đã ăn \(i\) viên kẹo và \(j\) viên đá. Giá trị chuyển
trạng thái là phần thưởng của trạng thái còn lại cộng với giá trị tốt hơn giữa
hai trạng thái trước đó. Để ghi phương án, dùng thêm một mảng \(G\) lưu mỗi ô
đến từ đâu.

Quay lại giới hạn bộ nhớ. Mảng \(F\) có thể cuộn, còn \(G\) có thể nén bit,
nhưng tính ra vẫn cần hơn 50 MB. Vì vậy cần một đường khác.

Ta không đủ bộ nhớ để lưu cả bảng. Nhưng tại sao phải lưu tất cả? Chẳng hạn,
nếu đã lưu đáp án của dòng cách cuối \(K\) dòng, thì không gian từ dòng
\(K+1\) tới dòng cuối có thể dùng chung với phần trước: sau khi khôi phục đáp
án của đoạn ấy và xuất ra, bài toán còn lại được quy về đoạn trước dòng \(K\).
Từ gợi ý này, ta lưu một số dòng thích hợp để tận dụng lại không gian.

Rất tự nhiên nghĩ tới căn bậc hai: cứ mỗi \(\sqrt N\) dòng lưu lại một dòng
đáp án \(F\) đầy đủ. Khi đó chỉ cần không gian cỡ \(O(N\sqrt N)\) trong trường
hợp \(N\) và \(M\) cùng bậc để lưu các thông tin này, rồi có thể khôi phục
phương án theo từng đoạn. Muốn lấy đáp án ở ô cuối, ta dùng dòng mốc trước đó
để chạy lại quy hoạch động trong đoạn \(\sqrt N\) dòng và tìm đường đi tối ưu;
sau đó cùng vùng nhớ ấy lại dùng để khôi phục đoạn phía trên, cứ thế tiếp tục.
Đây là một dạng cân bằng khác. Ý tưởng không khó hiểu nhưng khá mới, và là một
ứng dụng mở rộng của tư tưởng căn bậc hai. Thời gian vẫn là \(O(NM)\), còn bộ
nhớ giảm xuống mức căn theo một chiều của bảng.

\subsection{Căn xuất hiện tự nhiên}

Cũng có lúc ta không cố ý đưa căn bậc hai vào thuật toán, nhưng nó tự xuất
hiện. Ví dụ, khi \(i\) chạy từ \(1\) tới \(N\), giá trị
\(\lfloor N/i\rfloor\) chỉ có \(O(\sqrt N)\) khả năng khác nhau. Chứng minh rất
dễ: với \(i\le\sqrt N\), có nhiều nhất \(\sqrt N\) giá trị; với
\(i>\sqrt N\), kết quả nằm trong đoạn \([1,\sqrt N]\), cũng chỉ có nhiều nhất
\(\sqrt N\) giá trị. Tính chất này có một số ứng dụng.

\paragraph{Ví dụ bảy: POI 2007 Queries.}
Có nhiều truy vấn. Với các số nguyên \(a,b,d\), hỏi có bao nhiêu cặp số nguyên
dương \((x,y)\) thỏa \(x\le a\), \(y\le b\), và \(\gcd(x,y)=d\). Ràng buộc số
lượng truy vấn và miền giá trị ở mức \(50000\).

Đây là một bài toán số học. Trước hết,
\(\gcd(x,y)=d\) có thể chuyển thành \(\gcd(x/d,y/d)=1\), đồng thời thu nhỏ
giới hạn thành \(\lfloor a/d\rfloor\) và \(\lfloor b/d\rfloor\). Vì vậy ta cần
đếm số cặp nguyên tố cùng nhau, một số không vượt quá \(a\), một số không vượt
quá \(b\). Bài này rất giống bài \emph{Energy Collection} của NOI 2010 và có
thể giải bằng nguyên lý bao hàm--loại trừ.

Đặt \(F(x)\) là số cặp mà hai số đều lần lượt không vượt quá \(a,b\), và
\(\gcd\) của chúng là bội của \(x\). Rõ ràng
\[
  F(x)=\left\lfloor\frac a x\right\rfloor
       \left\lfloor\frac b x\right\rfloor.
\]
Sau đó dùng bao hàm--loại trừ:
\[
  \operatorname{ans}
  =\sum_{x=1}^{\min(a,b)} \mu(x)F(x),
\]
trong đó \(\mu(x)\) bằng \(0\) nếu \(x\) có một thừa số nguyên tố xuất hiện hơn
một lần, còn nếu không thì \(\mu(x)=(-1)^k\), với \(k\) là số thừa số nguyên tố
khác nhau của \(x\). Làm trực tiếp mất \(O(n)\) cho mỗi truy vấn; tốt hơn vét
cạn \(O(n^2)\) rất nhiều nhưng vẫn chưa đủ.

Quan sát công thức, ta cần tính nhanh tổng \(\sum F(x)\mu(x)\). Hàm \(\mu(x)\)
không có quy luật đơn giản, nhưng \(F(x)\) thì có: như đã nói, các giá trị
\(\lfloor a/x\rfloor\) và \(\lfloor b/x\rfloor\) chỉ đổi \(O(\sqrt n)\) lần,
nên \(F(x)\) cũng chỉ có cùng bậc số giá trị khác nhau. Với một đoạn liên tiếp
mà \(F(x)\) không đổi, ta tính gộp cả đoạn; chỉ cần tiền xử lý tổng tiền tố của
\(\mu(x)\). Nhờ vậy mỗi truy vấn được trả lời trong \(O(\sqrt n)\).

Hàm \(\mu(x)\) còn có tên là hàm Mobius; luận văn đội tuyển năm trước của Wang
Di đã trình bày về nó. Ở đây bài viết không đào sâu thêm các tính chất số học
và ứng dụng rộng hơn, mà chỉ dùng nó làm ví dụ cho kiểu tối ưu dựa trên một
tính chất căn bậc hai xuất hiện tự nhiên.

\subsection*{Tài liệu tham khảo}

\begin{enumerate}
  \item \emph{21st International Olympiad in Informatics Tasks and Solutions},
  từ \texttt{www.ioi2009.org}.
  \item Zhou Mengyu, Trường Trung học số 7 Thành Đô, \emph{POI XIV solutions},
  bài tập đội tuyển quốc gia năm 2008.
  \item Wang Di, \emph{Bàn sơ về nguyên lý bao hàm--loại trừ}, luận văn đội
  tuyển quốc gia năm 2013.
\end{enumerate}

\section*{Ghi chú về nguồn}

Tệp PDF có 228 trang. \texttt{pdftotext} đọc tốt phần mục lục nhưng phần thân
chủ yếu trở thành ký tự mojibake do ánh xạ phông chữ. Bài \emph{MSS} được dịch
từ các trang in 1--8 (trang vật lý PDF 5--12). Bài \emph{Matrix} được dịch từ
các trang in 9--18 (trang vật lý PDF 13--22); trang in 18 là trang trắng ngăn
cách, nội dung bài nằm trên các trang in 9--17. Bài \emph{Đa giác biến đổi}
được dịch từ các trang in 19--34 (trang vật lý PDF 23--38); trang in 34 là
trang trắng ngăn cách, nội dung bài nằm trên các trang in 19--33. Các bài đã
dịch đều dùng các trang render bằng \texttt{pdftoppm} và OCR bằng
\texttt{tesseract}. Một số ký hiệu trong phần ràng buộc nhóm D của bài
\emph{MSS} bị nhiễu, nên bản dịch ghi rõ phần suy ra từ lời giải thay vì chép
một công thức không chắc chắn. Ở bài \emph{Matrix}, các công thức đối ngẫu được
đối chiếu giữa OCR, lớp văn bản mojibake còn đọc được ký hiệu và ảnh render của
các trang nguồn. Ở bài \emph{Đa giác biến đổi}, các hình minh họa trong PDF
nguồn được chuyển thành mô tả văn bản; các dòng độ phức tạp bị OCR nhiễu được
đối chiếu lại bằng ảnh render. Bài \emph{Bước đầu nghiên cứu thuật toán liên
quan tới nhóm hoán vị} được dịch từ các trang in 35--44 (trang vật lý PDF
39--48); trang in 44 là trang trắng ngăn cách, nội dung bài nằm trên các trang
in 35--43. Các công thức về cơ sở, tập sinh mạnh, bổ đề Schreier và độ phức tạp
được đối chiếu lại bằng ảnh render vì OCR thường nhầm ký hiệu lớp kề và chỉ số.
Bài \emph{Bàn về phụ thuộc tuyến tính} được dịch từ các trang in 45--56 (trang
vật lý PDF 49--60). Công thức ma trận và các chuyển trạng thái trong ví dụ
Codeforces được đối chiếu lại bằng ảnh render; phần ký hiệu \(f,g\) trong chuyển
trạng thái được dịch theo vai trò được mô tả ngay trước công thức đáp án vì bản
nguồn có một vài chỗ dễ nhầm giữa hai chữ này. Bài \emph{Một số nghiên cứu về
cây khung tích nhỏ nhất ba chiều} được dịch từ các trang in 57--64 (trang vật
lý PDF 61--68); trang vật lý PDF 69 được kiểm tra là trang in 65 và bắt đầu bài
kế tiếp \emph{Bàn về bài toán xâu con palindrome}. Các hình bao lồi 2D, ví dụ
sai trong 3D và minh họa gói quà 3D được chuyển thành mô tả văn bản; các công
thức hình chiếu, tích có hướng và độ phức tạp được đối chiếu lại bằng ảnh
render vì OCR nhầm nhiều ký hiệu nguyên âm, dấu phẩy và chỉ số phẩy. Bài
\emph{Bàn về bài toán xâu con palindrome} được dịch từ các trang in 65--76
(trang vật lý PDF 69--80); trang vật lý PDF 81 được kiểm tra là trang in 77 và
bắt đầu bài kế tiếp. Riêng bài này có lớp văn bản trích xuất được bằng
\texttt{pdftotext}, các công thức và quan hệ \(\ne\) trong phần ví dụ cuối được
đối chiếu lại với ảnh render vì lớp văn bản chuyển một số dấu khác nhau thành
dấu phẩy. Bài \emph{Bàn về ứng dụng phương pháp duy trì mảng nhiều chiều trong
bài cấu trúc dữ liệu} được dịch từ các trang in 77--90 (trang vật lý PDF
81--94); trang vật lý PDF 94 là trang trắng ngăn cách, và trang vật lý PDF 95
được kiểm tra là trang in 91 bắt đầu bài kế tiếp \emph{Ứng dụng cây đoạn trong
một lớp bài chia để trị}. Bài này phải dùng OCR từ ảnh render vì
\texttt{pdftotext} tạo mojibake; các công thức về Fenwick hai chiều, mảng khối
phân tầng, DFS Euler và các ví dụ Candy Park/Just for fun EXT được đối chiếu
lại bằng ảnh render. Bài \emph{Ứng dụng cây đoạn trong một lớp bài chia để
trị} được dịch từ các trang in 91--104 (trang vật lý PDF 95--108); trang vật
lý PDF 108 là trang trắng ngăn cách, và trang vật lý PDF 109 được kiểm tra là
trang in 105 bắt đầu bài kế tiếp \emph{Thuật toán căn bậc hai: không chỉ là
chia khối}. Bài này phải dùng OCR từ ảnh render vì \texttt{pdftotext} tạo
mojibake; các công thức trong ví dụ Robot, điều kiện \(k=(i+j)/2\) ở phần EXT,
và các dòng độ phức tạp của cây ảo được đối chiếu lại bằng ảnh render.
Bài \emph{Thuật toán căn bậc hai: không chỉ là chia khối} được dịch từ các
trang in 105--114 (trang vật lý PDF 109--118); trang vật lý PDF 118 là trang
trắng ngăn cách, và trang vật lý PDF 119 được kiểm tra là trang in 115 bắt đầu
bài kế tiếp \emph{Bàn về các vấn đề liên quan tới cây động và một số mở rộng
đơn giản}. Bài này phải dùng OCR từ ảnh render vì \texttt{pdftotext} tạo
mojibake; các công thức quy hoạch động, hàm Mobius và các ngưỡng căn bậc hai
được đối chiếu bằng ảnh render khi OCR bị nhiễu.

\end{document}
