% Vietnamese translation for OI Public Library
% Source-PDF: IOI中国国家候选队论文/国家集训队2015论文集.pdf
\documentclass[11pt]{article}
\usepackage{oipl-vn}
\usepackage{array}

\title{Tập luận văn đội tuyển quốc gia Trung Quốc năm 2015}
\author{Huấn luyện viên: Yu Linyun}
\date{China Computer Federation, 2015}

\begin{document}
\maketitle

\origtitle{Tập luận văn ứng viên đội tuyển quốc gia Trung Quốc Olympic Tin học năm 2015}
\sourcepath{IOI China candidate team papers / National training team 2015 collection.pdf}

\renewcommand{\abstractname}{Tóm tắt}
\begin{abstract}
PDF nguồn là tập hợp luận văn đội tuyển quốc gia Trung Quốc năm 2015. Tệp được
tạo bằng pdfTeX nhưng lớp văn bản không ánh xạ đúng về Unicode: ngay cả mục
lục khi trích xuất bằng \texttt{pdftotext} cũng trở thành mojibake. Bản dịch
này chuyển ngữ phần đầu sách, mục lục đọc được từ các trang đã render, và tám
bài đầu tiên của tập sách, được đọc bằng OCR hoặc đối chiếu với trang render.
\end{abstract}

\section{Thông tin đầu sách}

Tập sách có tiêu đề \emph{Tập luận văn ứng viên đội tuyển quốc gia Trung Quốc
Olympic Tin học năm 2015}. Huấn luyện viên ghi trên bìa là Yu Linyun. Đơn vị
xuất bản là China Computer Federation.

\paragraph{Ghi chú trích xuất.}
Do lớp văn bản của PDF nguồn không dùng được, các bài đã dịch được đọc từ ảnh
render bằng \texttt{pdftoppm} và OCR bằng \texttt{tesseract -l chi\_sim+eng},
sau đó đối chiếu trực quan ở các trang biên. Hiện bản dịch đã hoàn thành các
bài đầu tiên: bài ``Mở rộng suffix automaton trên trie'' dùng các trang PDF vật
lý 5--20, tương ứng trang in 1--16; bài ``Bàn về ứng dụng tư tưởng heuristic
trong thi tin học'' dùng các trang PDF vật lý 21--40, tương ứng trang in
17--36; bài ``Bàn về một số phương pháp khớp chuỗi'' dùng các trang PDF vật lý
41--69, tương ứng trang in 37--65. Trang PDF vật lý 70, trang in 66, là trang
trắng; trang PDF vật lý 71, trang in 67, là đầu bài kế tiếp về suffix automaton.
Các bài tiếp theo dùng cùng cách xử lý OCR và đối chiếu trang render.
Bài thứ sáu, ``Báo cáo ra đề \emph{ydc's bonus}'', dùng các trang PDF vật lý
107--116, tương ứng trang in 103--112; trang PDF vật lý 117, trang in 113, là
đầu bài kế tiếp về chia khối. Bài thứ bảy, ``Bàn về ứng dụng chia khối trong
một lớp bài toán trực tuyến'', dùng các trang PDF vật lý 117--131, tương ứng
trang in 113--127; trang PDF vật lý 132, trang in 128, là trang trắng; trang
PDF vật lý 133, trang in 129, là đầu bài kế tiếp về cactus. Bài thứ tám,
``Thuật toán liên quan tới cactus và ứng dụng'', dùng các trang PDF vật lý
133--152, tương ứng trang in 129--148; trang PDF vật lý 153, trang in 149, là
đầu bài kế tiếp về matching trên đồ thị.

\section{Mục lục đã dịch}

\begin{center}
\begin{tabular}{r >{\raggedright\arraybackslash}p{0.46\linewidth} >{\raggedright\arraybackslash}p{0.29\linewidth}}
\textbf{Trang} & \textbf{Bài viết} & \textbf{Tác giả / trường} \\
\hline
1 & Mở rộng suffix automaton trên trie & Liu Yanyi, Trường Yali, Trường Sa, Hồ Nam \\
17 & Bàn về ứng dụng tư tưởng heuristic trong thi tin học & Ren Zhizhou, Trường Trung học số 1 Thiệu Hưng \\
37 & Bàn về một số phương pháp khớp chuỗi & Wang Jianhao, Trường Trung học số 1 Thiệu Hưng \\
67 & Suffix automaton và ứng dụng & Zhang Tianyang, Trường Trung học số 1 Trường Sa, Hồ Nam \\
81 & Phép toán trên hàm sinh và bài toán đếm tổ hợp & Jin Ce, Trường Học Quân Hàng Châu, Chiết Giang \\
103 & Báo cáo ra đề \emph{ydc's bonus} & Liu Jiancheng, Trường Yali, Trường Sa \\
113 & Bàn về ứng dụng chia khối trong một lớp bài toán trực tuyến & Zou Daoyao, Trường Trung học Trấn Hải, Ninh Ba \\
129 & Thuật toán liên quan tới cactus và ứng dụng & Wang Yisong, Trường Học Quân Hàng Châu, Chiết Giang \\
149 & Bàn về thuật toán matching trên đồ thị và ứng dụng & Chen Haobo, Trường Trường Quận, Trường Sa, Hồ Nam \\
175 & Bàn về các bài toán vật lý trong thi tin học & Chen Siyu, Trường Trung học số 2 Hàng Châu \\
199 & Báo cáo ra đề \emph{Đề bài bị thất lạc} & Yu Jiping, Trường Trung học số 24 Đại Liên \\
205 & Một số kỹ thuật tối ưu DP & Zhang Hengjie, Trường Trung học số 1 Thiệu Hưng \\
217 & Báo cáo ra đề \emph{Product} & Du Yuhao, Trường Trung học Trấn Hải, Ninh Ba \\
231 & Bước đầu tìm hiểu một lớp bài toán lấy mã nguồn làm đầu vào & Lu Xiaochen, Học viện Giao Xuyên Trấn Hải, Ninh Ba \\
271 & Tính chất, ứng dụng và thuật toán nhanh cho lũy thừa tập hợp & Lu Kaifeng, Trường Trung học số 2 Vũ Hán, Hồ Bắc
\end{tabular}
\end{center}

\section{Mở rộng suffix automaton trên trie}

\begin{center}
\textbf{Liu Yanyi}\\
Trường Yali, Trường Sa, Hồ Nam
\end{center}

\subsection*{Tóm tắt}

Bài viết phân tích chi tiết một automaton hữu hạn xác định có thể nhận ra mọi
hậu tố của một trie. Tác giả đưa ra và chứng minh các kết luận rằng số trạng
thái là tuyến tính, tổng số hàm chuyển không vượt quá số nút của trie nhân với
kích thước bảng chữ cái, đồng thời trình bày một thuật toán xây dựng khả thi,
có độ phức tạp tuyến tính khi được phép xử lý offline. Bài viết cũng phân tích
độ phức tạp của thuật toán xây dựng online, giới thiệu một số ứng dụng liên
quan của suffix automaton, với hy vọng gợi mở thêm các hướng sử dụng cấu trúc
này.

\subsection{Lời nói đầu}

Trong thi thuật toán, xử lý xâu là một mảng rất quan trọng. Nhìn chung có hai
loại bài toán lớn: bài toán có mẫu cố định và bài toán có văn bản chính cố
định. Khi mẫu cố định, có thể có nhiều văn bản chính khác nhau. Nếu chỉ có một
mẫu, thuật toán KMP nổi tiếng \([2,3]\) xử lý được lớp bài toán này; cũng có thể
dùng hashing xâu \([13]\) để đếm số lần xuất hiện của mẫu. Nếu có nhiều mẫu,
thuật toán AC automaton quen thuộc \([1]\) đảm nhiệm tốt lớp bài toán đó. Nếu
văn bản chính cố định, ta thường xây suffix array \([11]\), suffix tree \([4,5]\)
hoặc suffix automaton \([7]\) cho văn bản chính. Lớp bài toán này đã được nghiên
cứu đầy đủ trong cộng đồng thi thuật toán. Chẳng hạn, Chen Lijie đã nêu nhiều
ứng dụng của suffix automaton trên một xâu trong bài giảng giao lưu trại đông
\([8]\), còn Luo Suijian giải thích chi tiết việc dùng suffix array trong thi
tin học trong luận văn đội tuyển quốc gia của mình \([12]\). Khi đề bài cho
phép xử lý offline, hai loại bài toán trên thường có thể chuyển đổi cho nhau,
thể hiện tính linh hoạt của các thuật toán xử lý xâu.

Trong kỳ chọn đội tuyển tỉnh Chiết Giang năm 2015 xuất hiện bài toán sau:
cho một cây có \(n\le 10^5\) nút, số lá không quá \(20\), mỗi cạnh mang một ký
tự. Đường đi giữa hai nút trên cây tạo thành một xâu; hỏi có tất cả bao nhiêu
xâu con khác nhau.\footnote{ZJOI 2015 Day 1, \emph{Vùng đất huyễn tưởng được
chư thần ưu ái}, tác giả Chen Lijie.} Bài này rõ ràng thuộc loại văn bản chính
cố định, nhưng văn bản chính không còn là một xâu mà là một cây. Nếu trực tiếp
liệt kê mọi cặp đỉnh rồi dùng trie \([1,13]\) để kiểm tra hai xâu có bằng nhau
hay không, độ phức tạp là \(O(n^3)\). Ngay cả dùng hashing xâu \([13]\), thời
gian vẫn là \(O(n^2)\), không thể qua được dữ liệu.

Ta chuyển hóa bài toán như sau. Vì chỉ có \(20\) lá, với mỗi lá làm gốc, dựng
một trie riêng rồi hợp nhất tất cả các trie này thành một trie mới. Khi đó mọi
xâu xuất hiện trên cây ban đầu chắc chắn xuất hiện trong trie mới; văn bản chính
đã trở thành một trie.

Để giải quyết vấn đề trên, bài viết phân tích automaton hữu hạn xác định nhận
ra toàn bộ hậu tố của một trie và đề xuất một cách xây dựng. Nội dung chính gồm
năm phần:
\begin{enumerate}
  \item đưa một số khái niệm trên xâu sang trie, đồng thời giới thiệu suffix
  automaton của trie;
  \item phân tích suffix link và xây dựng cấu trúc cây parent;
  \item chứng minh số trạng thái là tuyến tính và nêu chặn trên cho tổng số hàm
  chuyển trong automaton;
  \item mô tả thuật toán xây suffix automaton cho trie; khi được phép offline,
  độ phức tạp của nó là tuyến tính theo kích thước automaton;
  \item trình bày một số ứng dụng của suffix automaton trên trie, qua đó làm rõ
  hơn cách nhìn về suffix automaton.
\end{enumerate}

\subsection{Suffix automaton của trie}

Trong bài viết này, mọi ký tự của xâu và mọi ký tự trên cạnh của trie đều thuộc
một bảng chữ cái hữu hạn \(A\). Tập mọi xâu sinh bởi bảng chữ cái này là
\(A^*\); xâu rỗng được ký hiệu là \(\varepsilon\). Tập không chứa xâu rỗng là
\(A^+=A^*\setminus\{\varepsilon\}\). Dùng \(|s|\) để chỉ độ dài xâu \(s\),
\(s_i\) là ký tự thứ \(i\), và \(s_{i,j}\) là xâu gồm các ký tự từ vị trí \(i\)
đến vị trí \(j\) của \(s\). Ký hiệu \(a\cdot b\) là xâu thu được khi nối \(a\)
với \(b\); dấu nhân có thể được lược bỏ.

Tập mọi hậu tố của một xâu \(s\) là
\[
  S(s)=\{s_{i,|s|}\mid 1\le i\le |s|\}.
\]
Với một tập xâu \(S\), \(Minl(S)\) và \(Maxl(S)\) lần lượt là độ dài của xâu
ngắn nhất và dài nhất trong \(S\).

Dùng \(T\) để chỉ một trie, và dùng \(T_x,T_y,T_z,\ldots\) để chỉ các nút của
\(T\). Xâu nhận được bằng cách nối theo thứ tự các ký tự trên đường đi từ nút
\(T_x\) đến một nút \(T_y\) trong cây con của nó được ký hiệu là \(T_{x,y}\).
Nếu không nói rõ, khi dùng \(T_{x,y}\), ta luôn ngầm hiểu \(T_y\) nằm trong cây
con của \(T_x\).

Một tiền tố của \(T\) là
\[
  P_{T_x}=T_{\mathrm{root},x}\qquad
  (\mathrm{root}\text{ là gốc của }T,\ T_x\in T).
\]
Tập mọi xâu con của \(T\) là
\[
  F(T)=\{T_{x,y}\mid T_x,T_y\in T,\ T_y\text{ nằm trong cây con của }T_x\}.
\]
Tương tự, tập mọi hậu tố của \(T\) là
\[
  S(T)=\{T_{x,y}\mid T_x,T_y\in T,\ T_y\text{ là nút lá}\}.
\]

Xây suffix automaton cho trie nghĩa là xây một automaton hữu hạn có thể nhận ra
mọi xâu trong \(S(T)\), đồng thời cố gắng giảm số trạng thái và số chuyển xuống
càng nhỏ càng tốt. Tương tự suffix automaton trên một xâu, ta định nghĩa vị trí
xuất hiện của một xâu trên trie:
\[
  Right(s)=\{T_y\mid T_y\in T,\ \exists T_x\in T,\ T_y
  \text{ nằm trong cây con của }T_x,\ T_{x,y}=s\}.
\]
Định nghĩa quan hệ tương đương \(R_T\); khi không gây nhầm lẫn viết là \(R\):
\[
  aRb \Longleftrightarrow Right(a)=Right(b)\qquad (a,b\in A^*).
\]
Gọi \(R(s)\) là tập mọi xâu tương đương với \(s\), tức một lớp tương đương. Trong
automaton, mỗi trạng thái tương ứng với một lớp tương đương.

Gọi suffix automaton xây từ \(T\) là \(\Phi(T)\), trạng thái đầu là
\(\Phi(T)_\varepsilon\). Ký hiệu \(\Phi(T)_s\), với \(s\in F(T)\), là trạng thái
sau khi đọc \(s\). Hàm chuyển được định nghĩa bởi chuyển nhãn \(a\) từ
\(\Phi(T)_s\) tới \(\Phi(T)_{sa}\) khi \(a\in A\) và \(sa\in F(T)\). Khi nối hai
xâu \(s_1,s_2\) mà \(s_1,s_2,s_1s_2\in F(T)\), ta cũng có
\(\Phi(T)_{s_1}\) đọc \(s_2\) tới \(\Phi(T)_{s_1s_2}\). Theo định nghĩa,
\[
  \Phi(T)_a=\Phi(T)_b \Longleftrightarrow aRb \qquad (a,b\in F(T)).
\]
Nếu \(a\) là một xâu tương ứng với trạng thái \(\Phi(T)_b\), thì tập xâu tương
ứng với trạng thái \(\Phi(T)_b\) chính là \(R(b)\).

\begin{center}
\fbox{\begin{minipage}{0.82\linewidth}
\textbf{Hình a.} Trong trie minh họa của bản gốc, \(b\) tương đương với \(ab\);
các nút màu đỏ là tập \(Right\) của chúng.
\end{minipage}}
\end{center}

Để phân tích số trạng thái của toàn bộ cấu trúc, tức số lớp tương đương \(R\)
trong \(F(T)\), ta cần xét một số tính chất của các trạng thái suffix automaton.
Mục tiêu là làm số trạng thái nhỏ nhất có thể.

\paragraph{Bổ đề 2.1.}
Với \(x,y,z,u\in F(T)\), ta có:
\[
\begin{aligned}
&\text{(i)}\quad xRy \Rightarrow (x\in S(y)\text{ hoặc }y\in S(x)),\\
&\text{(ii)}\quad x\in S(z) \Rightarrow Right(z)\subseteq Right(x),\\
&\text{(iii)}\quad (x\in S(z),\ z\in S(u),\ xRu)\Rightarrow zRuRx.
\end{aligned}
\]

\paragraph{Chứng minh.}
(i) Không mất tính tổng quát, giả sử \(|x|\le |y|\) và
\(Right(x)=Right(y)\). Lấy tùy ý \(T_v\in Right(x)\). Khi đó
\(x\in S(P_{T_v})\) và \(y\in S(P_{T_v})\), nên \(x\in S(y)\).

(ii) Với mọi \(T_v\in Right(z)\), ta có \(z\in S(P_{T_v})\). Vì \(x\in S(z)\),
suy ra \(x\in S(P_{T_v})\), do đó \(T_v\in Right(x)\). Vậy
\(Right(z)\subseteq Right(x)\).

(iii) Từ (ii), \(z\in S(u)\) cho \(Right(u)\subseteq Right(z)\), và
\(x\in S(z)\) cho \(Right(z)\subseteq Right(x)\). Lại có \(xRu\), nên
\(Right(z)=Right(u)=Right(x)\), tức \(zRuRx\).

Mệnh đề (i) cũng cho thấy trong cùng một lớp tương đương \(R\), không thể có hai
xâu khác nhau nhưng cùng độ dài.

\paragraph{Hệ quả 2.2.}
Với một lớp tương đương \(R(a)\), gọi \(x\) là xâu dài nhất trong \(R(a)\), và
\(y\) là xâu ngắn nhất trong \(R(a)\). Khi đó
\[
  R(a)=\{z\mid z\in S(x)\text{ và } |y|\le |z|\le |x|\}.
\]
Điều này suy ra trực tiếp từ Bổ đề 2.1.

\subsection{Suffix link}

Trong thuật toán xây suffix automaton cho một xâu, suffix link giữ vai trò then
chốt \([7,6]\), và toàn bộ thuật toán rất giống KMP \([3]\). Khi xây suffix
automaton cho trie, ta cũng giữ suffix link và so sánh quá trình xây dựng với
thuật toán xây automaton tối tiểu xác định nhận ra tập \(A^*\{P_{T_x}\}\), tức
cách xây AC automaton quen thuộc \([1]\). Tương tự hàm \(\mathrm{fail}\) trong
AC automaton, ta định nghĩa suffix link của suffix automaton trên trie như sau.

Suffix link là một hàm \(s_T:A^*\setminus\{\varepsilon\}\to A^*\), khi không
nhầm lẫn viết là \(s\):
\[
  s_T(x)=\{z\mid z\in S(x),\ |z|=Minl(R_T(x))-1\}.
\]
Nói cách khác, đó là hậu tố dài nhất \(y\) của \(x\) sao cho \(xR_Ty\) không
đúng.

\paragraph{Bổ đề 3.1.}
Với \(x,y\in F(T)\), ta có:
\[
\begin{aligned}
&\text{(i)}\quad xRy\Rightarrow s(x)=s(y),\\
&\text{(ii)}\quad Right(x)\subset Right(s(x)),\\
&\text{(iii)}\quad Minl(R(x))-1=|s(x)|=Maxl(R(s(x))).
\end{aligned}
\]

\paragraph{Chứng minh.}
(i) Không mất tính tổng quát, giả sử \(|x|\le |y|\). Theo định nghĩa,
\(|s(x)|=Minl(R(x))-1\), \(|s(y)|=Minl(R(y))-1\), mà \(R(x)=R(y)\), nên
\(|s(x)|=|s(y)|<|x|\le |y|\). Theo Bổ đề 2.1(i), \(x\in S(y)\). Lại có
\(s(x)\in S(x)\) và \(s(y)\in S(y)\), do đó \(s(x)=s(y)\).

(ii) Theo Bổ đề 2.1(ii), \(Right(x)\subseteq Right(s(x))\). Vì \(xRs(x)\) là sai,
hai tập này không bằng nhau, nên bao hàm là nghiêm ngặt.

(iii) Vì \(s(x)\in R(s(x))\), ta có \(|s(x)|\le Maxl(R(s(x)))\). Giả sử tồn tại
xâu \(y\) tương đương với \(s(x)\) và dài nhất trong lớp đó. Khi ấy
\(Right(y)=Right(s(x))\), đồng thời \(s(x)\in S(y)\). Dùng phản chứng: nếu
\(|y|>|s(x)|\), lấy \(T_v\in Right(x)\). Từ (ii), \(T_v\in Right(s(x))\), suy ra
\(T_v\in Right(y)\), nên \(y\in S(P_{T_v})\) và \(x\in S(P_{T_v})\). Nếu
\(|y|>|x|\) thì \(x\in S(y)\), theo Bổ đề 2.1(ii) sẽ có
\(Right(s(x))=Right(y)\subseteq Right(x)\), mâu thuẫn với (ii). Nếu
\(|y|\le |x|\), vì \(xRy\) không đúng nên \(s(x)=y\), mâu thuẫn với
\(|y|>|s(x)|\). Vậy mệnh đề được chứng minh.

Từ (i), mọi xâu trong cùng một lớp tương đương \(R(a)\) có suffix link trỏ tới
cùng một xâu. Vì vậy ta có thể gán suffix link cho từng trạng thái của suffix
automaton. Cụ thể, suffix link của \(R(a)\) trỏ tới \(R(s(a))\). Theo (ii) hoặc
(iii), các suffix link này tạo thành một cây; ta gọi nó là \term{cây parent}.
Định nghĩa \(Fa(\Phi(T)_s)\) là suffix link của trạng thái \(\Phi(T)_s\), tức
\[
  Fa(\Phi(T)_a)=\Phi(T)_b \Longleftrightarrow s(a)Rb.
\]

\paragraph{Bổ đề 3.2.}
Với \(x\in F(T)\), lấy tùy ý \(T_v\in Right(x)\). Nếu
\(|P_{T_v}|>Maxl(R(x))\) và đặt \(a=P_{T_v}\), thì
\[
  s\bigl(a_{|a|-Maxl(R(x)),\,|a|}\bigr)Rx.
\]

\paragraph{Chứng minh.}
Đặt \(b=a_{|a|-Maxl(R(x)),\,|a|}\). Từ giả thiết có \(x\in S(b)\). Theo Hệ quả
2.2, vì \(|b|>Maxl(R(x))\), nên \(bRx\) không đúng, còn hậu tố độ dài
\(Maxl(R(x))\) của \(b\) lại tương đương với \(x\). Vì vậy \(b\) không tương
đương với hậu tố đó; theo định nghĩa suffix link, \(s(b)\) chính là hậu tố này,
và \(s(b)Rx\).

\begin{center}
\fbox{\begin{minipage}{0.82\linewidth}
\textbf{Hình b.} Cây trong bản gốc là cây parent của suffix automaton được xây
từ trie ở Hình a.
\end{minipage}}
\end{center}

\subsection{Số trạng thái tuyến tính}

Với suffix automaton xây cho một xâu \(x\), kích thước automaton là \(O(|x|)\)
\([7,6]\). Ta cũng mong suffix automaton xây cho trie có quy mô trạng thái
tuyến tính. Sau khi định nghĩa suffix link, cần phân tích kỹ hơn \(\Phi(T)\).

\paragraph{Bổ đề 4.1.}
Với \(x,y\in F(T)\), ta có:
\[
\begin{aligned}
&\text{(i)}\quad \forall y,\ \neg(xRs(y)) \Rightarrow |Right(x)|=1,\\
&\text{(ii)}\quad |Right(x)|=1 \Rightarrow P_{T_v}Rx
   \quad (Right(x)=\{T_v\}),\\
&\text{(iii)}\quad \forall T_v\in Right(x),\ \neg(xRP_{T_v})\\
&\hspace{5em}\Rightarrow
  \exists u,v,\ s(u)Rs(v)Rx\text{ và }\neg(uRv).
\end{aligned}
\]

\paragraph{Chứng minh.}
(i) Chứng minh bằng phản chứng. Giả sử \(|Right(x)|>1\). Lấy
\(T_{v_1},T_{v_2}\in Right(x)\) và đặt \(a=P_{T_{v_1}}, b=P_{T_{v_2}}\). Khi đó
\(|a|,|b|\ge Maxl(R(x))\); nếu một trong hai độ dài nhỏ hơn \(Maxl(R(x))\), xâu
trong \(R(x)\) có độ dài \(Maxl(R(x))\) không thể xuất hiện ở nút tương ứng, mâu
thuẫn. Nếu \(a\notin R(x)\), theo Bổ đề 3.2 suy ra suffix link của một hậu tố
thích hợp của \(a\) trỏ vào lớp của \(x\). Nếu \(a\in R(x)\), vì
\(T_{v_1}\ne T_{v_2}\), ta có \(a\ne b\), và \(|b|\ge Maxl(R(x))\), nên một lập
luận tương tự cũng cho một xâu có suffix link trỏ vào \(R(x)\). Mệnh đề được
chứng minh.

(ii) Biết \(x\in S(P_{T_v})\), do đó \(|Right(P_{T_v})|\le |Right(x)|\). Vì
\(|Right(x)|=1\), suy ra \(Right(P_{T_v})=\{T_v\}=Right(x)\), tức \(P_{T_v}Rx\).

(iii) Từ phản đảo của (i), nếu \(|Right(x)|\ne 1\) thì \(|Right(x)|\ge 2\).
Theo giả thiết, với mọi \(T_v\in Right(x)\) ta có
\(|P_{T_v}|>Maxl(R(x))\). Tồn tại \(T_{v_1},T_{v_2}\) sao cho hậu tố chung dài
nhất của \(P_{T_{v_1}}\) và \(P_{T_{v_2}}\) có độ dài đúng bằng \(Maxl(R(x))\).
Nếu không, mọi cặp đều có hậu tố chung dài hơn \(Maxl(R(x))\); theo Bổ đề
2.1(iii), hậu tố chung dài hơn đó cũng tương đương với \(x\), mâu thuẫn với
định nghĩa \(Maxl(R(x))\).

Đặt
\[
  a=(P_{T_{v_1}})_{|P_{T_{v_1}}|-Maxl(R(x)),\,|P_{T_{v_1}}|},\qquad
  b=(P_{T_{v_2}})_{|P_{T_{v_2}}|-Maxl(R(x)),\,|P_{T_{v_2}}|}.
\]
Từ cách chọn, \(a\ne b\), \(a\notin S(b)\), \(b\notin S(a)\). Theo Bổ đề 2.1(i),
\(\neg(aRb)\). Dùng Bổ đề 3.2 ta có \(s(a)Rx\) và \(s(b)Rx\). Lấy \(u=a\),
\(v=b\) là được.

\paragraph{Định lý 4.2.}
Suffix automaton xây cho một trie có số trạng thái tuyến tính.

\paragraph{Chứng minh.}
Xét cây parent tạo bởi suffix link. Từ Bổ đề 4.1(i) và (ii), với mọi lá
\(\Phi(T)_s\) trên cây parent đều tồn tại một tiền tố \(P_{T_v}\) sao cho
\(P_{T_v}Rs\). Từ Bổ đề 4.1(iii), mọi trạng thái \(\Phi(T)_s\) mà với mọi
\(T_v\) đều không có \(sRP_{T_v}\) thì phải có ít nhất hai con trong cây parent.
Nói cách khác, các lá và các nút chỉ có một con trên cây parent đều tương ứng
với một tiền tố nào đó \(P_{T_v}\); các nút còn lại có ít nhất hai con.

Số tiền tố chỉ là \(|T|\), và trạng thái đạt được khi đọc từng \(P_{T_v}\) là
duy nhất. Vì vậy tổng số lá và nút một con trên cây parent không vượt quá
\(|T|\); toàn bộ số nút của cây không vượt quá \(2|T|\). Do đó số trạng thái là
tuyến tính.

Nếu không chỉ số trạng thái mà tổng số hàm chuyển, tức số cạnh, cũng tuyến tính,
thì toàn bộ automaton sẽ tuyến tính. Tuy nhiên, khác với suffix automaton của
một xâu, tổng số hàm chuyển của suffix automaton trên trie có thể ở cấp số trạng
thái nhân với kích thước bảng chữ cái. Ta chứng minh nó không vượt quá cấp này,
và đưa ra một trie đạt cùng cấp độ.

\paragraph{Định lý 4.3.}
Với một trie, chặn trên của số hàm chuyển trong suffix automaton là
\[
  O((\text{số nút của trie})\cdot(\text{kích thước bảng chữ cái})).
\]

\paragraph{Chứng minh.}
Gọi trie là \(T\). Theo Định lý 4.2, \(|\Phi(T)|\le 2|T|\). Với mỗi trạng thái
\(\Phi(T)_s\), số chuyển nhiều nhất là \(|A|\). Vì vậy tổng số hàm chuyển không
vượt quá \(2|T|\,|A|\).

Ta cũng dựng được một trie khiến số hàm chuyển đạt chặn này theo cấp độ. Chỉ cần
xét những ký tự thực sự xuất hiện trên cạnh của \(T\), nên \(|A|\le |T|\). Một
phần của \(T\) là một dây dài \(|T|/2\), mọi cạnh trên dây đều mang cùng ký tự
\(a\). Các nút còn lại nối từ nút cuối của dây bằng các ký tự đôi một khác
nhau; gọi tập ký tự này là \(B\). Khi đó \(a^i b\in S(T)\) với
\(0\le i\le |T|/2\) và \(b\in B\), đồng thời hiển nhiên \(\neg(a^iRa^j)\) nếu
\(i\ne j\). Vì thế với mỗi trạng thái \(\Phi(T)_{a^i}\), mọi \(b\in B\) đều tạo
một hàm chuyển. Tổng số hàm chuyển đạt \(|T|/2\cdot |B|\), tức cùng cấp với
\(|T|/2\cdot |A|/2\), trùng cấp với chặn trên trong Định lý 4.3.

\begin{center}
\fbox{\begin{minipage}{0.82\linewidth}
\textbf{Hình c.} Ví dụ trie trong bản gốc gồm một dây toàn ký tự \(a\), rồi tỏa
ra nhiều cạnh ký tự khác nhau, làm tổng số hàm chuyển đạt chặn trên theo cấp độ.
\end{minipage}}
\end{center}

Dù số chuyển khi xây suffix automaton cho trie không luôn tuyến tính, trong phần
lớn đề thi và bài toán thực tế, bảng chữ cái không lớn; thường chỉ là chữ cái
Latin thường hoặc chữ số. Khi bảng chữ cái là hằng số, số chuyển vẫn tuyến tính,
nên đây vẫn là một phương pháp hiệu quả để xử lý các bài toán xâu liên quan đến
trie.

\subsection{Thuật toán xây dựng}

Trong thuật toán xây suffix automaton cho xâu \([7,8]\), ta dùng một thuật toán
tăng dần online: từ suffix automaton của \(s\), xây suffix automaton của
\(sa\), với \(a\in A\). Khi xây cho trie, ta cũng xét thuật toán tăng dần
online. Từ phân tích số trạng thái và số chuyển ở trên, ta biết cận dưới độ
phức tạp của thuật toán xây dựng là \(|T|\,|A|\).

Giả sử từ trie \(T\), ta thêm vào nút \(T_v\) một cạnh nhãn \(a\) đi tới nút con
mới \(T_w\), thu được trie mới \(T_N\). Đặt \(s=P_{T_v}\), nên tiền tố mới là
\(sa=P_{T_w}\). Xét những phần của \(\Phi(T_N)\) cần sửa trên nền \(\Phi(T)\).
Trước hết phân tích số trạng thái.

\subsubsection{Thay đổi trạng thái}

Với mọi xâu đã có thể tiếp tục mở rộng thành hậu tố của trie mới, trạng thái
tương ứng trong \(\Phi(T_N)\) phải tồn tại. Ngược lại, nếu một xâu không thể mở
rộng thành hậu tố mới, trạng thái đó không cần xuất hiện thêm. Nếu một lớp tương
đương không đổi sau khi thêm \(T_w\), trạng thái suffix automaton tương ứng cũng
không đổi, tức \(\Phi(T_N)_x=\Phi(T)_x\).

\paragraph{Trường hợp 1.}
Nếu \(T_v\) đã có một con nối bằng cạnh nhãn \(a\), ta không cần sửa
\(\Phi(T)\).

\paragraph{Trường hợp 2.}
Nếu \(sa\in F(T)\), nghĩa là trong \(\Phi(T)\) đã có chuyển nhãn \(a\) từ trạng
thái của \(s\), thì lớp tương đương \(R_T(sa)\) có thể bị tách làm hai lớp.

Thật vậy, với \(x,y\in F(T)\) và \(xR_Ty\), nếu trong tập \(Right_{T_N}\) của
\(x\) và \(y\) đều xuất hiện nút mới \(T_w\), thì khi bỏ \(T_w\) ra, hai tập
vẫn bằng nhau, nên chắc chắn \(xR_{T_N}y\). Vì vậy mọi xâu tương đương với
\(sa\) trong \(T_N\) vốn đều nằm trong cùng lớp \(R_T(sa)\). Với
\(x\in R_T(sa)\), nếu \(xR_{T_N}sa\), không có trạng thái mới. Nếu tồn tại
\(x\in R_T(sa)\) nhưng \(\neg(xR_{T_N}sa)\), cần tách \(R_T(sa)\) thành hai lớp:
một lớp tương đương với \(sa\) trong \(T_N\), một lớp không tương đương với nó.
Lớp không tương đương có tập \(Right\) không chứa \(T_w\), nên tập \(Right\) của
nó giữ nguyên như trong \(T\).

Xét suffix link của hai trạng thái mới. Gọi \(u,v\in F(T)\), trong đó
\(uR_{T_N}sa\), \(\neg(vR_{T_N}sa)\), nhưng \(uR_Tsa\) và \(vR_Tsa\). Nếu đặt
\(u\) vào lớp thứ nhất và \(v\) vào lớp thứ hai, vì \(sa=P_{T_w}\) và
\(uR_{T_N}sa\), mọi hậu tố của \(u\) nhận thêm cùng vị trí mới nên suffix link
của lớp thứ nhất không đổi. Với \(v\), phần mới bị tách ra đúng tại lớp của
\(sa\), do đó suffix link của lớp thứ hai trỏ tới lớp mới chứa \(sa\). Nói ngắn
gọn, nếu một trạng thái bị tách, một bản sao giữ suffix link cũ, bản sao còn
lại có suffix link trỏ tới trạng thái của \(sa\).

\begin{center}
\fbox{\begin{minipage}{0.82\linewidth}
\textbf{Hình d.} Suffix automaton của trie trong Hình a.

\textbf{Hình e, f, g.} Sau khi thêm một nút vào trie của Hình a, bản gốc minh
họa lần lượt trie mới, suffix automaton mới và cây parent mới. Nút và cạnh màu
cam biểu thị phần mới trong automaton/cây parent.
\end{minipage}}
\end{center}

Khi đã biết lớp tương đương chứa \(sa\) trong \(T_N\), mọi hậu tố của \(sa\)
trước đó đã được đưa vào các lớp liên quan, và các trạng thái ấy không đổi, nên
không cần xét lại.

\paragraph{Trường hợp 3.}
Nếu \(sa\notin F(T)\), ta tạo một lớp mới \(R_{T_N}(sa)\). Vì xuất hiện một hậu
tố mới, vẫn có khả năng một lớp tương đương cũ bị tách.

Có một kết luận khá rõ ràng: \(s_{T_N}(sa)\) bằng hậu tố dài nhất của \(sa\) có
xuất hiện trong \(F(T)\). Chứng minh đơn giản: nếu \(x\in S(sa)\) nhưng
\(x\notin F(T)\), thì \(x\) chỉ xuất hiện tại nút mới \(T_w\), và \(sa\) cũng
chỉ xuất hiện tại \(T_w\); do đó \(Right(sa)=Right(x)=\{T_w\}\), nên \(xRsa\).
Ngược lại, nếu \(x\in S(sa)\) và \(x\in F(T)\), thì \(|Right(x)|>1\), nên
\(\neg(xRsa)\).

Kết luận này giúp quá trình xây dựng thuận tiện hơn. Các hậu tố
\[
  y\in S(sa),\qquad y\notin S(s_{T_N}(sa))
\]
tạo thành lớp mới \(R_{T_N}(sa)\), và ta tạo một trạng thái mới cho lớp đó.
Với những \(y\in S(s_{T_N}(sa))\), tức phần hậu tố còn lại, có thể xem
\(s_{T_N}(sa)\) như \(sa\) trong Trường hợp 2. Dù Trường hợp 2 dùng tính chất
\(sa=P_{T_w}\), bản thân \(s_{T_N}(sa)\) đã có tính cực đại cần thiết, nên không
gây sai lệch.

Bài toán còn lại là tìm \(s_{T_N}(sa)\). Theo kết luận trên, ta cần hậu tố dài
nhất của \(sa\) đã xuất hiện ít nhất một lần trong \(F(T)\). Bắt đầu từ trạng
thái \(\Phi(T)_s\), đi lên cây parent qua các suffix link cho đến khi gặp trạng
thái đầu tiên có chuyển nhãn \(a\). Nếu trạng thái đó đại diện bởi một xâu
\(r\), thì \(ra\) là hậu tố dài nhất của \(sa\) xuất hiện ít nhất hai lần, tức
\(s_{T_N}(sa)=ra\).

Từ ba trường hợp trên, khi thêm một ký tự vào trie, số trạng thái tăng nhiều
nhất hai. Điều này một lần nữa chứng minh số trạng thái tuyến tính, đồng thời
mô tả được thay đổi của suffix link. Ta vẫn chưa xét cách sửa hàm chuyển; phần
tiếp theo xử lý điểm này.

\subsubsection{Thay đổi hàm chuyển}

Trong Trường hợp 2, nếu không tạo trạng thái mới, chắc chắn không có thay đổi
hàm chuyển. Nếu có, lớp cũ \(R_T(sa)\) bị tách thành hai lớp \(R_{T_N}(sa)\) và
một lớp còn lại. Vì nút mới \(T_w\) là lá, nó không làm thay đổi các chuyển vốn
có từ các xâu cũ. Các chuyển của hai trạng thái mới có thể sao chép từ trạng
thái cũ tương ứng.

Tuy nhiên, vì lớp \(R_T(sa)\) cũ bị xóa, có thể tồn tại các trạng thái có chuyển
nhãn \(a\) trỏ tới trạng thái cũ đó; những chuyển này phải được sửa. Theo phân
tích ở Trường hợp 2, các chuyển dọc theo chuỗi suffix link từ trạng thái của
\(s\) lên trên, chừng nào chúng còn đi tới lớp cũ, sẽ được đổi để trỏ tới lớp
mới phù hợp. Những chuyển khác giữ nguyên. Cách làm trực tiếp là giữ một bản
sao đại diện cho phần không đổi, tạo một trạng thái mới cho phần bị tách, rồi
bạo lực sửa các chuyển nhãn \(a\) trên chuỗi suffix link cho tới khi gặp trạng
thái mà chuyển nhãn \(a\) không còn trỏ tới lớp cũ.

Trong Trường hợp 3, ta tạo trạng thái mới \(R_{T_N}(sa)\); phần còn lại giống
Trường hợp 2. Vì \(T_w\) là lá, trạng thái mới ban đầu không có chuyển ra. Do có
trạng thái mới, một số trạng thái trên chuỗi suffix link có thể cần thêm chuyển
nhãn \(a\) trỏ tới trạng thái mới của \(sa\). Theo phân tích Trường hợp 3, chỉ
cần thêm các chuyển này dọc theo chuỗi từ trạng thái của \(s\) đi lên cho tới
khi gặp trạng thái đã có chuyển nhãn \(a\) thích hợp.

\subsubsection{Phân tích độ phức tạp}

Tương tự trường hợp một xâu, toàn bộ thuật toán là thuật toán tăng dần online.
Với trie \(T\), số lần thực hiện là \(|T|\). Mỗi lần chỉ thêm nhiều nhất hai
trạng thái, nên phần trạng thái là \(O(|T|)\). Suffix link của mỗi trạng thái
mới chỉ sửa một lần, phần này cũng là \(O(|T|)\).

Xét hàm chuyển. Trong Trường hợp 2 có thể cần sao chép một tập chuyển; mỗi trạng
thái có nhiều nhất \(|A|\) chuyển, nên phần này là \(O(|T|\,|A|)\). Phần phức
tạp hơn là các lần bạo lực sửa chuyển khác. Có thể chứng minh tổng thời gian
cho phần này không vượt quá tổng độ sâu các lá trong trie; gọi tổng đó là
\(G(T)\).

Ý tưởng chứng minh giống phân tích thế năng. Gọi \(Dep(y)\), với \(y\in F(T)\),
là độ sâu của trạng thái \(\Phi(T)_y\) trong cây parent. Xét đường từ trạng thái
\(\Phi(T)_s\) và trạng thái mới tới gốc trên cây parent. Theo Bổ đề 2.1(iii),
nếu tồn tại lớp của \(sa\) thì cũng tồn tại lớp của \(s\), nên
\(Dep(sa)\le Dep(s)+1\). Khi bạo lực sửa chuyển, ta liên tục đặt
\(c=s(c)\) và sửa chuyển của \(c\); mỗi bước như vậy làm \(Dep(c)\) giảm \(1\).
Khi dừng, độ sâu của trạng thái liên quan chỉ có thể tăng thêm một hằng số so
với \(Dep(s)\). Vì mỗi lần sửa đều làm giảm thế năng, tổng số lần sửa là cấp độ
độ sâu.

Có thể xem \(Dep\) là hàm thế năng của trạng thái hiện tại. Với mỗi lá của
\(T\), nếu thực hiện riêng quá trình chèn theo đường từ gốc tới lá đó, mỗi phép
chèn làm \(Dep\) tăng nhiều nhất \(3\), còn mỗi lần bạo lực sửa chuyển làm
\(Dep\) giảm \(1\). Do đó số lần bạo lực sửa chuyển thực chất bị chặn bởi độ
sâu; cộng trên mọi lá sẽ được kết luận trên.

Độ phức tạp này chưa phải đẹp, nhưng độ phức tạp của xây dựng online có thể đạt
đến cấp đó.

\begin{center}
\fbox{\begin{minipage}{0.82\linewidth}
\textbf{Hình h.} Nếu chèn các nút theo thứ tự chỉ số nút trong ví dụ của bản
gốc, độ phức tạp đạt \(O(G(T))\).
\end{minipage}}
\end{center}

Khi không yêu cầu online, ta có thể thêm các nút trên trie theo thứ tự FIFO, tức
thứ tự duyệt rộng. Khi đó chứng minh độ phức tạp của J. A. Blumer và cộng sự
\([9,10]\) cho thuật toán xây trên xâu cũng áp dụng cho trie. Chỉ những tổ hợp
xâu con cố định mới khiến ta phải bạo lực sửa hàm chuyển \([6]\), gợi ý rằng
phần độ phức tạp này không vượt quá \(O(|T|)\).

Tóm lại, nếu yêu cầu online, độ phức tạp xây dựng là \(O(G(T))\). Nếu cho phép
offline, ta có thể xây theo thứ tự FIFO và đạt độ phức tạp
\(O(|T|\,|A|)\), đúng với cận dưới đã nêu.

\subsection{Ứng dụng}

\subsubsection{ZJOI 2015: Vùng đất huyễn tưởng được chư thần ưu ái}

Đề bài đã xuất hiện ở phần lời nói đầu, nên không nhắc lại nữa.

Sau chuyển hóa, bài toán trở thành: đếm số xâu con khác nhau về bản chất của
một trie. Bằng phương pháp xây suffix automaton cho trie ở trên, ta thu được
một automaton có thể nhận ra mọi hậu tố của trie. Mỗi xâu con của trie chắc
chắn là tiền tố của một hậu tố nào đó, giống hệt tính chất khi xây suffix
automaton cho một xâu. Vì vậy, với một trạng thái \(\Phi(T)_s\), số xâu con khác
nhau mà nó đại diện là \(|R(s)|\); cộng \(|R(s)|\) trên mọi trạng thái sẽ cho
đáp án.

Cũng có cách khác. Sau khi xây automaton, trực tiếp đếm có bao nhiêu xâu khác
nhau không bị automaton từ chối; điều này tương đương đếm số xâu con khác nhau,
hay đếm số đường chuyển khác nhau tồn tại khi bắt đầu từ trạng thái đầu. Xem
automaton như một đồ thị có hướng không chu trình, ta chỉ cần quy hoạch động đơn
giản trên đồ thị này.

Theo phân tích độ phức tạp ở trên, đề bài không yêu cầu online, nên có thể dùng
thuật toán offline với độ phức tạp \(O(n|A|)\). Thực ra điều kiện số lá là hằng
số rất mạnh; có thể chứng minh automaton xây bằng phương pháp trên có thời gian
\(O(n)\). Lý do là ta có thể tách riêng đường từ gốc đến từng lá thành các xâu,
rồi dùng phân tích độ phức tạp giống trường hợp xâu \([9]\). Vì điều này không
liên quan trực tiếp đến nội dung chính của bài viết, tác giả bỏ qua chứng minh
chi tiết.

Đến đây bài toán trong phần lời nói đầu đã được giải quyết trọn vẹn.

Từ bài toán này có thể thấy hầu hết bài toán xâu xử lý được bằng suffix
automaton đều có thể mở rộng lên trie: tìm xâu con thứ \(K\) nhỏ nhất của trie,
tìm xâu con chung dài nhất của nhiều trie, đếm số lần xuất hiện của xâu vòng
trên trie, v.v. Cũng có những bài rất dễ trên xâu nhưng phức tạp hơn khi mở
rộng lên trie, chẳng hạn đếm số xâu khác nhau mà tiền tố của chúng là một xâu
cho trước. Các bài này đều có thể giải sau khi xây suffix automaton cho trie.

\subsubsection{So sánh với AC automaton}

Trong các thuật toán xâu quen thuộc, AC automaton xây một trie từ \(m\) mẫu rồi
xây các con trỏ fail, sau đó có thể nhận diện số lần xuất hiện của từng mẫu
trong xâu đầu vào. Ta có thể thay thế cách dùng này bằng suffix automaton trên
trie: xây trie từ \(m\) xâu, rồi xây suffix automaton cho trie đó. Khi đọc xâu
cần nhận diện, nếu trạng thái hiện tại \(\Phi(T)_s\) không có chuyển nhãn \(a\),
ta nhảy tới \(Fa(\Phi(T)_s)\) và tiếp tục nhận diện. Rõ ràng tổng số lần nhảy
không vượt quá độ dài xâu đang nhận diện.

Về độ phức tạp, trie \(T\) xây từ \(m\) xâu có \(G(T)\) không vượt quá tổng độ
dài của \(m\) xâu, nên độ phức tạp không kém hơn AC automaton. Nhưng thuật toán
xây ở đây có thể là online, trong khi thuật toán xây AC automaton chỉ là
offline.

\subsubsection{Cây parent}

\begin{center}
\fbox{\begin{minipage}{0.82\linewidth}
\textbf{Hình i.} Bản gốc minh họa việc bổ sung các ký tự trên cạnh của Hình b
để nhìn cây parent như một trie của các tiền tố đảo.
\end{minipage}}
\end{center}

Thực chất, ta có thể đảo toàn bộ tiền tố trong trie rồi xây lại thành một trie,
tương tự suffix tree của một xâu. Với mỗi trạng thái \(\Phi(T)_s\), sắp xếp
các con của nó trong cây parent. Cụ thể, nếu
\[
  Fa(\Phi(T)_x)=\Phi(T)_s,
\]
ta sắp xếp các trạng thái \(\Phi(T)_x\) theo thứ tự của đoạn
\[
  x_{1,\,|x|-Maxl(R(s))}.
\]
Khi đó ta thu được một mảng tiền tố của trie, tức thứ tự sau khi đảo mọi tiền tố.
Ta cần duy trì cho \(\Phi(T)_s\) một nút \(T_v\in Right(s)\); kết hợp nhân đôi
trên cây, có thể nhanh chóng tìm được đoạn \(x_{1,\,|x|-Maxl(R(s))}\).

Với tính chất này, có thể nhanh chóng xác định trạng thái tương ứng khi thêm một
ký tự \(a\in A\) vào trước xâu đang nhận diện. Giả sử hiện ở trạng thái
\(\Phi(T)_s\). Ta tìm nhị phân trong các con của nó trên cây parent để tìm
\(\Phi(T)_{as}\), hoặc kết luận \(\Phi(T)_{as}=\Phi(T)_s\).

\subsection{Lời cảm ơn}

Xin cảm ơn thầy Qu Yunhua của Trường Yali đã lâu dài hướng dẫn và quan tâm tới
việc học tập cũng như cuộc sống của tôi.

Xin cảm ơn cha mẹ đã nuôi dưỡng tôi.

Xin cảm ơn các thầy Zhu Quanmin và Wang Xingming của Trường Yali đã chỉ dạy.

Xin cảm ơn CCF đã cung cấp nền tảng và cơ hội giao lưu.

Xin cảm ơn các huấn luyện viên đội tuyển quốc gia vì sự tận tụy.

Xin cảm ơn các anh Huang Zhixiang của Đại học Thanh Hoa và Huang Yuyang của Đại
học Giao thông Thượng Hải đã giúp đỡ tôi.

Xin cảm ơn các bạn Yang Dingcheng, Kuang Zhengfei và Liu Jiancheng của Trường
Yali đã đọc duyệt bài viết này.

Xin cảm ơn tất cả những bạn học từng giúp đỡ tôi.

\subsection*{Tài liệu tham khảo của bài viết}

\begin{enumerate}[label={[\arabic*]},leftmargin=3em]
  \item A. V. Aho and M. J. Corasick, Efficient string matching: An aid to bibliographic research.
  \item R.-S. Boyer and J. S. Moore, A fast string searching algorithm.
  \item D. E. Knuth, J. H. Morris and V. I. Pratt, Fast pattern-matching in strings.
  \item P. Weiner, Linear pattern-matching algorithms.
  \item E. M. McCreight, A space-economical suffix-tree construction algorithm.
  \item M. Mohri, P. Moreno and E. Weinstein, General Suffix Automaton Construction Algorithm and Space Bounds.
  \item M. Crochemore, Transducers and repetitions.
  \item Chen Lijie, \emph{Suffix automaton}.
  \item J. A. Blumer, Algorithms for the directed acyclic word graph and related structures.
  \item A. Blumer, J. Blumer, D. Haussler, R. M. McConnell and A. Ehrenfeucht, Complete inverted files for efficient text retrieval and analysis.
  \item U. Manber and G. Myers, Suffix arrays: A new method for on-line string searches.
  \item Luo Suijian, \emph{Suffix array: một công cụ mạnh để xử lý xâu}.
  \item Thomas H. Cormen, Charles E. Leiserson, Ronald L. Rivest and Clifford Stein, \emph{Introduction to Algorithms}.
\end{enumerate}

\section{Bàn về ứng dụng tư tưởng heuristic trong thi tin học}

\begin{center}
\textbf{Ren Zhizhou}\\
Trường Trung học số 1 Thiệu Hưng
\end{center}

\subsection*{Tóm tắt}

Thuật toán heuristic là các thuật toán được thiết kế dựa trên kinh nghiệm. So
với các thuật toán tối ưu hóa truyền thống, heuristic thường đánh đổi độ chính
xác hoặc tính ổn định để lấy tốc độ. Bài viết thử đưa ra một định nghĩa cụ thể
hơn cho heuristic trong thi tin học, đồng thời thảo luận một số thuật toán
heuristic thường dùng và một số mô hình bài toán. Trong đó có một thuật toán
xấp xỉ cho cây Steiner nhỏ nhất với độ phức tạp \(O(|S||V|^2)\); bài viết cũng
chứng minh tỉ lệ xấp xỉ của thuật toán này đạt
\[
  2\left(1-\frac1{\mathrm{leaf}}\right)
  \le 2\left(1-\frac1{|S|}\right),
\]
trong đó \(\mathrm{leaf}\) là số lá của cây Steiner tối ưu.

\subsection{Dẫn nhập}

Thuật toán heuristic là một lớp thuật toán được nêu ra trong tương quan với các
thuật toán tối ưu hóa. Chúng được xây dựng từ trực giác hoặc kinh nghiệm, với
mục tiêu tìm được một nghiệm khá tốt trong chi phí thời gian và bộ nhớ chấp
nhận được. Khái niệm này rất rộng; đa số heuristic khá phức tạp và không thể
đưa thẳng vào bài thi OI.

Tác giả giản lược và cải tiến một số thuật toán heuristic để chúng phù hợp hơn
với OI, rồi định nghĩa thêm hai kiểu heuristic trong bối cảnh thi tin học:
\begin{itemize}
  \item dựa vào trực giác để điều chỉnh và tối ưu thuật toán, hy sinh tính ổn
  định để đổi lấy tốc độ;
  \item dựa vào trực giác để trực tiếp dựng nghiệm tốt, hy sinh tính đúng tuyệt
  đối để giải nhanh.
\end{itemize}

Nhiều thuật toán quen thuộc cũng chứa tư tưởng heuristic. Sau tối ưu, chúng
không làm giảm độ phức tạp xấu nhất, nhưng hiệu suất thực tế thường tăng rõ rệt,
chẳng hạn:
\begin{itemize}
  \item truy vấn điểm gần nhất trên \texttt{k-d tree};
  \item Bellman--Ford tối ưu bằng hàng đợi, tức SPFA, và các tối ưu tham lam
  liên quan;
  \item mô phỏng tôi luyện, thuật toán di truyền và các thuật toán tìm kiếm
  ngẫu nhiên lấy cảm hứng từ khoa học tự nhiên.
\end{itemize}

Bài viết thảo luận ba mô hình heuristic:
\begin{itemize}
  \item thuật toán \(A^*\) và các biến thể, dùng để nối giữa thuật toán xấp xỉ
  và lời giải tối ưu;
  \item phân loại Bayes ngây thơ, một thuật toán xác suất kết hợp phán đoán
  trực quan với suy luận toán học;
  \item gộp heuristic, một tối ưu đơn giản cho các bài toán cần hợp nhất dữ
  liệu.
\end{itemize}

Ngoài việc áp dụng mô hình kinh điển, nhiều khi ta cũng có thể tự thiết kế
heuristic. Bài viết dành nhiều dung lượng cho hai bài toán cổ điển:
\begin{itemize}
  \item bài toán chia đều có trọng số, hay \emph{2-partition problem}, từ đó có
  một thuật toán xấp xỉ có xác suất đúng rất cao và quy trình thiết kế đáng tham
  khảo;
  \item bài toán cây Steiner, được trình bày kỹ hơn, với một thuật toán hiệu quả
  có thể đánh giá sai số xấp xỉ, rồi kết hợp với \(A^*\) để thu được thuật toán
  xấp xỉ cho \(K\) cây Steiner nhỏ nhất.
\end{itemize}

Ở mỗi phần, tác giả đều đưa ví dụ với hy vọng giúp người đọc nắm được cách sử
dụng và tiếp tục phát triển các ý tưởng này.

\subsection{\texorpdfstring{Thuật toán \(A^*\)}{Thuật toán A*}}

Trong một số bài toán rất khó tìm thuật toán đa thức hiệu quả, ta buộc phải
dùng tìm kiếm, trong khi số trạng thái lại rất lớn. Khi đó có thể thiết kế hàm
ước lượng để cắt tỉa; phần này trình bày một số cách dùng ước lượng để tăng tốc
tìm kiếm.

\subsubsection{Tìm kiếm heuristic}

Giả sử trạng thái hiện tại là \(s\), chi phí thực tế đã đi tới \(s\) là
\(g(s)\), ước lượng chi phí từ \(s\) tới trạng thái đích là \(h(s)\), còn chi
phí tối ưu thật sự từ \(s\) tới đích là \(h^*(s)\). Đặt
\[
  F(s)=g(s)+h(s).
\]
Ta có thể dựa vào giá trị này, mỗi lần mở rộng trạng thái có \(F(s)\) tốt nhất,
và cắt tỉa theo tính chất của hàm ước lượng. Trong bài viết, các bài toán được
mặc định là tối thiểu hóa chi phí.

\subsubsection{\texorpdfstring{\(h(s)=h^*(s)\)}{h(s)=h*(s)}}

Khi hàm ước lượng cho đúng chi phí còn lại, mỗi lần mở rộng trạng thái tốt nhất
theo \(F(s)\) sẽ nhanh chóng thu được nghiệm tối ưu.

Sau khi đã có nghiệm tối ưu, nếu tiếp tục mở rộng các trạng thái còn lại thì có
thể nhận được nghiệm tốt thứ \(K\), đồng thời tránh tính các trạng thái thừa.
Phần tổng quát và các tối ưu cho bài toán đặc biệt đã được Yu Yili trình bày
trong luận văn đội tuyển quốc gia năm 2014.

\subsubsection{\texorpdfstring{\(h(s)\le h^*(s)\)}{h(s)<=h*(s)}}

Đôi khi, để tính ước lượng thuận tiện, ta bỏ qua một số ràng buộc trong đề bài.
Kết quả thu được là một nghiệm thô ``tốt hơn'' nghiệm tối ưu thật, tức ước lượng
không vượt quá chi phí còn lại. Khi đó ước lượng vẫn cung cấp căn cứ cắt tỉa
đúng, giúp giảm phạm vi trạng thái phải xét.

\paragraph{IDA*.}
IDA*, hay tìm kiếm sâu dần lặp có heuristic, là một biến thể của \(A^*\) kết hợp
ý tưởng lặp sâu dần với hàm ước lượng. Trong các bài có số trạng thái lớn và khó
lưu trữ, cách này tiết kiệm rất nhiều bộ nhớ, đồng thời mã cài đặt cũng gọn.

Với lặp sâu dần đơn giản, mỗi lượt thường chọn một bước tăng cố định và dùng
giới hạn độ sâu để cắt tỉa. Với IDA*, ta cắt tỉa bằng ước lượng. Vì
\(h(s)\le h^*(s)\), giá trị nhỏ nhất của \(g(s)+h(s)\) trong các trạng thái bị
cắt có thể dùng để ước lượng đáp án kế tiếp, giảm số lần lặp so với bước tăng
cố định.

\paragraph{Ví dụ 1: UVa 10181, \emph{15-Puzzle Problem}.}
Bài toán 15-puzzle mở rộng từ 8-puzzle. Trên bảng \(4\times4\) có 15 ô đánh số
và một ô trống; mỗi bước có thể đưa một ô kề ô trống vào vị trí trống. Cần tìm
số bước ít nhất để tới trạng thái đích. Dữ liệu bảo đảm mọi trường hợp có lời
giải đều tìm được trong không quá 45 bước.

Việc phán đoán vô nghiệm cần phân tích riêng về puzzle số, bài viết không đi
sâu. Với phần tìm kiếm, một ước lượng rất đơn giản là tổng khoảng cách Manhattan
từ mỗi ô không trống tới vị trí đích. Cách này tương đương với việc bỏ qua ràng
buộc ``chỉ được đổi chỗ với ô trống'', đồng thời bỏ qua ảnh hưởng của một phép
đổi chỗ tới ô còn lại.

Vì đã bỏ bớt ràng buộc, ta có \(h(s)\le h^*(s)\). Với dữ liệu có lời giải trong
45 bước, hiệu quả cắt tỉa và hiệu quả giảm số vòng lặp đều khá tốt.

\subsubsection{Anytime algorithm}

Lớp này còn được gọi là thuật toán có thể ngắt giữa chừng. Không phải bài nào
cũng dễ tìm hàm ước lượng hiệu quả. Đôi khi ta chỉ ước lượng rất thô, không kiểm
soát được \(h(s)\le h^*(s)\), nên cũng không thể thu hẹp không gian tìm kiếm một
cách đúng đắn. Những bài như vậy thường xuất hiện dưới dạng nộp đáp án. Ta có
thể dùng thuật toán cải thiện dần, trong thời gian thi cố gắng thu được nghiệm
càng tốt càng tốt.

\paragraph{Ví dụ 2: CTSC 2009 Day 2, trò chơi số \(N\times N\).}
Trò chơi gồm \(N^2-1\) ô trượt và một ô trống. Mục tiêu là di chuyển ô trống
lên, xuống, trái, phải để đưa các ô về một thứ tự quy định. Đây là bài nộp đáp
án, với \(3\le N\le 6\) và 10 bộ dữ liệu.

So với ví dụ 1, miền dữ liệu lớn hơn nhiều. Đổi lại, bài không yêu cầu nghiệm
chính xác; chỉ cần trong thời gian cho phép tìm được nghiệm đủ tốt thì vẫn có
điểm đáng kể.

Nếu dùng trực tiếp ước lượng Manhattan của ví dụ 1 rồi chạy IDA*, ta có thể
nhanh chóng tìm được nghiệm tối ưu cho 5 bộ nhỏ. Nhưng giá trị ước lượng vẫn
cách đáp án thật khá xa, nên các bộ còn lại không xử lý được.

Một cách sửa đơn giản là đặt
\[
  h'(s)=c\,h(s),
\]
với \(c\) là hằng số điều chỉnh theo từng bộ dữ liệu. So với \(h(s)\),
\(h'(s)\) gần số bước thật hơn, nên có thể đưa vào \(A^*\). Tuy vậy, \(A^*\)
tốn bộ nhớ rất lớn, đó cũng là lý do ví dụ 1 không dùng \(A^*\).

Với bài nộp đáp án, ta có thể thỏa hiệp: chỉ giữ lại một phần trạng thái có ước
lượng tốt nhất. Mỗi lần chọn trạng thái tốt nhất để mở rộng; nếu không còn chỗ
lưu trạng thái mới thì bỏ trạng thái kém nhất. Vì bài có rất nhiều phương án
lời giải, việc loại bỏ một số trạng thái ``xấu'' ít ảnh hưởng đến đáp án cuối.
Ngoại trừ một bộ đặc biệt, cách này có thể đạt khoảng 9 đến 10 điểm mỗi bộ.

\subsection{Gộp heuristic}

Gộp heuristic là một chiến lược hợp nhất đơn giản, có thể tối ưu hiệu quả cho
các thuật toán cần gộp dữ liệu.

\subsubsection{Gộp heuristic trên cấu trúc dữ liệu}

Giả sử cần gộp hai cấu trúc dữ liệu \(A,B\), số phần tử đang được chúng quản lý
lần lượt là \(a,b\) và \(a\le b\). Ta tách toàn bộ thông tin trong cấu trúc nhỏ
\(A\), rồi lần lượt chèn chúng vào cấu trúc lớn \(B\).

\paragraph{Định lý 3.1.}
Giả sử sau một số phép gộp ta thu được một cấu trúc dữ liệu có \(n\) phần tử.
Khi dùng chiến lược gộp heuristic, tổng số lần chèn phát sinh là
\(O(n\log n)\).

\paragraph{Chứng minh.}
Xét riêng từng phần tử. Khi một phần tử bị chèn sang cấu trúc khác, kích thước
cấu trúc chứa nó sau phép gộp ít nhất gấp đôi trước đó. Sau \(O(\log n)\) lần
chèn, phần tử đó chắc chắn đã nằm trong cấu trúc cuối cùng. Cộng trên mọi phần
tử, ta được \(O(n\log n)\).

Chiến lược này có thể gộp các cấu trúc dữ liệu phức tạp, và cũng dễ mở rộng cho
các kiểu tập dữ liệu khác.

\paragraph{Ví dụ 3: HNOI 2009, \emph{Bánh pudding huyền ảo}.}
Có \(n\) chiếc pudding xếp thành một hàng và \(m\) thao tác. Mỗi lần đổi toàn bộ
pudding của một màu thành màu khác, rồi hỏi hiện có bao nhiêu đoạn màu liên
tiếp. Dữ liệu có \(n\le 10^6\).

Ta dùng danh sách liên kết hoặc \texttt{vector} để lưu các vị trí của từng màu.
Khi đổi màu, chọn danh sách nhỏ hơn để tách thô, sửa từng vị trí và cập nhật
đóng góp vào số đoạn. Theo Định lý 3.1, tổng số lần sửa là \(O(n\log n)\), nên
có thể bảo trì trực tiếp.

\paragraph{Ví dụ 4: BZOJ 3510, \emph{Thủ đô}.}
Cần duy trì một rừng \(n\) đỉnh với ba thao tác:
\begin{itemize}
  \item nối hai đỉnh \(u,v\), bảo đảm sau khi nối vẫn là rừng;
  \item hỏi trọng tâm của cây chứa đỉnh \(x\), nếu có hai trọng tâm thì lấy chỉ
  số nhỏ hơn;
  \item hỏi xor chỉ số trọng tâm của tất cả các cây.
\end{itemize}

Trước hết xét việc thêm một lá vào một cây. Trọng tâm chỉ có thể di chuyển về
phía lá mới, và nhiều nhất di chuyển một lần.

Khi nối hai cây, ta tách thô cây có ít đỉnh hơn và thêm từng đỉnh vào cây lớn
dưới dạng lá, đồng thời duy trì trọng tâm. Theo Định lý 3.1, số lần thêm lá là
\(O(n\log n)\); chỉ cần thêm một cấu trúc dữ liệu để kiểm tra trọng tâm có di
chuyển hay không.

\subsubsection{Hợp nhất theo hạng trong DSU}

Hợp nhất theo hạng là một cách duy trì DSU rất thực dụng: mỗi lần nối gốc của
tập nhỏ vào gốc của tập lớn. Từ Định lý 3.1 suy ra chiều cao cây là
\(O(\log n)\). Khi cài đặt, cũng có thể trực tiếp duy trì độ cao rồi hợp nhất
theo hạng.

Cách này bảo đảm độ sâu cây DSU ngay cả khi không nén đường đi. Trong một số
bài, nó tránh được việc mất thông tin khi nén đường đi.

\paragraph{Ví dụ 5: NOIP 2013, \emph{Vận tải bằng xe tải}.}
Có \(n\) thành phố, \(m\) đường hai chiều; mỗi đường có giới hạn trọng lượng
\(z_i\). Với \(q\) xe tải, cần biết mỗi xe có thể chở tối đa bao nhiêu mà không
vượt quá giới hạn trên đường đi. Dữ liệu:
\[
  n\le 10000,\quad m\le 50000,\quad q\le 30000,\quad z_i\le 100000.
\]

Cách thông thường là dùng Kruskal dựng cây khung lớn nhất. Giá trị nhỏ nhất trên
đường đi trong cây khung lớn nhất chính là giới hạn lớn nhất có thể giữa hai
đỉnh; có thể trả lời bằng nhân đôi, với độ phức tạp
\(O(m\log m+q\log n)\).

Nếu dùng hợp nhất theo hạng thay cho nén đường đi, ta có thể ghi lại với mỗi
đỉnh trong DSU trọng số cạnh nối nó với cha. Giá trị nhỏ nhất trên đường trong
cây DSU vẫn biểu diễn giới hạn rộng nhất giữa hai đỉnh. Trả lời thô có độ phức
tạp \(O(m\log m+q\log n)\), nhưng cài đặt ngắn hơn cách dựng cây rồi nhân đôi.

Vì bài toán chuyển hóa vẫn là truy vấn giá trị nhỏ nhất trên đường đi, ta vẫn có
thể dùng nhân đôi; về lý thuyết phần hỏi đạt \(O(\log\log n)\). Nếu chọn thuật
toán sắp xếp tuyến tính và vẫn nén đường đi trong DSU theo cách nối cạnh ban
đầu, độ phức tạp lý thuyết có thể đạt
\[
  O(n+m\alpha(n)+q\log\log n).
\]

\subsection{Bài toán trừu tượng và học máy}

Khi gặp các bài toán phân loại trừu tượng, cảm giác trực quan thường không cho
căn cứ phán đoán chính xác. Khi đó có thể dùng học máy thay cho quan sát thủ
công. Phần này thông qua một bài Google Code Jam để giới thiệu ngắn gọn một
thuật toán phân loại thực dụng.

\subsubsection{Bayes ngây thơ}

\paragraph{Công thức Bayes.}
Ký hiệu \(P(A\mid B)\) là xác suất sự kiện \(A\) xảy ra khi đã biết \(B\) xảy
ra; ký hiệu \(P(A\cap B)\) là xác suất cả \(A\) và \(B\) cùng xảy ra.

\paragraph{Định lý 4.1.}
\[
  P(A\mid B)=\frac{P(B\mid A)P(A)}{P(B)}.
\]

\paragraph{Chứng minh.}
Ta có
\[
  P(A\cap B)=P(A)P(B\mid A)=P(B)P(A\mid B).
\]
Chuyển vế sẽ thu được công thức Bayes.

\paragraph{Phán đoán ngây thơ.}
Gọi \(S\) là sự kiện cần phân loại, \(A\) và \(B\) là hai lớp có thể chọn. Nếu
\(P(A\mid S)>P(B\mid S)\), ta cho rằng \(S\) thuộc lớp \(A\); ngược lại thuộc
lớp \(B\). Khi có nhiều lớp hơn, chọn lớp có xác suất lớn nhất.

\paragraph{Giả định ngây thơ.}
Giả sử sự kiện cần phân loại có các thuộc tính
\[
  S=\{S_1,S_2,\ldots,S_m\}.
\]
Nếu giả định các thuộc tính đặc trưng này độc lập với nhau khi đã biết lớp, ta
có thể xấp xỉ
\[
  P(S\mid A)\approx \prod_{i=1}^m P(S_i\mid A).
\]
So sánh các xác suất xấp xỉ như vậy sẽ cho kết quả phân loại. Các giá trị
\(P(S_i\mid A)\) có thể tính bằng lấy mẫu ngẫu nhiên hoặc bằng một thuật toán
riêng cho bài toán.

\subsubsection{Ví dụ 6: GCJ Round 1A 2014, \emph{Proper Shuffle}}

Có hai cách sinh hoán vị. Đề cho 120 hoán vị độ dài 1000, mỗi hoán vị được sinh
độc lập bởi một trong hai thuật toán. Cần nhận diện hoán vị nào do thuật toán
nào sinh ra; nếu trả lời đúng ít nhất 109 trong 120 hoán vị thì được chấp nhận.

\begin{verbatim}
Algorithm 1 GOOD
for k = 0 to n - 1 do
  a[k] = k
end for
for k = 0 to n - 1 do
  p = random_int(k..n - 1)
  swap(a[k], a[p])
end for

Algorithm 2 BAD
for k = 0 to n - 1 do
  a[k] = k
end for
for k = 0 to n - 1 do
  p = random_int(0..n - 1)
  swap(a[k], a[p])
end for
\end{verbatim}

Thuật toán \texttt{GOOD} sinh mọi hoán vị với xác suất bằng nhau, còn
\texttt{BAD} thì không.

\paragraph{Phân tích đơn giản.}
Với \texttt{GOOD}, sau khi quyết định vị trí \(k\), xác suất xuất hiện của mọi
giá trị tại vị trí đó đều là \(1/n\), và các bước sau không ảnh hưởng vị trí đó.

Với \texttt{BAD}, khi quyết định phép đổi tại vị trí \(k\), nếu
\texttt{swap(a[k], a[p])} có \(p<k\), giá trị vốn ở vị trí \(a[k]\) bị đổi tới
một vị trí cao hơn, rồi sau đó còn có thể tiếp tục bị đổi tới vị trí cao hơn
nữa. Điều này tạo ảnh hưởng tinh vi tới xác suất một giá trị xuất hiện tại từng
vị trí.

\paragraph{Một đặc trưng đơn giản.}
Gọi \(S\) là hoán vị đầu vào. Có thể dùng số lượng vị trí thỏa \(S_i<i\) làm đặc
trưng. Phân tích của cuộc thi cho thấy phân bố đặc trưng này giữa \texttt{GOOD}
và \texttt{BAD} khác nhau rõ rệt; nếu dùng một ngưỡng thích hợp thì tỉ lệ đúng
có thể vượt 90\%.

\paragraph{Phân loại Bayes ngây thơ.}
Ta muốn tính \(P(\texttt{GOOD}\mid S)\). Theo Định lý 4.1:
\[
\begin{aligned}
P(\texttt{GOOD}\mid S)
&=\frac{P(S\mid\texttt{GOOD})P(\texttt{GOOD})}
{P(S\mid\texttt{GOOD})P(\texttt{GOOD})+
P(S\mid\texttt{BAD})P(\texttt{BAD})}.
\end{aligned}
\]
Vì \(P(\texttt{GOOD})=P(\texttt{BAD})\), công thức rút gọn thành
\[
  P(\texttt{GOOD}\mid S)=
  \frac{P(S\mid\texttt{GOOD})}
  {P(S\mid\texttt{GOOD})+P(S\mid\texttt{BAD})},
\]
và tương tự
\[
  P(\texttt{BAD}\mid S)=
  \frac{P(S\mid\texttt{BAD})}
  {P(S\mid\texttt{GOOD})+P(S\mid\texttt{BAD})}.
\]
Nếu \(P(\texttt{GOOD}\mid S)>P(\texttt{BAD}\mid S)\), xác suất \(S\) do
\texttt{GOOD} sinh ra lớn hơn. Điều kiện này tương đương
\[
  P(S\mid\texttt{GOOD})>P(S\mid\texttt{BAD}).
\]

Với \texttt{GOOD}, mọi hoán vị cùng xác suất:
\[
  P(S\mid\texttt{GOOD})=\frac1{n!}.
\]
Việc tính chính xác \(P(S\mid\texttt{BAD})\) lại rất khó, nên ta xấp xỉ:
\[
  P(S\mid\texttt{BAD})\approx
  \prod_{k=0}^{n-1}P(S_k\mid\texttt{BAD}).
\]
Để so sánh công bằng hơn, ta cũng dùng xấp xỉ tương tự cho \texttt{GOOD}:
\[
  P(S\mid\texttt{GOOD})\approx \prod_{k=0}^{n-1}\frac1n.
\]

Nếu \(P_{i,j}\) là xác suất sau khi chạy \texttt{BAD} ta có \(S_i=j\), ta dễ
thiết kế một DP \(O(n^2)\) để tính toàn bộ bảng này. Từ đó có thể tính
\(P(S\mid\texttt{BAD})\) xấp xỉ rồi so sánh với
\(P(S\mid\texttt{GOOD})\). Khi tính trực tiếp xác suất có thể gặp yêu cầu độ
chính xác cao; thực tế có thể so sánh \(P(S\mid\texttt{BAD})\,n^n\) với \(1.0\),
hoặc dùng ngưỡng khác vì bản thân quá trình đã là xấp xỉ.

\subsection{Bài toán chia đều có trọng số}

\paragraph{Ví dụ 7.}
Cho một đa tập số nguyên dương \(S\). Ký hiệu \(f(S)\) là tổng các phần tử trong
\(S\). Chia \(S\) thành hai tập \(S_1,S_2\), với \(S_1+S_2=S\), sao cho
\(|f(S_1)-f(S_2)|\) nhỏ nhất, đồng thời đưa ra phương án chia.

\subsubsection{Ví dụ đơn giản}

Với \(S=\{3,1,1,2,2,1\}\), có hai cách chia hợp lệ làm
\(f(S_1)=f(S_2)=5\), tức \(|f(S_1)-f(S_2)|=0\):
\[
  S_1=\{1,1,1,2\},\quad S_2=\{2,3\};
\]
\[
  S_1=\{3,1,1\},\quad S_2=\{2,2,1\}.
\]

\subsubsection{Một thuật toán quy hoạch động}

Có thể thiết kế DP giống ba lô: đặt \(d[i][j]\) cho biết sau khi dùng \(i\) phần
tử đầu tiên, có thể đạt \(f(S_1)=j\) hay không. Độ phức tạp là
\(O(nf(S))\).

Khi mọi phần tử trong \(S\) đều nhỏ, đây đúng là thuật toán tốt. Nhưng thực chất
đây chỉ là thuật toán giả đa thức.

\subsubsection{Một ý tưởng tham lam đơn giản}

Ý tưởng tự nhiên là đọc lần lượt từng phần tử và đặt nó vào tập hiện có tổng nhỏ
hơn. Để hai tổng dần áp sát nhau, ta sắp xếp các phần tử giảm dần trước khi xử
lý; độ phức tạp là \(O(n\log n)\).

Thuật toán này rất tự nhiên và kết quả thường không tệ, nhưng phân tích kỹ sẽ
thấy nó có lỗ hổng rõ ràng.

\subsubsection{Thuật toán sai phân}

Thuật toán sai phân cải tiến thuật toán tham lam ở trên. Ý tưởng ngắn gọn,
nhưng chất lượng nghiệm xấp xỉ tốt hơn nhiều.

\paragraph{Tư tưởng cơ bản.}
Khi đặt hai số \(X,Y\) vào hai tập khác nhau, phần ảnh hưởng tới đáp án chỉ là
độ lớn của hiệu giữa chúng. Điều này tương đương tạo ra một số mới
\(|X-Y|\), rồi tiếp tục xem nó như một số thường trong thuật toán.

Nhìn lại thuật toán tham lam trước đó, xét trạng thái ở mỗi quyết định. Giả sử
phần tử mới là \(X\), còn các phần tử đã quyết định tạo ra sai phân \(Y\). Việc
đưa \(X\) vào tập có tổng nhỏ hơn tương đương thay \(X,Y\) bằng
\(|X-Y|\). Nhưng mục đích ban đầu của ta là xử lý phần tử lớn trước, nên quyết
định theo thứ tự đọc vào là chưa tối ưu.

\paragraph{Quy trình thuật toán.}
Theo tư tưởng sai phân, ta dùng heap và DSU để bảo trì:
\begin{enumerate}
  \item Đưa mọi phần tử của \(S\) vào heap. Trong DSU, mỗi phần tử ban đầu là một
  tập riêng.
  \item Lấy hai phần tử lớn nhất khỏi heap, gọi là \(X,Y\); trong DSU chúng tương
  ứng với hai tập \(S_X,S_Y\). Quyết định đặt \(S_X\) và \(S_Y\) ở hai phía khác
  nhau, đưa \(|X-Y|\) trở lại heap, và nối hai tập trong DSU bằng một cạnh trọng
  số \(1\) biểu diễn việc đổi phía.
  \item Nếu heap chỉ còn một phần tử thì dừng, ngược lại lặp bước trước.
  \item Chọn gốc của cây DSU thuộc \(S_1\). Các phần tử khác dựa vào tính chẵn lẻ
  của độ dài đường tới gốc để quyết định thuộc \(S_1\) hay \(S_2\): chẵn cùng
  phía, lẻ khác phía.
\end{enumerate}

Khi cài đặt DSU, có thể duy trì tính chẵn lẻ của độ dài đường trong lúc nén
đường đi, hoặc dùng hợp nhất theo hạng để bảo đảm chiều cao \(O(\log n)\).

\paragraph{Hiệu quả xấp xỉ.}
Thuật toán có độ phức tạp \(O(n\log n)\), rất hiệu quả; điều quan trọng là nghiệm
có đủ tốt hay không.

Khi \(n\) không quá nhỏ, chẳng hạn \(n>1000\), với tập số sinh ngẫu nhiên
\(S_i\in[0,2^{30})\), thuật toán gần như chắc chắn chia được \(S_1,S_2\) sao cho
\[
  |f(S_1)-f(S_2)|\le 1.
\]
Nói cách khác, nếu \(f(S)\) lẻ thì sai khác bằng \(1\), còn nếu \(f(S)\) chẵn
thì sai khác bằng \(0\). Có thể thấy xác suất đúng của thuật toán này rất cao.

Khi \(n\) nhỏ, có thể dùng thuật toán này để thiết kế hàm ước lượng rồi chạy tìm
kiếm heuristic nhằm thu được nghiệm tốt hơn.

\subsubsection{Ví dụ 8: POI 2013, \emph{Polarization}}

Cho một cây \(n\) đỉnh. Hãy định hướng mỗi cạnh thành cạnh có hướng. Nếu từ đỉnh
\(u\) đi được tới đỉnh \(v\), gọi \((u,v)\) là một cặp hợp lệ. Cần tìm số cặp
hợp lệ nhỏ nhất và lớn nhất trong mọi cách định hướng. Dữ liệu có
\(n\le 250000\).

\paragraph{Chuyển hóa bài toán.}
Cây là đồ thị hai phía, nên giá trị nhỏ nhất chắc chắn là \(n-1\).

Với giá trị lớn nhất, nghiệm tối ưu luôn tồn tại một đỉnh \(x\) sao cho mọi đỉnh
còn lại hoặc có đường đi tới \(x\), hoặc có đường đi từ \(x\) tới nó. Phân tích
tiếp cho thấy \(x\) phải chọn ở trọng tâm của cây.

Lấy \(x\) làm gốc, cây tách thành một số cây con. Bài toán còn lại là chia các
cây con này thành hai tập sao cho tích kích thước của hai tập lớn nhất.

\paragraph{Thuật toán tối ưu truyền thống.}
Chú ý rằng tổng các kích thước ở đây là \(n\), nên số giá trị phần tử khác nhau
chỉ là \(O(\sqrt n)\). Ta có thể chuyển thành bài toán ba lô đa trọng, một bài
toán kinh điển không trình bày lại ở đây. Độ phức tạp là \(O(n\sqrt n)\).

\paragraph{Thuật toán xấp xỉ.}
Nếu dùng trực tiếp thuật toán sai phân, có thể qua khoảng 80\% dữ liệu. Nguyên
nhân chính là khi số phần tử ít, sai lệch của nghiệm xấp xỉ lớn hơn.

Ta đặt một ngưỡng. Khi số cây con nhỏ hơn ngưỡng này, dùng ba lô vét cạn; các
trường hợp còn lại dùng thuật toán sai phân. Cách ghép này có thể qua toàn bộ
dữ liệu chính thức của POI, với độ phức tạp \(O(n\log n)\).

Khi thuật toán tối ưu truyền thống đủ nhanh, không nên ưu tiên thuật toán xấp
xỉ. Ví dụ này chỉ nhằm cho thấy thuật toán sai phân có thể tạo ra nghiệm xấp xỉ
rất tốt.

\subsection{Bài toán cây Steiner nhỏ nhất}

\paragraph{Ví dụ 9.}
Cho đồ thị vô hướng có trọng số \(G=(V,E)\). Tập đỉnh đặc biệt \(S\) là một tập
con của \(V\). Cần tìm một đồ thị liên thông
\[
  T=(V_T,E_T)
\]
sao cho \(S\subseteq V_T\subseteq V\), \(E_T\subseteq E\),
\(|E_T|=|V_T|-1\), và tổng trọng số các cạnh trong \(E_T\) là nhỏ nhất.

\subsubsection{Một thuật toán tối ưu}

Cây Steiner nhỏ nhất có thuật toán trạng thái nén kinh điển, chuyển về mô hình
đường đi ngắn nhất; có thể xem luận văn đội tuyển quốc gia năm 2014 của Jiang
Jinye. Độ phức tạp là
\[
  O(|V|\,3^{|S|}+|E|\,2^{|S|}),
\]
đây là thuật toán tốt nhưng chỉ áp dụng được cho miền dữ liệu nhỏ.

\subsubsection{Một ý tưởng tham lam đơn giản}

Một tham lam đơn giản là tìm cây khung nhỏ nhất của đồ thị gốc, rồi xóa các cạnh
thừa trên cây khung, tức xóa nhiều nhất có thể nhưng vẫn giữ cho tập \(S\) liên
thông.

Thuật toán này có lỗ hổng lớn. Trong ví dụ của bản gốc, với
\[
  V=\{A,B,C,1,2,3,4,5\},\quad S=\{A,B,C\},\quad x>2,
\]
tham lam theo cây khung nhỏ nhất chọn các cạnh trọng số \(x\) và cho nghiệm
kém, trong khi nghiệm tối ưu đi qua các cạnh trọng số \(1\) và các cạnh
\(x+1\) như hình minh họa.

\subsubsection{Thuật toán heuristic}

Dựa trên ví dụ trên, ta cải tiến có chủ đích.

\paragraph{Phân tích thêm.}
Trong ví dụ, nếu tạm bỏ qua các điểm 1 và 2, rồi xét khoảng cách ngắn nhất giữa
các điểm còn lại, cây khung nhỏ nhất trên đồ thị rút gọn đã có thể cho nghiệm
tối ưu. Để tổng quát hơn, ta loại cả những điểm không thuộc \(S\) khỏi đồ thị
rút gọn.

Vấn đề là các đường đi ngắn nhất giữa các cặp đỉnh của \(S\) có thể giao nhau.
Khi cuối cùng tạo cây, các cạnh giao nhau không được tính lặp.

\paragraph{Quy trình thuật toán.}
Sau khi chỉnh lý, ta có thuật toán sau:
\begin{enumerate}
  \item Từ đồ thị gốc \(G=(V,E)\), dựng đồ thị đầy đủ
  \(G_1=(S,E_1)\). Trọng số cạnh giữa hai đỉnh trong \(S\) là độ dài đường đi
  ngắn nhất giữa chúng trong \(G\).
  \item Tìm cây khung nhỏ nhất \(T_1\) của \(G_1\). Nếu có nhiều nghiệm thì chọn
  tùy ý.
  \item Dựng một đồ thị con \(G_2=(V_2,E_2)\) của \(G\): với mỗi cạnh của \(T_1\),
  đưa vào \(G_2\) một đường đi ngắn nhất tương ứng trong \(G\). Nếu có nhiều
  đường đi ngắn nhất thì chọn tùy ý.
  \item Tìm cây khung nhỏ nhất \(T_2\) của \(G_2\). Nếu có nhiều nghiệm thì chọn
  tùy ý.
  \item Xóa khỏi \(T_2\) các cạnh vô dụng sao cho mọi lá còn lại đều là đỉnh
  thuộc \(S\). Kết quả là cây Steiner \(T\).
\end{enumerate}

Phân tích từng bước:
\begin{itemize}
  \item Dựng \(G_1\) cần chạy đường đi ngắn nhất một nguồn \(|S|\) lần, độ phức
  tạp \(O(|S||V|^2)\) nếu dùng cách cơ bản.
  \item Tìm cây khung nhỏ nhất của \(G_1\); vì \(G_1\) là đồ thị đầy đủ, nên dùng
  Prim với độ phức tạp \(O(|S|^2)\).
  \item Khi dựng \(G_2\), mỗi đường đi ngắn nhất có thể qua \(O(|V|)\) đỉnh,
  nhưng tổng số cạnh đường đi được thêm vẫn bị chặn bởi \(O(|V|)\) theo phân
  tích của bản gốc cho trường hợp này.
  \item Tìm cây khung nhỏ nhất của \(G_2\), độ phức tạp \(O(|V|^2)\) hoặc
  \(O(|V|\log |V|)\) tùy cài đặt.
  \item Xóa cạnh vô dụng trong \(O(|V|)\).
\end{itemize}

Có thể thấy thuật toán chạy rất hiệu quả, đồng thời chất lượng xấp xỉ cũng tốt.
Phần tiếp theo chứng minh chặn trên tương đối cho nghiệm xấp xỉ của nó. Có thể
thay bước đường đi ngắn nhất bằng thuật toán hiệu quả hơn để tối ưu thêm độ
phức tạp.

\paragraph{Hiệu quả xấp xỉ.}
Gọi \(D_T\) là tổng trọng số cây Steiner \(T\) do thuật toán trên thu được, và
\(D_{\min}\) là tổng trọng số cây Steiner nhỏ nhất \(T_{\min}\). Ta sẽ chặn
tỉ số \(D_T/D_{\min}\).

\paragraph{Bổ đề 6.1.}
Với một cây \(T\) có \(m>1\) cạnh, tồn tại một vòng
\[
  u_0,u_1,\ldots,u_{2m}=u_0
\]
thỏa các tính chất:
\begin{itemize}
  \item mỗi cạnh của \(T\) xuất hiện đúng hai lần trong vòng;
  \item mỗi lá của \(T\) chỉ xuất hiện một lần trong vòng, không tính việc
  \(u_0\) lặp lại ở cuối;
  \item nếu \(u_i\) và \(u_j\), với \(i<j\), là hai lá liên tiếp trên vòng, và
  giữa chúng không có lá nào khác, thì \(u_i,u_{i+1},\ldots,u_j\) là một đường
  đi đơn trên \(T\).
\end{itemize}

\paragraph{Chứng minh.}
Chọn một đỉnh làm gốc, rồi duyệt Euler trên cây \(T\). Dãy Euler thu được thỏa
các tính chất trên nếu xem mỗi cạnh vô hướng như hai cạnh có hướng ngược nhau.

\paragraph{Định lý 6.1.}
Gọi \(\mathrm{leaf}\) là số lá của cây Steiner nhỏ nhất \(T_{\min}\). Khi đó
\[
  \frac{D_T}{D_{\min}}
  < 2\left(1-\frac1{\mathrm{leaf}}\right)
  \le 2\left(1-\frac1{|S|}\right).
\]

\paragraph{Chứng minh.}
Vì \(\mathrm{leaf}\le |S|\), bất đẳng thức bên phải là hiển nhiên.

Theo Bổ đề 6.1, trong \(T_{\min}\) có thể tạo một vòng \(L\) bằng cách đi mỗi
cạnh hai lần. Nếu trọng số vòng là \(D_L\), thì \(D_L=2D_{\min}\).

Trên vòng \(L\), chọn đường đơn dài nhất giữa hai lá liên tiếp rồi xóa nó đi;
phần còn lại là một đường đi \(P\). Vì có \(\mathrm{leaf}\) đoạn giữa các lá,
đoạn dài nhất có trọng số ít nhất \(D_L/\mathrm{leaf}\), do đó
\[
  D_P\le \left(1-\frac1{\mathrm{leaf}}\right)D_L
  =2\left(1-\frac1{\mathrm{leaf}}\right)D_{\min}.
\]
Trong \(G_1\), cạnh giữa hai đỉnh thuộc \(S\) luôn lấy đường đi ngắn nhất trong
\(G\), nên cây khung nhỏ nhất trên \(G_1\) không nặng hơn đường \(P\). Các bước
khử trùng cạnh và xóa cạnh vô dụng sau đó không làm tăng tổng trọng số. Vì vậy
\[
  D_T\le D_P
  <2\left(1-\frac1{\mathrm{leaf}}\right)D_{\min}.
\]

\paragraph{Định lý 6.2.}
Khi \(\mathrm{leaf}>2\), tỉ lệ xấu nhất đạt đúng
\[
  \frac{D_T}{D_{\min}}=
  2\left(1-\frac1{\mathrm{leaf}}\right).
\]

\paragraph{Chứng minh.}
Dựng đồ thị \(G=(V,E)\) như sau:
\[
  V=\{v_1,v_2,\ldots,v_{\mathrm{leaf}},v_{\mathrm{leaf}+1}\},
  \qquad
  S=\{v_1,v_2,\ldots,v_{\mathrm{leaf}}\}.
\]
Đặt trọng số
\[
d(v_i,v_j)=
\begin{cases}
2, & j=i+1,\ i<\mathrm{leaf},\\
1, & i\le \mathrm{leaf},\ j=\mathrm{leaf}+1,\\
\infty, & \text{các trường hợp khác.}
\end{cases}
\]

Trong trường hợp xấu nhất, thuật toán có thể chọn đường đi nối các đỉnh
\(v_1,v_2,\ldots,v_{\mathrm{leaf}}\) thành một chuỗi với tổng trọng số
\(2(\mathrm{leaf}-1)\). Trong khi đó, cây Steiner tối ưu là ngôi sao qua
\(v_{\mathrm{leaf}+1}\), có tổng trọng số \(\mathrm{leaf}\). Do đó
\[
  \frac{D_T}{D_{\min}}
  =\frac{2(\mathrm{leaf}-1)}{\mathrm{leaf}}
  =2\left(1-\frac1{\mathrm{leaf}}\right),
\]
đúng bằng chặn trên.

\subsubsection{Ví dụ 10: kiểm tra lẫn nhau đội tuyển 2015, \emph{Marketing network}}

Cho đồ thị \(G=(V,E)\). Cần tìm \(K\) rừng sinh nhỏ nhất đầu tiên, với ràng buộc
tập đỉnh đặc biệt \(S\) phải liên thông trong rừng sinh. Dữ liệu:
\[
  |V|,K<50,\quad |E|<100,\quad |S|<15,
\]
cạnh, trọng số cạnh và tập \(S\) đều được sinh ngẫu nhiên.

\paragraph{Thuật toán tối ưu.}
Bài toán nghiệm tốt thứ \(k\) có thể dùng \(A^*\). Ta mô tả trạng thái bằng việc
mỗi cạnh đã được chọn hay chưa; khi tìm kiếm, quyết định cạnh tiếp theo có được
chọn hay không.

Nếu dùng thuật toán trạng thái nén cho cây Steiner làm hàm ước lượng, ta có
\(h(s)=h^*(s)\). Mỗi lần mở rộng trạng thái tốt nhất. Vì yêu cầu là rừng sinh,
sau mỗi \(O(n)\) quyết định hiệu lực có thể tìm được nghiệm tốt nhất hiện tại;
tìm \(K\) nghiệm đầu chỉ cần \(O(Km)\) lần tính ước lượng.

Thuật toán này bảo đảm tính đúng và độ phức tạp, nhưng hiệu suất thực tế thấp,
không đủ cho miền dữ liệu của bài này.

\paragraph{Thuật toán xấp xỉ.}
Tiếp tục dùng tư tưởng \(A^*\), nhưng lấy thuật toán heuristic ở phần trước làm
ước lượng. Bất lợi là giá trị ước lượng có thể lớn hơn \(h^*(s)\), nên không còn
thể cắt tỉa một cách chắc chắn.

Ta xử lý xấp xỉ bằng cách chọn một hằng số \(c\), dùng \(c\,h(s)\) làm tham khảo
cho cận dưới, rồi cắt các trạng thái có ước lượng kém. Điều chỉnh \(c\) cho phép
cân bằng giữa tốc độ chạy và độ chính xác.

\subsection{Lời cảm ơn}

Xin cảm ơn Hiệp hội Máy tính Trung Quốc đã cung cấp nền tảng học tập và giao
lưu.

Xin cảm ơn các thầy Chen Heli, Dong Yehua, Shao Hongxiang và You Guanghui của
Trường Trung học số 1 Thiệu Hưng đã nhiều năm quan tâm và hướng dẫn tôi.

Xin cảm ơn các huấn luyện viên đội tuyển quốc gia Yu Linyun và Chen Xuji đã chỉ
dẫn.

Xin cảm ơn các anh Yu Yili, Dong Anhua và He Qizheng của Đại học Thanh Hoa đã
giúp đỡ tôi.

Xin cảm ơn các bạn Zhang Hengjie, Wang Jianhao và Jia Yuekai của Trường Trung
học số 1 Thiệu Hưng đã giúp đỡ và gợi mở cho tôi.

Xin cảm ơn các thầy cô và bạn học khác từng giúp đỡ, gợi ý cho tôi.

\subsection*{Tài liệu tham khảo của bài viết}

\begin{enumerate}[label={[\arabic*]},leftmargin=3em]
  \item Wikipedia, Heuristic (computer science).
  \item Wikipedia, Partition problem.
  \item Wikipedia, Steiner tree problem.
  \item L. Kou, G. Markowsky and L. Berman, ``A fast algorithm for Steiner trees'', \emph{Acta Informatica}.
  \item Jiang Jinye, \emph{Công cụ mạnh cho giải lặp: tối ưu và ứng dụng thuật toán SPFA}, luận văn đội tuyển quốc gia 2009.
  \item Zhou Erjin, \emph{Bàn về ứng dụng hàm ước lượng trong thi tin học}, luận văn đội tuyển quốc gia 2009.
  \item Yu Yili, \emph{Một số phương pháp tìm nghiệm tốt thứ \(k\)}, luận văn đội tuyển quốc gia 2014.
\end{enumerate}

\section{Bàn về một số phương pháp khớp chuỗi}

\begin{center}
\textbf{Wang Jianhao}\\
Trường Trung học số 1 Thiệu Hưng
\end{center}

\subsection*{Tóm tắt}

Bài toán khớp chuỗi là một bài toán kinh điển trong thi tin học. Bài viết phân
loại và tổng kết các cách giải cho lớp bài toán này. Trước hết tác giả điểm lại
một số cấu trúc và thuật toán thường dùng, sau đó tập trung giới thiệu một cấu
trúc khớp chuỗi mới là \emph{Border Tree}, từ đó rút ra một cách giải tổng quát
cho một lớp bài toán khớp chuỗi. Mỗi thuật toán và kỹ thuật đều đi kèm ví dụ để
thuận tiện cho việc hiểu và phân tích.

\subsection{Dẫn nhập}

Bài toán khớp chuỗi thường xuất hiện trong xử lý văn bản. Trong thời đại dữ liệu
lớn, nhiều lĩnh vực phải xử lý các thao tác đa dạng trên lượng dữ liệu lớn. Bài
toán khớp chuỗi trong thi tin học là một mô hình tiêu biểu của kiểu vấn đề đó;
bài viết này giới thiệu một số cách giải cho chúng.

Mục 2 nhắc lại các định nghĩa về chuỗi để thuận tiện cho phần sau. Tiếp đó, bài
viết tổng kết ngắn gọn một số cấu trúc và thuật toán, chia chúng thành hai nhóm:
cách giải dựa trên tiền tố và cách giải dựa trên hậu tố.

Mục 3 giới thiệu các cấu trúc, thuật toán tiền tố gồm trie, KMP và AC automaton.
Mục 4 giới thiệu các cấu trúc hậu tố gồm suffix array, suffix tree, suffix
cactus và suffix automaton. Mục 5 trình bày chi tiết cấu trúc mới Border Tree.
Mục 6 dùng Border Tree để đưa ra một cách giải tổng quát cho một lớp bài toán
khớp chuỗi.

Nội dung ở Mục 3 và Mục 4 khá phổ biến, một số thuật toán cũng đã từng được
trình bày trong các luận văn đội tuyển quốc gia trước đây, nên ở đây tác giả
chỉ tóm tắt và phân tích một số bài toán kinh điển. Mục 5 và Mục 6 được trình
bày kỹ hơn. Border Tree là một cấu trúc tương đối mới; các ứng dụng nêu ra
trong bài viết nhằm gợi mở để độc giả quan tâm tiếp tục nghiên cứu.

\subsection{Định nghĩa}

Để tiện mô tả, trước hết nêu một số định nghĩa.

\paragraph{Định nghĩa 2.1 (tiền tố, hậu tố, xâu con, Border, LBorder).}
Xét xâu \(s=s_1s_2\ldots s_n\) có độ dài \(n\).

Với \(1\le i\le j\le n\), ký hiệu \(s[i:j]=s_is_{i+1}\ldots s_j\). Khi
\(i>j\), quy ước \(s[i:j]\) là xâu rỗng. Nếu \(u=s[i:j]\), ta gọi \(u\) là một
xâu con của \(s\).

Với \(1\le i\le n\), \(s[i:n]\) là một hậu tố của \(s\), ký hiệu
\(\mathrm{suf}[i]\); \(s[1:i]\) là một tiền tố của \(s\), ký hiệu
\(\mathrm{pre}[i]\).

Với \(1\le i<n\), nếu \(s[1:i]=s[n-i+1:n]\), thì \(s[1:i]\) là một
\emph{Border} của \(s\). Thông thường xâu rỗng cũng được xem là một Border.
Trong mọi Border của \(s\), Border dài nhất được gọi là \emph{LBorder} của
\(s\). Tương tự có thể nói \(\mathrm{pre}[i]\) có LBorder, hay một xâu con có
LBorder.

\paragraph{Định nghĩa 2.2 (xâu tuần hoàn, gốc, độ dài chu kỳ).}
Với xâu \(s=s_1s_2\ldots s_n\), nếu LBorder của \(s\) có độ dài \(L\), thì
\(s[L+1:n]\) được gọi là một gốc của \(s\). Nếu \(2L>n\), ta gọi \(s\) là xâu
tuần hoàn. Khi \(s\) là xâu tuần hoàn, độ dài của gốc được gọi là độ dài chu kỳ.

\paragraph{Định nghĩa 2.3 (xâu lặp).}
Nếu một xâu \(t\) nhận được bằng cách lặp một xâu \(s\) nguyên số lần
\(k>1\), thì \(t\) được gọi là xâu lặp, ký hiệu \(t=s^k\). Rõ ràng xâu lặp là
một lớp đặc biệt của xâu tuần hoàn.

\subsection{Các cách giải theo tiền tố}

Trong các phương pháp khớp chuỗi của thi tin học, có một số cấu trúc và thuật
toán dựa trên việc tận dụng hiệu quả thông tin tiền tố để khớp nhanh. Bài viết
gọi chúng là nhóm cách giải theo tiền tố. Mục này giới thiệu ba cấu trúc tiền tố
và các biến thể của chúng.

\subsubsection{Trie}

Trie là cây tra cứu từ; dưới đây gọi là cây chữ cái. Cây chữ cái hỗ trợ tìm kiếm
và khớp nhiều xâu mẫu. Định nghĩa và phương pháp xây dựng có thể xem trong luận
văn đội tuyển quốc gia năm 2004 của Zhu Zeyuan hoặc luận văn năm 2009 của Dong
Huaxing.

Cây chữ cái là một cây có gốc, mỗi cạnh biểu diễn một ký tự. Ghép các ký tự trên
đường đi từ gốc tới một đỉnh theo thứ tự duyệt sẽ thu được một xâu \(w\). Vì
vậy mỗi đỉnh trên cây chữ cái biểu diễn một xâu; gốc biểu diễn xâu rỗng.

Thông thường, khi khớp nhiều xâu mẫu, ta chèn từng xâu mẫu vào cây chữ cái. Theo
định nghĩa của trie, mọi tiền tố của mỗi xâu mẫu đều được một đỉnh biểu diễn.
Nhờ đó ta có thể dùng tính chất cây để giải nhanh nhiều bài toán khớp chuỗi,
chẳng hạn tính nhanh tiền tố chung dài nhất của hai xâu mẫu.

\paragraph{Ví dụ 1 (USACO 2012 Dec Gold, \emph{First}).}
Cho \(m\) xâu. Thứ tự từ điển của 26 chữ cái thường có thể được chọn tùy ý. Hỏi
mỗi xâu có thể trở thành xâu nhỏ nhất theo thứ tự từ điển trong một cách chọn
thứ tự chữ cái nào đó hay không. Các xâu đôi một khác nhau.

Dữ liệu:
\[
  1<m<30000,\qquad 1<\text{tổng độ dài các xâu}<300000.
\]
Giới hạn thời gian là \(1\) giây.

Trước hết xây trie cho \(m\) xâu. Với xâu thứ \(i\), giả sử đỉnh \(u\) của
trie biểu diễn xâu đó. Để xâu thứ \(i\) có thể là xâu nhỏ nhất theo một thứ tự
từ điển nào đó, trước hết không được có xâu khác là tiền tố của nó. Ngoài ra,
trên đường từ gốc tới \(u\), mỗi ký tự được chọn phải nhỏ hơn mọi ký tự khác ở
cùng tầng có thể gây cạnh tranh.

Với mỗi xâu, lấy các ràng buộc này ra rồi kiểm tra chúng có mâu thuẫn hay không.
Khi cài đặt, xem mỗi ràng buộc là một cạnh có hướng giữa hai chữ cái và kiểm tra
đồ thị có chu trình hay không. Độ phức tạp là
\[
  O(26^2m+26\cdot \text{tổng độ dài các xâu}).
\]

\subsubsection{KMP}

Trong thi tin học thường gặp bài toán khớp một xâu mẫu với một xâu chính. Cách
làm vét cạn bắt đầu so từ ký tự đầu tiên; nếu bằng nhau thì so tiếp, đến khi
gặp ký tự khác nhau. Lúc đó nó đơn giản bỏ toàn bộ thông tin đã khớp và thử lại
từ vị trí kế tiếp của xâu chính với ký tự đầu tiên của xâu mẫu. Việc bỏ thông
tin khớp trước đó gây lãng phí lớn và làm hiệu suất thấp.

Thuật toán KMP tăng tốc quá trình khớp xâu mẫu với xâu chính. Chi tiết của KMP
có thể xem trong luận văn đội tuyển quốc gia năm 2004 của Zhu Zeyuan. Dưới đây
nêu định nghĩa mảng thất bại của xâu mẫu.

\paragraph{Định nghĩa 3.1 (mảng thất bại).}
Cho xâu mẫu \(s=s_1s_2\ldots s_n\) có độ dài \(n\). Đặt
\[
  \mathrm{next}[i]=|\mathrm{LBorder}(s[1:i])|.
\]
Mảng \(\mathrm{next}\) được gọi là mảng thất bại của \(s\).

Ý tưởng cốt lõi của KMP là tiền xử lý mảng thất bại trên xâu mẫu, rồi với xâu
chính, dựa vào mảng này để tính với mỗi vị trí kết thúc thì có thể khớp tối đa
bao nhiêu ký tự của xâu mẫu. Thời gian của KMP là tuyến tính.

\paragraph{KMP automaton.}
Sau khi có mảng \(\mathrm{next}\), nếu nối cạnh từ \(i\) tới \(\mathrm{next}[i]\)
thì toàn bộ cấu trúc tạo thành một cây \(n+1\) đỉnh. Trong đó đỉnh \(0\) là gốc,
đỉnh \(i\) biểu diễn \(\mathrm{pre}[i]\). Các đỉnh trên đường từ gốc tới đỉnh
\(i\) chính là các Border của \(s[1:i]\). Vì vậy có thể dựa vào cây này để xây
mảng chuyển cho mỗi đỉnh, cho biết nếu sau xâu hiện tại thêm một ký tự thì xâu
mới có thể khớp nhiều nhất bao nhiêu ký tự của mẫu. Khi khớp xâu, ta dùng mảng
chuyển để tính nhanh. Cấu trúc này được gọi là KMP automaton.

\paragraph{Ví dụ 2 (NOI 2014, \emph{Zoo}).}
Có \(T\) bộ dữ liệu. Mỗi bộ cho một xâu mẫu \(s=s_1s_2\ldots s_n\). Với mỗi
\(\mathrm{pre}[i]\), cần đếm số Border không rỗng \(B\) thỏa
\[
  2|B|\le i.
\]
Gọi số đó là \(\mathrm{num}[i]\), yêu cầu tính mảng \(\mathrm{num}\).

Dữ liệu:
\[
  1<T<5,\qquad 1<n<1000000.
\]
Giới hạn thời gian là \(1\) giây.

Một cách giải là xây mảng \(\mathrm{next}\), rồi từ đó xây cây trong KMP
automaton. Với mỗi đỉnh, ta chỉ cần biết trên đường từ gốc tới đỉnh đó có bao
nhiêu đỉnh có nhãn không vượt quá một nửa nhãn hiện tại. Vì nhãn trên đường đi
tăng đơn điệu, có thể nhị phân trực tiếp. Mảng \(\mathrm{next}\) được tính trong
thời gian tuyến tính, nên tổng độ phức tạp là \(O(Tn\log n)\).

\subsubsection{AC automaton}

AC automaton có thể xem là cấu trúc kết hợp trie và KMP automaton. Để xây AC
automaton cho nhiều xâu mẫu, trước hết xây trie, rồi giống KMP automaton, xây
mảng \(\mathrm{next}\) để tạo cây và mảng chuyển. Tuy nhiên mảng
\(\mathrm{next}\) này dành cho nhiều xâu, khác với mảng \(\mathrm{next}\) của
KMP automaton. Trong AC automaton, cây tạo bởi các cạnh kiểu này được gọi là
\emph{fail tree}. Trên fail tree, một đỉnh biểu diễn một xâu, còn các đỉnh
trong cây con của nó biểu diễn những xâu có xâu đó làm hậu tố. Dựa vào fail tree
ta xây được mảng chuyển của từng đỉnh và khớp nhanh khi quét xâu.

Tính chất và cách xây AC automaton có thể xem trong luận văn đội tuyển quốc gia
năm 2004 của Zhu Zeyuan. Nhờ kết hợp tính chất của trie và KMP automaton, AC
automaton giải được các bài toán khớp nhiều mẫu phức tạp hơn.

\paragraph{Ví dụ 3 (COCI 2015, \emph{Divljak}).}
Ban đầu cho \(n\) xâu \(s_1,s_2,\ldots,s_n\). Có một tập xâu \(T\), ban đầu
rỗng. Có \(q\) thao tác thuộc hai loại:
\begin{enumerate}
  \item thêm một xâu \(p\) vào tập \(T\);
  \item chọn một xâu \(s_i\), hỏi trong \(T\) có bao nhiêu xâu chứa \(s_i\) làm
  xâu con.
\end{enumerate}
Đặt \(\mathrm{sum}\) là tổng độ dài các xâu ban đầu và
\[
  \mathrm{sum}_p=\sum |p|
\]
trên các xâu được thêm.

Dữ liệu:
\[
  1<n,q<100000,\qquad 1<\mathrm{sum},\mathrm{sum}_p<2000000.
\]
Giới hạn thời gian là \(1\) giây.

Trước hết xây AC automaton cho \(s_1,s_2,\ldots,s_n\), thu được fail tree và
mảng chuyển. Giả sử trên fail tree, đỉnh \(u_i\) biểu diễn xâu \(s_i\).

Ta chuyển đổi thao tác như sau. Với thao tác thêm xâu \(p\), xem như tô cùng một
màu cho các đỉnh của AC automaton biểu diễn các tiền tố của \(p\). Với thao tác
hỏi xâu \(s_i\), đáp án là số màu khác nhau trong cây con của \(u_i\) trên fail
tree. Chuyển đổi này suy ra trực tiếp từ tính chất của AC automaton.

Khi cài đặt, dùng thứ tự DFS của fail tree để thống kê. Mỗi cây con tương ứng
một đoạn liên tiếp trên thứ tự DFS. Sau mỗi lần tô màu, nếu một cây con có điểm
mang màu đó, tổng trọng số trên đoạn DFS tương ứng cần tăng một. Với thao tác
hỏi, lấy đoạn DFS của cây con \(u_i\) rồi dùng Fenwick tree để lấy tổng đoạn.

Với thao tác thêm, lấy ra các đỉnh cần tô; số lượng là \(O(|p|)\). Khử trùng,
sắp theo thứ tự DFS, sau đó cộng \(1\) tại mỗi đỉnh và trừ \(1\) tại LCA của
hai đỉnh kề nhau trong danh sách. Sau thao tác này, trong mỗi cây con, nếu có
đỉnh được tô thì chỉ đỉnh có thứ tự DFS nhỏ nhất đóng góp \(1\). Có thể hiểu
cách làm này qua hình dạng của virtual tree.

Nhờ đó bài toán giải được trong
\[
  O(26\mathrm{sum}+\mathrm{sum}_p\log \mathrm{sum}
    +\mathrm{sum}\log \mathrm{sum})
\]
thời gian.

\subsection{Các cách giải theo hậu tố}

Trong các phương pháp khớp chuỗi, nhóm hậu tố giữ vị trí quan trọng. So với nhóm
tiền tố, các cấu trúc hậu tố thường cao cấp và phức tạp hơn, đồng thời giải
được các bài toán khó hơn. Mục này giới thiệu bốn cấu trúc dữ liệu hậu tố:
suffix array, suffix tree, suffix cactus và suffix automaton.

\subsubsection{Suffix array}

Suffix array là một cấu trúc dữ liệu rất tốt trong xử lý chuỗi, được ứng dụng
rộng rãi ở nhiều loại bài toán.

Ý tưởng cốt lõi là với xâu mẫu \(b\), sắp xếp mọi hậu tố của \(b\) theo thứ tự
từ điển và ghi bằng mảng \(\mathrm{sa}\). Trong đó \(\mathrm{sa}_i\) là vị trí
của hậu tố đứng thứ \(i\) theo thứ tự từ điển. Tương ứng có mảng
\(\mathrm{rank}\), trong đó \(\mathrm{rank}_i\) là vị trí của hậu tố
\(\mathrm{suf}[i]\) trong mảng \(\mathrm{sa}\). Sau khi có \(\mathrm{sa}\) và
\(\mathrm{rank}\), ta dùng tính chất của suffix array để tính mảng
\(\mathrm{height}\) trong thời gian tuyến tính; \(\mathrm{height}_i\) là độ dài
LCP của hai hậu tố \(\mathrm{sa}_{i-1}\) và \(\mathrm{sa}_i\). Mảng
\(\mathrm{height}\) giúp tính hiệu quả nhiều bài toán, ví dụ LCP của hai hậu tố.

Suffix array có thể xây bằng thuật toán nhân đôi hoặc DC3. Do khuôn khổ bài
viết, phần này không trình bày chi tiết tính chất và cách xây suffix array; độc
giả quan tâm có thể xem luận văn đội tuyển quốc gia năm 2004 của Xu Zhilei hoặc
luận văn năm 2009 của Luo Suiqian.

\paragraph{Bài toán 1: LCP.}
Cho xâu \(b\) độ dài \(n\). Có \(q\) truy vấn; mỗi truy vấn cho hai xâu con của
\(b\), hỏi độ dài tiền tố chung dài nhất của chúng.

Trước hết xây suffix array của \(b\) trong \(O(n\log n)\), thu được
\(\mathrm{sa}\), \(\mathrm{rank}\) và \(\mathrm{height}\). Với mỗi truy vấn LCP
của hai xâu con, kéo chúng thành hai hậu tố, lấy LCP của hai hậu tố rồi lấy
\(\min\) với độ dài hai xâu con. LCP của hai hậu tố trở thành truy vấn RMQ trên
mảng \(\mathrm{height}\). Tiền xử lý sparse table trong \(O(n\log n)\), mỗi
truy vấn trả lời trong \(O(1)\). Tổng độ phức tạp là \(O(n\log n+q)\).

\paragraph{Bài toán 2: ghép xâu con.}
Cho xâu \(b\) độ dài \(n\). Có \(q\) truy vấn; mỗi truy vấn chọn hai xâu con
\(a\) và \(c\) của \(b\), đặt \(s=ac\), hỏi \(s\) có phải xâu con của \(b\)
không. Nếu có, cần đưa ra một vị trí hợp lệ.

Xây suffix array của \(b\) trong \(O(n\log n)\). Nếu \(s\) là xâu con của \(b\),
thì \(s\) là tiền tố của một hậu tố nào đó của \(b\). Trước hết tìm toàn bộ hậu
tố có tiền tố \(a\); theo định nghĩa suffix array, các hậu tố này tạo thành một
đoạn liên tiếp trên \(\mathrm{sa}\), tìm được bằng nhị phân. Trên đoạn đó, tiếp
tục nhị phân theo thứ tự từ điển để tìm hậu tố có tiền tố \(ac\). Trong quá
trình nhị phân, dùng mảng \(\mathrm{rank}\) và phép tính LCP \(O(1)\) từ bài
toán 1 để so sánh nhanh. Vì vậy mỗi truy vấn mất \(O(\log n)\), tổng độ phức
tạp là \(O(n\log n+q\log n)\).

\paragraph{Bài toán 3: tiền tố lớn nhất trên đoạn.}
Cho xâu \(b\) độ dài \(n\). Có \(q\) truy vấn; mỗi truy vấn cho một đoạn
\([l,r]\), yêu cầu tính
\[
  \max_{l\le i\le r}\mathrm{LCP}(\mathrm{suf}[i],b).
\]

Xây suffix array của \(b\) trong \(O(n\log n)\), thu được \(\mathrm{sa}\),
\(\mathrm{rank}\) và \(\mathrm{height}\). Bài toán trở thành RMQ trên các giá
trị \(\mathrm{LCP}(\mathrm{suf}[i],b)\). Tương tự bài toán 1, tiền xử lý sparse
table trong \(O(n\log n)\), mỗi truy vấn trả lời \(O(1)\). Tổng độ phức tạp là
\(O(n\log n+q)\).

Một mở rộng là vừa tính giá trị lớn nhất vừa đếm số vị trí đạt giá trị đó. Khi
đó không dùng trực tiếp sparse table kiểu chỉ lấy min/max đơn giản nữa; có thể
dùng nhân đôi để trả lời mỗi truy vấn trong \(O(\log n)\). Độ phức tạp trở thành
\(O(n\log n+q\log n)\).

\subsubsection{Suffix tree}

Suffix tree là cấu trúc dữ liệu kinh điển cho xử lý chuỗi. Bản chất của suffix
tree là trie. Với một xâu \(b\) độ dài \(n\), nếu đưa tất cả hậu tố của nó vào
trie thì thu được suffix tree của \(b\). Tuy nhiên trie trực tiếp có thể có
\(O(n^2)\) đỉnh, nên cần nén các đường đi. Ban đầu mỗi cạnh của trie biểu diễn
một ký tự; sau khi nén, mỗi cạnh biểu diễn một xâu. Nếu thêm ký tự kết thúc vào
cuối \(b\), xây trie của mọi hậu tố rồi gộp các đỉnh chỉ có một con với con của
nó, ta thu được cây có \(O(n)\) đỉnh.

Phân tích tính chất và cách xây suffix tree có thể xem trong luận văn đội tuyển
quốc gia năm 2004 của Zhu Zeyuan.

Sau khi xây suffix tree, có thể thấy mảng \(\mathrm{sa}\) ở mục trước chính là
thứ tự DFS của các lá trong suffix tree. Vì vậy có thể dùng suffix tree để xây
suffix array. Ngược lại, mục sau giới thiệu một cách xây suffix tree từ suffix
array. Hai cấu trúc này có thể chuyển đổi qua lại; các bài toán suffix array
giải được thì suffix tree cũng hỗ trợ được. Vì thế phần này không phân tích ví
dụ riêng.

\subsubsection{Suffix cactus}

Suffix cactus, giống suffix array, cũng dựa trên suffix tree. Nó cũng là cấu
trúc dạng cây tương tự suffix tree. Trong suffix tree, ta gộp các đỉnh chỉ có
một con với con của chúng; còn trong suffix cactus, ta gộp mỗi đỉnh không phải
lá với một con của nó, tạo thành một khối liên thông gọi là một nhánh.

Để xây suffix cactus, trước hết xây suffix array. Dựa vào định nghĩa của
\(\mathrm{sa}\) và \(\mathrm{height}\), khi duyệt \(\mathrm{sa}\) tăng dần, duy
trì một ngăn xếp đơn điệu giảm của mảng \(\mathrm{height}\). Mỗi lần duyệt tới
vị trí \(i\), nối \(\mathrm{sa}_i\) với phần tử hiện ở đỉnh ngăn xếp.

Do khuôn khổ bài viết, tính đúng đắn của cách xây dựng trên không được trình bày
chi tiết. Tính chất cụ thể của suffix cactus có thể xem trong tài liệu giao lưu
trại đông năm 2014 của Wang Yuetong, Xu Duo và Xu Zihan.

Từ suffix array có thể thu được suffix cactus. Nếu cắt mỗi nhánh của suffix
cactus tại các vị trí nối cạnh, ta nhận được suffix tree. Vì vậy chỉ cần ghi lại
vị trí nối cạnh khi dựng suffix cactus, ta có thể xây suffix tree từ suffix array
trong thời gian tuyến tính.

\subsubsection{Suffix automaton}

Cây của suffix automaton là suffix tree của xâu mẫu đảo ngược. Vì suffix tree là
một trie nén, suffix automaton cũng hỗ trợ duy trì nhiều xâu mẫu. Do đó ta có
một cách khác để xây suffix tree của một xâu mẫu: trước hết xây suffix automaton,
rồi xây suffix tree từ suffix automaton. Suffix automaton có thể được xây bằng
phương pháp tăng dần. Do khuôn khổ bài viết, cách xây và phân tích tính chất có
thể xem trong tài liệu giao lưu trại đông năm 2012 của Chen Lijie.

\paragraph{Ví dụ 7 (ZJOI 2015, \emph{Vùng đất huyễn tưởng được chư thần ưu ái}).}
Cho một cây \(n\) đỉnh, mỗi đỉnh mang một ký tự. Mỗi lần chọn hai đỉnh \(x,y\),
ghép các ký tự trên đường đi từ \(x\) tới \(y\) theo thứ tự để được một xâu. Hỏi
tất cả các đường đi như vậy tạo ra bao nhiêu xâu khác nhau. Số lá của cây không
vượt quá \(20\), kích thước bảng chữ cái không vượt quá \(10\).

Dữ liệu:
\[
  1<n<100000.
\]
Giới hạn thời gian là \(1\) giây.

Cách vét cạn: vì chỉ có \(20\) lá, lấy xâu trên đường đi giữa mọi cặp lá. Mọi
xâu con của các xâu giữa lá đều tương ứng với một đường đi trên cây, và mỗi
đường đi đều được một xâu con như vậy biểu diễn. Do đó có thể xây suffix
automaton cho \(400\) xâu này rồi đếm số xâu con khác nhau trên automaton. Mỗi
xâu có độ dài \(O(n)\), nên độ phức tạp là \(O(20^2n\cdot 10)\).

Cách tốt hơn là xét từng lá làm điểm xuất phát. Nếu lấy một lá làm gốc, toàn bộ
xâu từ lá đó tới các lá khác có thể hiểu là duyệt qua cả cây một lần. Vì vậy
tổng độ dài xâu khi cố định một lá làm gốc là \(O(n)\). Độ phức tạp trở thành
\(O(20n\cdot 10)\).

\subsection{Border Tree}

Mục này giới thiệu cấu trúc dữ liệu Border Tree. Cấu trúc này dựa trên KMP
automaton và xử lý hiệu quả một lớp bài toán khớp một xâu mẫu.

Xét xâu mẫu \(b\) độ dài \(m\). Nếu xây KMP automaton cho \(b\), chiều sâu của
cây trong automaton có thể đạt \(O(m)\). Border Tree là một biến thể của cây đó:
nó gộp một số tiền tố cùng loại, làm chiều sâu giảm xuống \(O(\log m)\). Nói
cách khác, mỗi đỉnh của Border Tree không còn biểu diễn một tiền tố duy nhất mà
biểu diễn một nhóm tiền tố; nhóm đó gọi là \emph{Border Group}.

\subsubsection{Border Group}

Số Border của \(b[1:i]\) có thể đạt \(O(i)\), chẳng hạn \(b[1:i]=11\ldots1\).
Ta cần nén lượng thông tin này. Ý tưởng cơ bản là phân loại Border sao cho số
loại Border của \(b[1:i]\) chỉ còn \(O(\log i)\).

\paragraph{Định nghĩa 5.1 (Border Group).}
Các Border của \(b[1:i]\) được chia thành một dãy
\[
  g=[B_1,B_2,\ldots,B_{|g|}],\qquad 1\le |g|\le O(\log i).
\]
Mỗi \(B_j\) là một dãy các Border, và mọi Border trong \(B_j\) dài hơn mọi
Border trong \(B_{j+1}\).

Mỗi \(B_j\) có một trong hai dạng:
\[
  [x]\quad (k_j=2),
\]
hoặc
\[
  [x^k r,\ x^{k-1}r,\ \ldots,\ xr]\quad (k_j>1),
\]
trong đó \(x^kr\) là một Border của \(b[1:i]\), còn \(r\) là một tiền tố của
\(x\). Ta gọi mỗi \(B_j\) là một Border Group, và \(g\) là dãy BG.

\paragraph{Ví dụ 8.}
Cho
\[
  b=\texttt{bababbababcbababbabab}.
\]
Các Border là
\[
  [\texttt{bababbabab},\ \texttt{babab},\ \texttt{bab},\ \texttt{b}].
\]
Có thể chia chúng thành ba nhóm:
\[
  [\texttt{bababbabab}],\quad
  [\texttt{babab},\ \texttt{bab}],\quad
  [\texttt{b}].
\]
Nhóm thứ nhất có thể viết với \(r=\texttt{babab},x=\varepsilon\); nhóm thứ hai
với \(r=\texttt{ab},x=\texttt{b}\); nhóm thứ ba với \(r=\texttt{b},x=\varepsilon\).

Dãy BG được xây theo ý tưởng: dùng Border Group để phân phối mọi Border vào các
dãy khác nhau; trong cùng một Border Group, các Border có cùng \(x\) và \(r\).
Quy trình:
\begin{enumerate}
  \item Lấy \(a=\mathrm{LBorder}_i\), phân tích \(a=x^kr\), rồi đưa
  \(x^kr,x^{k-1}r,\ldots,xr\) vào \(B_1\).
  \item Đặt \(s=xr\). Nếu \(s\) là xâu tuần hoàn thì lấy LBorder của \(s\) làm
  phần tử đầu của \(B_2\); nếu không thì lấy chính \(s\) làm phần tử đầu của
  \(B_2\).
  \item Lặp lại cho đến khi cả \(x\) và LBorder đều rỗng.
\end{enumerate}

Cách xây này bảo đảm \(1\le |g|\le O(\log m)\). Lý do là ở bước 2, nếu \(s\)
tuần hoàn thì \(s\) là phần tử đầu của Border Group kế tiếp. Theo định nghĩa,
\(|r|<|x|\), nên \(|s|<\frac{k+1}{k}|x|\); trường hợp lớn nhất khi \(k=2\), do
đó với mọi \(k\) đều có \(|s|<\frac32|x|\). Nếu \(s\) không tuần hoàn, phần tử
đầu của nhóm kế tiếp là \(\mathrm{LBorder}(s)\). Theo định nghĩa LBorder,
\[
  2|\mathrm{LBorder}(s)|<|s|.
\]
Vì \(|s|=|xr|\), độ dài phần tử đầu giảm theo hằng số, nên số nhóm là
\(O(\log m)\).

\subsubsection{Xây Border Tree}

Để xây Border Tree, trước hết xây KMP automaton, sau đó chuyển cây trong
automaton thành Border Tree.

Với mỗi đỉnh \(i\) của KMP automaton, định nghĩa bộ ba \((x_i,y_i,z_i)\):
\begin{enumerate}
  \item Nếu \(b[1:i]\) là xâu tuần hoàn và \(b[1:i]=x^kr\) với \(k>1\), đặt
  \((x_i,y_i,z_i)=(|r|,|x|,k)\).
  \item Nếu \(b[1:i]\) không tuần hoàn và \(b[1:i]=xr\), đặt
  \((x_i,y_i,z_i)=(|r|,|x|,1)\).
  \item Nếu \(b[1:i]\) không tuần hoàn nhưng có đúng một con \(j\) thỏa
  \(z_j=2\), đặt \((x_i,y_i,z_i)=(x_j,y_j,1)\).
\end{enumerate}

Trong trường hợp 3, định lý sau bảo đảm nhiều nhất chỉ có một con \(j\) thỏa
\(z_j=2\).

\paragraph{Định lý 5.1.}
Mỗi xâu không tuần hoàn \(s=b[1:i]\) không thể có từ hai con trở lên là xâu tuần
hoàn.

\paragraph{Chứng minh.}
Giả sử ngược lại \(s\) có ít nhất hai con là xâu tuần hoàn. Khi đó dựa trên hai
con tuần hoàn đó, có thể biểu diễn
\[
  s=x^kr=y^\ell t,
\]
với \(|x|<|y|\) và \(|y|\bmod |x|\ne 0\). Nếu \(|y|\bmod |x|=0\), thì \(s\)
cũng có dạng tuần hoàn, mâu thuẫn giả thiết.

Đặt \(d=\gcd(|x|,|y|)\). Khi đó \(s\) có một cách biểu diễn với chu kỳ độ dài
\(d\). Điều này dẫn đến \(|x|\bmod d=0\), mâu thuẫn với điều kiện đã chọn. Vậy
giả thiết sai.

Bộ ba \((x_i,y_i,z_i)\) có thể tính trong thời gian tuyến tính bằng hai lượt
duyệt:
\begin{enumerate}
  \item Lượt duyệt thứ nhất xử lý các đỉnh thuộc trường hợp 1 và 2 theo định
  nghĩa Border Group:
  \[
    x_i=|r|,\qquad y_i=|x|,\qquad z_i=\left\lfloor\frac{i}{|x|}\right\rfloor.
  \]
  \item Lượt duyệt thứ hai xử lý trường hợp 3 và cập nhật \((x_i,y_i,z_i)\).
\end{enumerate}

Trường hợp 3 có ý nghĩa duy trì Border Group dạng \(x^kr\). Ví dụ, với
\[
  b=\texttt{abaaba},
\]
ban đầu \((x_3,y_3,z_3)=(1,2,1)\), nhưng vì
\((x_6,y_6,z_6)=(0,3,2)\), nên \((x_3,y_3,z_3)\) được đổi thành
\((0,3,1)\).

Sau khi mỗi đỉnh trong KMP automaton có một bộ ba, ta sửa cây của automaton để
xây Border Tree. Những đỉnh có cùng \(x,y\) thuộc cùng một loại theo định nghĩa
Border Group; chỉ giữ lại đỉnh có \(z\) nhỏ nhất và ghi thông tin của các đỉnh
còn lại vào đó. Chẳng hạn nếu trong một loại có đỉnh biểu diễn \(r\) thì giữ
đỉnh đó, nếu không thì giữ đỉnh biểu diễn \(xr\). Cuối cùng duyệt thêm một lần
để thu được Border Tree.

\subsubsection{Phân tích tính chất}

Mỗi đỉnh \(i\) trong Border Tree tương ứng với một Border Group, có thể viết
dưới dạng
\[
  [x_i^{z_i}r_i,\ x_i^{z_i-1}r_i,\ldots,x_ir_i].
\]

Tuy nhiên, với một đỉnh \(i\), các Border Group trên đường từ gốc tới \(i\)
không nhất thiết biểu diễn chính xác mọi Border của \(b[1:i]\). Có thể có nhóm
chứa cả những xâu không phải Border thật của \(b[1:i]\). Do đó khi cần tìm mọi
Border của \(b[1:i]\), ta phải duy trì thêm một cận độ dài \(x\) trong quá trình
duyệt lên tổ tiên để lọc các phần tử hợp lệ.

Ký hiệu \(\mathrm{fa}[i]\) là cha của \(i\) trong Border Tree. Trong Border
Group của \(\mathrm{fa}[i]\), các Border thật của \(b[1:i]\) có dạng
\[
  x_j^tr_j
\]
với số mũ \(t\) nằm trong một đoạn liên tiếp; biên trên của đoạn được lấy từ bộ
ba tương ứng với \(\mathrm{next}[i]\) trong KMP automaton. Vì vậy khi duyệt các
Border Group trên đường đi, ta chỉ cần cập nhật cận này.

\subsubsection{Ví dụ}

Cho
\[
  b=\texttt{babababcbabab},
\]
độ dài \(13\). Trong bản gốc, Hình 1 là cây của KMP automaton và Hình 2 là
Border Tree tương ứng. Cây ban đầu có \(14\) đỉnh, chiều sâu \(5\). Sau khi phân
loại Border và xây Border Tree, cây còn \(10\) đỉnh, chiều sâu \(3\). Các đỉnh
hình vuông trong cây KMP automaton được co lại khi xây Border Tree.

Bảng trong bản gốc so sánh trạng thái của từng đỉnh trong KMP automaton với bộ
ba \((x_i,y_i,z_i)\) của Border Tree. Ý nghĩa chính là: các đỉnh biểu diễn các
Border cùng dạng \(x^zr\) được gộp theo cùng \(x,y\), chỉ giữ thông tin cần
thiết để khi truy vấn có thể sinh lại các Border hợp lệ.

\subsection{Một lớp bài toán khớp văn bản}

Như đã biết, khớp xâu văn bản động với xâu mẫu tĩnh là một bài toán kinh điển.
Mục này đưa ra một cách giải tổng quát hiệu quả dựa trên Border Tree. Nội dung
về Border Tree đã được trình bày ở mục trước.

\subsubsection{Các bài toán con}

Xét xâu mẫu \(b\) độ dài \(m\). Trước khi xử lý lớp bài toán này, cần giải ba
bài toán con trên \(b\):
\begin{enumerate}
  \item \textbf{LCP.} Trên \(b\), cho hai xâu con, hỏi độ dài tiền tố chung dài
  nhất. Cách giải xem ở Ví dụ 4. Tiền xử lý \(O(m\log m)\), mỗi truy vấn
  \(O(1)\).
  \item \textbf{Ghép xâu con.} Trên \(b\), cho hai xâu con \(b'\) và \(b''\),
  đặt \(s=b'b''\), hỏi \(s\) có phải xâu con của \(b\) hay không; nếu có, đưa
  ra một vị trí hợp lệ. Cách giải xem ở Ví dụ 5. Tiền xử lý \(O(m\log m)\), mỗi
  truy vấn \(O(\log m)\).
  \item \textbf{Tiền tố lớn nhất trên đoạn.} Trên \(b\), cho một đoạn
  \([l,r]\), tính
  \[
    \max_{l\le i\le r}\mathrm{LCP}(\mathrm{suf}[i],b).
  \]
  Cách giải xem ở Ví dụ 6. Tiền xử lý \(O(m\log m)\), mỗi truy vấn \(O(1)\).
  Nếu còn cần đếm số vị trí đạt cực đại, mỗi truy vấn mất \(O(\log m)\).
\end{enumerate}

\subsubsection{Chuyển đổi mô hình}

Trước hết đơn giản hóa bài toán khớp văn bản động với mẫu tĩnh thành bài toán
cơ sở: cho xâu văn bản \(a\) và xâu mẫu \(b\), sau mỗi lần sửa \(a\), cần khớp
\(a\) với \(b\). Thao tác sửa có thể là đổi một ký tự, chèn một ký tự hoặc xóa
một ký tự trong \(a\).

Chuyển bài toán khớp \(a\) với \(b\) thành tính hàm sau. Định nghĩa
\[
  F(a,b)=(x,y),
\]
trong đó
\[
  x=\max_{1\le i\le |a|}\mathrm{LCP}(a[i:|a|],b),
\]
còn \(y\) là số vị trí \(i\) đạt giá trị lớn nhất đó. Bài toán trở thành: khi
\(a\) thay đổi động và \(b\) tĩnh, duy trì \(F(a,b)\). Trong phần sau, \(a\) là
xâu văn bản và \(b\) là xâu mẫu.

\subsubsection{Phủ}

Mục này đưa ra khái niệm \emph{phủ}. Giả sử xâu mẫu \(b\) có độ dài \(m\), xâu
văn bản \(a\) có độ dài \(n\). Ý tưởng cơ bản là dùng các xâu con của \(b\) để
phủ chính xác \(a\).

\paragraph{Định nghĩa 6.1.}
Một phủ \(S\) của \(a\) theo \(b\) là một dãy xâu
\[
  [v_1,v_2,\ldots,v_t],
\]
trong đó mỗi \(v_i\) là một phần tử phủ, thỏa:
\[
  v_1v_2\cdots v_t=a,
\]
và với mọi \(1\le i\le t\):
\begin{itemize}
  \item \emph{tính chất xâu con}: \(v_i\) là xâu con của \(b\);
  \item \emph{tính chất cực đại}: nếu \(i<t\), thì \(v_iv_{i+1}\) không phải xâu
  con của \(b\).
\end{itemize}
Đặc biệt, nếu một ký tự của \(a\) không xuất hiện trong \(b\), ta cũng xem ký tự
đó là một \(v_i\), nhưng trong \(b\) nó tương ứng với xâu rỗng.

Một xâu có thể có nhiều cách phủ hợp lệ; khi cài đặt chỉ cần chọn một cách bất
kỳ. Có thể hiểu đơn giản là dãy \(v_i\) chia \(a\) thành các khối nhỏ. Với mỗi
\(v_i\), dùng bộ ba \((s_i,l_i,r_i)\) để biểu diễn:
\begin{itemize}
  \item nếu \(v_i\) tương ứng với xâu con của \(b\), thì
  \(v_i=b[l_i:r_i]\);
  \item nếu \(v_i\) là ký tự không xuất hiện trong \(b\), đặt \(l_i=r_i=0\);
  \item \(s_i\) là vị trí của \(v_i\) trong \(a\), tức
  \(s_i=1+\sum_{j<i}|v_j|\).
\end{itemize}

Khởi tạo phủ \(S\) như sau:
\begin{enumerate}
  \item Tạo mảng \(c\) theo bảng chữ cái. Với ký tự \(i\), nếu nó xuất hiện ở vị
  trí \(x\) trong \(b\), đặt \(c_i=x\), nếu không đặt \(c_i=0\).
  \item Duyệt từng ký tự \(a_i\). Nếu \(c_{a_i}=0\), ký tự đó không xuất hiện
  trong \(b\); nếu không, tạo \(v_i=(i,c_{a_i},c_{a_i})\).
  \item Cách dựng này chưa thỏa tính chất cực đại. Duyệt theo thứ tự tăng của
  \(s_i\), lần lượt kiểm tra \(v_iv_{i+1}\) có phải xâu con của \(b\) hay không;
  nếu có thì gộp, nếu không thì giữ nguyên. Phép kiểm tra dùng bài toán con 2.
\end{enumerate}

Sau khi có phủ ban đầu, xét cách duy trì động. Dưới đây chỉ mô tả thao tác đổi
một ký tự; chèn và xóa tương tự. Khi đổi vị trí \(x\) thành ký tự \(y\):
\begin{enumerate}
  \item Tìm phần tử \(v_i\) đang phủ vị trí \(x\). Vì phủ là chính xác, phần tử
  này là duy nhất.
  \item Tách \(v_i\) thành ba phần trái, giữa, phải:
  \[
  \begin{aligned}
    v_l&=(s_i,l_i,l_i+x-s_i-1),\\
    v_m&=(x,0,0),\\
    v_r&=(x+1,l_i+x+1-s_i,r_i).
  \end{aligned}
  \]
  Phần giữa đúng là vị trí \(x\). Theo ký tự mới, đặt nó thành phần tử tương
  ứng với \(y\), rồi xóa các phần có độ dài \(0\) trong \(a\).
  \item Do tính chất cực đại, sau khi tách chỉ các phần kề \(v_l\) và \(v_r\)
  mới có khả năng thay đổi; đưa chúng vào danh sách cần xét.
  \item Lúc này chỉ có hằng số phần tử có thể chưa cực đại. Duyệt theo thứ tự
  tăng của \(s_i\), dùng bài toán con 2 để kiểm tra hai phần kề nhau có gộp được
  không, từ đó tái dựng các phần tử cho thỏa tính chất cực đại.
\end{enumerate}

\paragraph{Ví dụ 10.}
Cho
\[
  a=\texttt{cbabbabbbacb},\qquad b=\texttt{abbacb}.
\]
Phủ ban đầu là
\[
  [\texttt{cb},\ \texttt{abba},\ \texttt{bb},\ \texttt{bacb}].
\]
Nếu đổi ký tự thứ \(4\) của \(a\) thành \(\texttt{c}\), phần tử phủ vị trí này
là \(\texttt{abba}\). Tách nó thành \(\texttt{a}\), \(\texttt{b}\),
\(\texttt{ba}\), đổi phần giữa thành \(\texttt{c}\), rồi gộp được
\(\texttt{a}\) với \(\texttt{c}\). Phủ mới là
\[
  [\texttt{cb},\ \texttt{ac},\ \texttt{ba},\ \texttt{bb},\ \texttt{bacb}],
\]
thỏa định nghĩa.

\paragraph{Phân tích độ phức tạp.}
Bài toán con 2 cần tiền xử lý \(O(m\log m)\), mỗi truy vấn \(O(\log m)\). Khi
khởi tạo, ta thực hiện \(O(n)\) lần kiểm tra kiểu bài toán con 2, nên tốn
\(O(n\log m)\). Với \(q\) lần sửa, mỗi lần duy trì phủ chỉ cần hằng số lần kiểm
tra, tốn \(O(q\log m)\).

Cần một cấu trúc dữ liệu hỗ trợ chèn, xóa, tìm tiền nhiệm, hậu nhiệm và tìm vị
trí đầu tiên có chỉ số không nhỏ hơn một giá trị cho trước. Nếu dùng cây tìm
kiếm nhị phân để duy trì phủ \(S\), mỗi thao tác tốn \(O(\log n)\). Vì mỗi lần
sửa chỉ thực hiện hằng số thao tác trên cây, thời gian duy trì phủ là
\[
  O(q\log n+q\log m).
\]
Kết hợp lại, bài toán duy trì phủ giải được trong
\[
  O((n+m+q)\log m+q\log n).
\]
Nếu ghi trực tiếp \(s_i\) làm chỉ số, có thể dùng cây đoạn thay cây tìm kiếm
nhị phân; độ phức tạp không đổi nhưng hằng số nhỏ hơn. Tốt hơn nữa, dùng van
Emde Boas tree thay cây tìm kiếm nhị phân thì thao tác trên cấu trúc thứ tự có
thể giảm xuống \(O(\log\log n)\).

\subsubsection{Kỹ thuật tính toán}

Mục trước đã cho cách duy trì phủ \(S\) hiệu quả. Mục này đơn giản hóa bài toán
để giới thiệu kỹ thuật tính \(F(a,b)\) dựa trên Border Tree và phủ \(S\).

\paragraph{Bài toán đơn giản hóa.}
Bản chất của \(F(a,b)\) là biểu diễn giá trị lớn nhất của
\[
  \mathrm{LCP}(a[i:|a|],b)\qquad (1\le i\le |a|)
\]
và số vị trí đạt giá trị đó thành một cặp. Phủ \(S\) chia \(a\) thành các khối
\(v_1,\ldots,v_t\), trong đó \(v_i=b[l_i:r_i]\) nếu nó xuất hiện trong \(b\).
Với mỗi khối, đặt \(w_i\) là cặp gồm giá trị lớn nhất và số lần đạt giá trị lớn
nhất của
\[
  \mathrm{LCP}(v_i[j:|v_i|]\cdot v_{i+1}\cdots v_t,b)
\]
trên các vị trí \(j\) trong \(v_i\). Khi đã biết các \(w_i\), ta gộp chúng để
thu được \(F(a,b)\).

Do tính chất cực đại của phủ, giá trị \(w_i\) không đổi nếu phần đuôi
\(v_{i+1}\cdots v_t\) được rút gọn theo cùng thông tin biên cần thiết. Mục trước
đã cho cách tìm tiền nhiệm và hậu nhiệm của một phần tử phủ trong \(O(\log n)\),
nên mỗi lần cần tính \(w_i\), ta chỉ mất \(O(\log n)\) để tìm các phần tử kề.

Vì vậy bài toán tính \(F(a,b)\) được rút về tính từng \(w_i\). Với \(w_i\), ta
xét xâu
\[
  s=s_1s_2s_3,
\]
trong đó \(s_1\) là một xâu con của \(b\), còn \(s_2s_3\) là phần được ghép từ
các phần tử kế tiếp. Cần gộp giá trị lớn nhất và số lần đạt của
\[
  \mathrm{LCP}(s[i:|s|],b)\qquad (1\le i\le |s_1|).
\]

\paragraph{Bài toán mới.}
Đặt \(s=s_1s'\) và \(s_1=b[L:R]\). Cần tính giá trị lớn nhất
\(\mathrm{Max}\) và số lần đạt \(\mathrm{Num}\) của
\[
  \mathrm{LCP}(s[i:|s|],b)\qquad (1\le i\le |s_1|).
\]
Với mỗi \(i\), đặt
\[
  j=i+\mathrm{LCP}(s[i:|s|],b)-1.
\]
Khi đó \(s[i:j]\) là một tiền tố của \(b\). Nếu \(s_1\) chỉ là một ký tự và ký
tự đó không xuất hiện trong \(b\), thì \(\mathrm{Max}=0,\mathrm{Num}=1\).
Trường hợp còn lại chia theo \(j<|s_1|\) và \(j\ge |s_1|\).

\paragraph{Trường hợp 1: \(j<|s_1|\).}
Khi \(j<|s_1|\), bài toán chuyển thành
\[
  \max \mathrm{LCP}(s_1[i:|s_1|],b).
\]
Vì \(s_1=b[L:R]\), các hậu tố \(s_1[i:|s_1|]\) tương ứng với đoạn con trong
\(b\). Nếu không có ràng buộc \(j<|s_1|\), ta có thể dùng trực tiếp bài toán con
3. Ràng buộc này yêu cầu vị trí khớp xa nhất trong \(b\) phải nằm nghiêm ngặt
trước \(R\).

Cách đơn giản là khi tính bài toán con 3, chỉ xét các hậu tố có vị trí khớp xa
nhất trong \(b\) nhỏ hơn \(R\). Xét mọi Border của \(b[L:R]\), tìm \(x\) lớn
nhất sao cho \(b[1:x]\) là Border của \(b[L:R]\) và
\[
  0<x<R-L+1.
\]
Khi đó chỉ cần làm bài toán con 3 trên đoạn \([L,R-x]\); đoạn còn lại
\([R-x+1,R]\) cho đáp án nhỏ hơn \(x\) nên có thể bỏ qua.

Để tối đa hóa \(x\), có thể xây KMP automaton rồi từ đỉnh \(R\) nhảy lên gốc
bằng nhân đôi. Cũng có thể dùng Border Tree: vì chiều sâu Border Tree là
\(O(\log m)\), duyệt trực tiếp các Border Group trên đường lên gốc vẫn bảo đảm
độ phức tạp.

\paragraph{Ví dụ 11.}
Cho
\[
  a=\texttt{babaca},\qquad b=\texttt{abcabacabc}.
\]
Phủ hiện tại là
\[
  [\texttt{b},\ \texttt{abaca}],
\]
trong đó \(v_1=\texttt{b}\), \(v_2=\texttt{abaca}\), và \(v_2\) tương ứng với bộ
ba \((2,4,8)\) trong \(b\). Khi cần tính \(w_2\), ta có
\(\mathrm{LCP}(v_2,b)=2\), tiền tố tương ứng là \(\texttt{ab}\), thuộc trường
hợp 1.

Xét đoạn \([4,8]\) trong \(b\). Nếu trực tiếp làm bài toán con 3 trên
\([4,8]\), đáp án sai sẽ là \(3\), ứng với tiền tố \(\texttt{abc}\) và đoạn
khớp \([8,10]\). Cần tìm \(x\) như trên; ở ví dụ này \(x=1\). Làm bài toán con
3 trên \([4,8-x]\) thu được đáp án \(2\), tiền tố \(\texttt{ab}\), đoạn khớp
\([3,5]\), vị trí xa nhất nhỏ hơn \(8\). Vì vậy với \(w_2\),
\[
  \mathrm{Max}=2,\qquad \mathrm{Num}=1.
\]

\paragraph{Trường hợp 2: \(j\ge |s_1|\).}
Vì \(s_1\) là xâu con của \(b\), tìm một đoạn \([L,R]\) sao cho
\[
  s_1=b[L:R].
\]
Nếu \(j\ge |s_1|\), thì phần khớp vượt qua cuối \(s_1\), nên
\[
  s_1[i:|s_1|]
\]
phải là một Border của \(b[L:R]\). Một cách vét cạn là xây KMP automaton, duyệt
mọi Border của \(b[L:R]\). Với mỗi Border có độ dài hợp lệ, ghép Border đó với
phần \(s'\) ở sau để được xâu mới rồi tính LCP với \(b\). Vì xâu mới được ghép
từ ba xâu con của \(b\), chỉ cần dùng hằng số lần bài toán con 1 để tính được
giá trị; khi đó \(\mathrm{Num}=1\).

Nhược điểm là chiều sâu KMP automaton có thể đạt \(O(m)\), nên vét cạn mỗi lần
có thể tốn \(O(m)\). Dùng Border Tree để tối ưu: nếu xử lý được cả một Border
Group trong \(O(1)\), độ phức tạp mỗi lần chỉ còn \(O(\log m)\).

Xét một Border Group có dạng
\[
  [x^kr,\ x^{k-1}r,\ldots,xr].
\]
Bản chất của chuyển đổi là thay vì xét từng Border trong KMP automaton, ta xét
cả nhóm Border có cùng tính chất. Nếu Border Group đặc biệt có \(r\) rỗng, ta
xem \(x^0r\) là xâu rỗng và xử lý riêng Border rỗng; phần còn lại của nhóm vẫn
có cùng dạng.

Gọi phần sau \(s'\) là xâu cần ghép sau Border. Có hai loại chính:
\begin{enumerate}
  \item Nếu \(s'\) là xâu tuần hoàn có độ dài chu kỳ \(|x|\), đặt
  \[
    \mathrm{len}=\mathrm{LCP}(s',b[|x|+1:|b|]).
  \]
  Với một Border trong nhóm, độ dài khớp nhận được có dạng
  \[
    \min\{|b|,\ |x^tr|+\mathrm{len}\}.
  \]
  Trực giác là khi LCP còn nằm trong phần tuần hoàn của \(b\), các Border trong
  cùng nhóm chỉ khác số lần lặp \(x\), còn phần ghép sau đóng góp cùng một
  \(\mathrm{len}\). Nếu độ dài khớp lớn nhất đạt \(|b|\), thì \(\mathrm{Max}=|b|\)
  và \(\mathrm{Num}\) là số giá trị \(t\) hợp lệ; nếu không, \(\mathrm{Max}\) là
  độ dài khớp lớn nhất và \(\mathrm{Num}=1\).
  \item Nếu không thuộc loại trên, tồn tại vị trí sai khác đầu tiên \(q\). Từ
  thông tin Border Group và một số phép tính LCP, ta xác định được Border nào
  cho khớp dài nhất. Việc phân tích chia thành các trường hợp theo vị trí của
  \(q\) trong khối tuần hoàn; mỗi trường hợp hoặc trả lời trực tiếp, hoặc rút
  về loại 1 trên một đoạn ngắn hơn.
\end{enumerate}

\paragraph{Ví dụ 12.}
Cho
\[
  b=\texttt{ababababa},\quad s_1=\texttt{ababab},\quad
  s_2=\texttt{ab},\quad s_3=\texttt{ba}.
\]
Khi đó \(s'=\texttt{abba}\). Vì \(s_1\) là xâu con của \(b\), có thể chọn
\([L,R]=[3,8]\). Trong KMP automaton, các Border của \(b[1:8]\) có độ dài hợp
lệ là
\[
  \texttt{ababab},\quad \texttt{abab},\quad \texttt{ab}.
\]
Ghép chúng với \(s'\) lần lượt cho các độ dài khớp \(8,6,4\), nên
\(\mathrm{Max}=8,\mathrm{Num}=1\).

Trong Border Tree, mọi Border của \(b[1:8]\) thuộc cùng một Border Group, có bộ
ba \((0,2,4)\). Vì \(b\) là xâu tuần hoàn với chu kỳ \(2\), đây là loại 1. Nhóm
gồm ba Border \(\texttt{ababab},\texttt{abab},\texttt{ab}\). Từ Border
\(\texttt{ab}\), tính vét cạn được độ dài khớp cơ sở và \(\mathrm{len}=2\);
công thức trên cho ngay độ dài \(8,6\) của hai Border còn lại.

\paragraph{Ví dụ 13.}
Cho
\[
  b=\texttt{ababababacde},\quad s_1=\texttt{ababab},\quad
  s_2=\texttt{ababac},\quad s_3=\texttt{de}.
\]
Khi đó \(s'=\texttt{ababacde}\), và có thể chọn \([L,R]=[3,8]\). Trong Border
Tree, mọi Border của \(b[1:8]\) cũng thuộc Border Group có bộ ba \((0,2,4)\),
nhưng \(b\) không còn là xâu tuần hoàn hoàn toàn, nên thuộc loại 2. Nhóm có ba
Border:
\[
  \texttt{ababab},\quad \texttt{abab},\quad \texttt{ab}.
\]
Tính theo các đại lượng trong phân tích loại 2 cho thấy Border
\(\texttt{abab}\) cho giá trị tốt nhất, vì vậy
\[
  \mathrm{Max}=12,\qquad \mathrm{Num}=1.
\]

\paragraph{Phân tích độ phức tạp.}
Theo phân tích của hai trường hợp trên, nếu dùng Border Tree, số Border Group
cần duyệt là \(O(\log m)\). Mỗi Border Group được xử lý bằng cách phân loại và
chuyển đổi cụ thể, về mặt độ phức tạp tương đương hằng số lần gọi bài toán con
1. Vì bài toán con 1 trả lời \(O(1)\), tính một \(w_i\) tốn \(O(\log m)\).

Kết hợp với phân tích duy trì phủ, bài toán khớp văn bản động \(a\) với mẫu tĩnh
\(b\), tức duy trì \(F(a,b)\), giải được trong
\[
  O((n+m+q)\log m+q\log n).
\]

\subsubsection{Ví dụ}

\paragraph{Ví dụ 14 (kiểm tra lẫn nhau đội tuyển 2015, \emph{Sone2}).}
Cho xâu chính \(a\) độ dài \(n\) và xâu mẫu \(b\) độ dài \(m\). Có \(q\) thao
tác thuộc bốn loại:
\begin{enumerate}
  \item sửa một vị trí của \(a\), rồi hỏi \(F(a,b)\);
  \item chọn một đoạn \([L,R]\) của \(a\), hỏi \(F(a[L:R],b)\);
  \item bài toán con 1;
  \item bài toán con 2.
\end{enumerate}
Dữ liệu:
\[
  1<n,m,q,\Sigma<100000.
\]
Giới hạn thời gian là \(2\) giây.

Trong bài này, ngoài thao tác loại 2, các phép tính khác đã được nêu ở trên. Với
loại 2, ý tưởng đơn giản là duy trì phủ \(S'\) của xâu \(a[L:R]\) rồi tính trên
đó. Vì \(a[L:R]\) là xâu con của \(a\), bỏ hai phần tử đầu và cuối có thể bị cắt
ra thì phần còn lại của \(S'\) là một dãy con liên tiếp của phủ \(S\). Do đó với
loại 2 chỉ cần xử lý riêng hai phần tử đầu cuối, còn phần giữa lấy trực tiếp từ
\(S\) bằng cấu trúc dữ liệu. Nhờ vậy có thể dựng \(S'\) trong
\[
  O(\log n+\log m)
\]
cho mỗi truy vấn. Nếu đồng thời duy trì các giá trị \(w_i\), có thể tính ngay
đáp án từ \(S'\). Tổng độ phức tạp vẫn là
\[
  O((n+m+q)\log m+q\log n).
\]

Bài này còn có một phần điểm trong đó xâu mẫu là ngẫu nhiên. Khi \(b\) ngẫu
nhiên, chiều sâu của KMP automaton dựng trên \(b\) là \(O(\log m)\). Vì thế ở
dữ liệu này không cần dùng Border Tree; có thể dùng trực tiếp KMP automaton thay
thế. Độ phức tạp tiệm cận không giảm, nhưng độ khó cài đặt giảm đáng kể.

Có thể tăng cường bài toán như sau. Cho một cây \(n\) đỉnh, mỗi đỉnh có một ký
tự. Với một đường đi trên cây, ghép ký tự các đỉnh theo thứ tự để được xâu
\(a\). Cho thêm xâu mẫu \(b\) độ dài \(m\). Mỗi thao tác đổi ký tự của một đỉnh
trên cây và hỏi \(F(a,b)\) cho một đường đi. Tăng cường hơn nữa, cây có thể trở
thành cây động.

Cách giải là dùng Link-Cut Tree để duy trì phủ \(S\). Trong mỗi splay, duy trì
phủ \(S'\) của xâu tạo bởi heavy path tương ứng. Mỗi thao tác \texttt{access}
ghép hoặc tách các splay, chỉ làm tái dựng hằng số phần tử \(v_i\) và \(w_i\).
Vì vậy bài toán trên cây có thể giải trong
\[
  O((n+m)\log m+q\log n\log m).
\]

\subsection{Lời cảm ơn}

Xin cảm ơn Hiệp hội Máy tính Trung Quốc đã cung cấp nền tảng học tập và giao
lưu.

Xin cảm ơn các thầy Chen Heli, Dong Yehua, You Guanghui và Shao Hongxiang của
Trường Trung học số 1 Thiệu Hưng đã nhiều năm quan tâm và hướng dẫn tôi.

Xin cảm ơn các huấn luyện viên đội tuyển quốc gia Yu Linyun và Chen Xuji đã chỉ
dẫn.

Xin cảm ơn các anh Yu Yili, Dong Anhua và He Qizheng của Đại học Thanh Hoa đã
giúp đỡ tôi.

Xin cảm ơn các bạn Zhang Hengjie, Ren Zhizhou và Jia Yuekai của Trường Trung học
số 1 Thiệu Hưng đã giúp đỡ và gợi mở cho tôi.

Xin cảm ơn các bạn Yang Jiacheng, Guo Yu, Shao Jiechang, Weng Tiandong, Tao
Yuanzheng, Hong Huadun và các bạn khác ở Trường Trung học số 1 Thiệu Hưng đã
giúp đỡ và gợi mở cho tôi.

Xin cảm ơn bạn Jia Yuekai của Trường Trung học số 1 Thiệu Hưng đã đọc duyệt bài
viết này.

Xin cảm ơn các thầy cô và bạn học khác từng giúp đỡ, gợi ý cho tôi.

Xin cảm ơn cha mẹ đã quan tâm và chăm sóc tôi.

\subsection*{Tài liệu tham khảo của bài viết}

\begin{enumerate}[label={[\arabic*]},leftmargin=3em]
  \item Wikipedia, Suffix array.
  \item Zhu Zeyuan, \emph{Thuật toán khớp nhiều xâu và những gợi mở của nó}.
  \item Yang Yu, \emph{Một lớp ứng dụng của hashing trong thi tin học}.
  \item Luo Suiqian, \emph{Suffix array: công cụ mạnh để xử lý chuỗi}.
  \item Dong Huaxing, \emph{Bàn về ứng dụng trie trong thi tin học}.
  \item Chen Lijie, \emph{Suffix Automaton}.
  \item Wang Yuetong, Xu Duo and Xu Zihan, \emph{Suffix Cactus}.
  \item Amihood Amir, Gad M. Landau, Moshe Lewenstein and Dina Sokol,
  ``Dynamic Text and Static Pattern Matching''.
  \item Mokhtar S. Bazaraa, John J. Jarvis and Hanif D. Sherali,
  \emph{Linear Programming and Network Flows}, 4th ed., John Wiley \& Sons.
  \item Liu Rujia and Huang Liang, \emph{Nghệ thuật thuật toán và thi tin học},
  Tsinghua University Press.
  \item Liu Rujia, \emph{Nhập môn kinh điển về thi thuật toán}, Tsinghua
  University Press.
\end{enumerate}

\section{Suffix automaton và ứng dụng}

\begin{center}
\textbf{Zhang Tianyang}\\
Trường Trung học số 1 Trường Sa, Hồ Nam
\end{center}

\subsection*{Tóm tắt}

Suffix automaton là một công cụ xử lý xâu mới nổi trong OI, ngày càng được
nhiều người ra đề ưa chuộng. Bài viết này nhằm tổng kết các tính chất và một
số ứng dụng của suffix automaton, đồng thời thông qua một số ví dụ để nghiên
cứu sâu hơn các tính chất của nó.

\subsection{Định nghĩa và xây dựng suffix automaton}

\subsubsection{Định nghĩa suffix automaton}

Suffix automaton (SAM) của một xâu \(S\) là một automaton hữu hạn xác định
(DFA); nó có thể, và chỉ có thể, chấp nhận mọi hậu tố của \(S\), đồng thời có
số trạng thái và số chuyển nhỏ nhất.

Ta sẽ chứng minh bên dưới rằng số trạng thái và số chuyển của suffix automaton
của một xâu \(S\) đều là \(O(|S|)\).

\subsubsection{Cách xây dựng suffix automaton}

\paragraph{Một vài định nghĩa.}
Gọi xâu mẹ của suffix automaton là \(S\). Ký hiệu \(S[l,r]\) là xâu con gồm các
ký tự từ vị trí \(l\) đến vị trí \(r\) trong \(S\). Ký hiệu hậu tố bắt đầu tại
vị trí \(i\) là \(\mathrm{suf}_i\), và tiền tố kết thúc tại vị trí \(i\) là
\(\mathrm{pre}_i\).

Ký hiệu \(\mathrm{SAM}_{str}\) là trạng thái (hay nút) nhận được sau khi bắt đầu
từ trạng thái đầu và đọc xâu \(str\).

Với một xâu con \(str\) của \(S\), ký hiệu \(\mathrm{right}_{str}\) là tập các
vị trí đầu mút phải của mọi lần xuất hiện của \(str\) trong \(S\).

Nếu không nói khác, ta giả sử bảng chữ cái gồm mọi chữ cái thường. Kích thước
bảng chữ cái được xem là hằng số và không tính vào độ phức tạp.

\paragraph{Chứng minh độ phức tạp.}
Xét một xâu \(str\). Nếu \(str\) là một xâu con của \(S\), thì
\(\mathrm{SAM}_{str}\) phải là một trạng thái hợp lệ. Lý do là ta có thể thêm
một số ký tự vào sau \(str\) để biến nó thành một hậu tố của \(S\); hậu tố này
phải là một trạng thái chấp nhận được, nên \(\mathrm{SAM}_{str}\) cũng phải là
một trạng thái hợp lệ. Ngược lại, nếu \(str\) không phải xâu con của \(S\), thì
\(\mathrm{SAM}_{str}\) phải là trạng thái không hợp lệ (hay trạng thái rỗng),
vì dù thêm ký tự thế nào nó cũng không thể trở thành một hậu tố của \(S\).

Nói cách khác, với mỗi xâu con của \(S\), trong suffix automaton đều phải có
một trạng thái tương ứng. Tuy nhiên rõ ràng ta không thể dựng riêng một trạng
thái cho từng xâu con, vì số xâu con là \(O(|S|^2)\).

Xét một xâu con \(str\) của \(S\). Nếu \(\mathrm{right}_{str}\) và
\(\mathrm{right}_{a+str}\) (trong đó \(a\) là một xâu) hoàn toàn giống nhau, thì
ta có thể gộp chúng vào cùng một trạng thái. Từ hai xâu này, các ký tự có thể
thêm vào để thu được hậu tố là như nhau (hay nói khác đi, ngoài phần xâu \(a\)
ở phía trước thì giống nhau). Tương đương, từ các trạng thái của chúng, các
trạng thái chấp nhận có thể chuyển tới cũng giống nhau. Do đó hai xâu này có
bản chất như nhau trong suffix automaton và có thể gộp vào một trạng thái.

Tiếp theo xét hai xâu con \(A,B\) của \(S\). Nếu \(\mathrm{right}_A\) và
\(\mathrm{right}_B\) giao nhau, thì hiển nhiên một xâu là hậu tố của xâu còn
lại; giả sử \(A\) là hậu tố của \(B\), khi đó dễ thấy
\[
  \mathrm{right}_A \supset \mathrm{right}_B.
\]
Nghĩa là, với hai xâu con bất kỳ của \(S\), hai tập \(\mathrm{right}\) của
chúng hoặc rời nhau, hoặc một tập chứa tập kia. Ta định nghĩa trạng thái cha
của một trạng thái \(s\), ký hiệu \(\mathrm{fa}_s\), là trạng thái thỏa
\[
  \mathrm{right}_s \subset \mathrm{right}_{\mathrm{fa}_s}
\]
và \(|\mathrm{right}_{\mathrm{fa}_s}|\) nhỏ nhất. Khi đó mọi trạng thái tạo
thành một cấu trúc cây, gọi là cây \(\mathrm{parent}\).

Rõ ràng tập \(\mathrm{right}\) của trạng thái đầu chứa mọi số nguyên từ \(1\)
đến \(|S|\). Với mỗi nút lá, kích thước tập \(\mathrm{right}\) của nó là \(1\).
Do đó số nút lá là \(O(|S|)\). Mỗi nút không phải lá có ít nhất hai con; nếu chỉ
có một con thì có thể gộp nó với con đó. Vì thế số nút không phải lá nhiều nhất
cũng là \(O(|S|)\), và số trạng thái của suffix automaton là \(O(|S|)\).

Xét các chuyển. Vì số trạng thái là \(O(|S|)\), ta xét một đồ thị cây của
automaton bắt đầu từ trạng thái đầu; số cạnh trên cây hiển nhiên là
\(O(|S|)\). Vậy chỉ cần xét các cạnh không thuộc cây.

Xét một cạnh không thuộc cây \(u\to v\). Từ trạng thái đầu, đi theo cạnh cây
tới \(u\), rồi đi qua cạnh không thuộc cây này tới \(v\), sau đó tiếp tục đi
xuống thì chắc chắn tới được ít nhất một hậu tố. Nói cách khác, nếu mỗi hậu tố
phủ cạnh không thuộc cây đầu tiên mà nó đi qua, thì mọi cạnh không thuộc cây
đều được phủ. Vì vậy số cạnh không thuộc cây không vượt quá số hậu tố. Ta đã
chứng minh được số chuyển của suffix automaton là \(O(|S|)\).

\paragraph{Phương pháp xây dựng.}
Suffix automaton có một cách xây dựng rất đơn giản: phương pháp tăng dần.

Với mỗi trạng thái \(s\), ghi \(\mathrm{len}_s\) là độ dài xâu con dài nhất mà
nó đại diện.

Giả sử hiện tại ta đã có suffix automaton của \(|S|-1\) ký tự đầu, và trong
automaton hiện tại, xâu \(S[1,|S|-1]\) nằm ở trạng thái \(\mathrm{last}\). Bây
giờ thêm ký tự thứ \(|S|\), giả sử là \(c\). Ta tạo trạng thái mới \(np\); rõ
ràng \(\mathrm{len}_{np}=|S|\).

Sau đó xét các chuyển. Hiển nhiên ta cần thêm một chuyển
\(\mathrm{last}\to np\), và cũng cần thêm một chuyển \(\mathrm{fa}_{last}\to
np\), cứ như vậy cho đến khi gặp một trạng thái đã có chuyển bằng ký tự \(c\).
Giả sử trạng thái này là \(p\), và trạng thái sau khi đi bằng \(c\) là \(q\).

Lúc này \(\mathrm{right}_q\) sẽ có thêm một xâu: xâu có đầu mút phải là \(|S|\)
và độ dài dài nhất là \(\mathrm{len}_p+1\). Có hai trường hợp:
\begin{enumerate}
  \item \(\mathrm{len}_q=\mathrm{len}_p+1\). Khi đó mọi xâu do \(q\) đại diện
  vẫn có cùng tập \(\mathrm{right}\), nên chỉ cần đặt
  \(\mathrm{fa}_{np}=q\).
  \item \(\mathrm{len}_q>\mathrm{len}_p+1\). Trong các xâu do \(q\) đại diện,
  các xâu có độ dài không quá \(\mathrm{len}_p+1\) sẽ có thêm giá trị
  \(|S|\) trong tập \(\mathrm{right}\), còn các xâu dài hơn thì không. Để duy
  trì tính chất mọi xâu trong một trạng thái có cùng tập \(\mathrm{right}\),
  ta tạo một trạng thái mới \(nq\). Trạng thái \(nq\) đại diện cho mọi xâu do
  \(q\) đại diện trước đây có độ dài không quá \(\mathrm{len}_p+1\), nên
  \(\mathrm{len}_{nq}=\mathrm{len}_p+1\); các thuộc tính khác của \(nq\)
  (\(\mathrm{fa}\) và các chuyển) giống hệt \(q\). Đồng thời dễ thấy
  \(\mathrm{fa}_q=\mathrm{fa}_{np}=nq\).

  Sau đó ta lại bắt đầu từ \(p\). Trước đây chuyển bằng ký tự \(c\) của \(p\)
  tới \(q\); bây giờ nó phải chuyển tới \(nq\). Tương tự, nếu chuyển bằng ký tự
  \(c\) của \(\mathrm{fa}_p\) tới \(q\), thì nó cũng phải chuyển tới \(nq\),
  cứ như vậy cho đến khi gặp một điểm mà chuyển bằng ký tự \(c\) không tới
  \(q\).
\end{enumerate}

Đến đây, ta hoàn thành việc xây dựng suffix automaton.

\subsubsection{Một vài tính chất cơ bản của suffix automaton}

Các tính chất cơ bản đã được nhắc tới ở trên, tổng kết như sau:

\paragraph{Tính chất 1.}
Các độ dài của những xâu mà mỗi trạng thái \(s\) đại diện tạo thành khoảng
\[
  (\mathrm{len}_{\mathrm{fa}_s},\ \mathrm{len}_s].
\]

\paragraph{Tính chất 2.}
Mọi xâu mà một trạng thái \(s\) đại diện có cùng số lần xuất hiện trong xâu gốc
và cùng các vị trí đầu mút phải của mỗi lần xuất hiện.

\paragraph{Tính chất 3.}
Trong cây \(\mathrm{parent}\), tập \(\mathrm{right}\) của mỗi trạng thái là tập
con của tập \(\mathrm{right}\) của trạng thái cha.

\subsubsection{Cách tính tập \texorpdfstring{\(\mathrm{right}\)}{right}}

Trước hết, thêm \(i\) vào tập \(\mathrm{right}\) của trạng thái chứa
\(\mathrm{pre}_i\).

Sau đó, theo thứ tự độ sâu giảm dần trong cây \(\mathrm{parent}\), lần lượt gộp
tập \(\mathrm{right}\) của mỗi trạng thái vào tập \(\mathrm{right}\) của trạng
thái cha.

Như vậy có thể tính được tập \(\mathrm{right}\) của mỗi trạng thái, nhưng làm
trực tiếp tốn \(O(|S|^2)\).

Tùy bài toán cụ thể, ta có thể chỉ cần kích thước, giá trị lớn nhất, hay một số
đại lượng khác của tập \(\mathrm{right}\); các đại lượng này có thể tính trong
\(O(|S|)\). Nếu thật sự cần tập \(\mathrm{right}\) của từng trạng thái, có thể
dùng cây cân bằng để duy trì, khi gộp dùng heuristic merging,\footnote{Vấn đề
heuristic merging trên cây cân bằng không liên quan trực tiếp tới bài viết này
nên không bàn thêm; độc giả quan tâm có thể xem lời giải bài \emph{Cây non và
tập hợp}.} đạt độ phức tạp \(O(|S|\log |S|)\). Nếu cần online, có thể dùng cây
cân bằng persistent.

\subsubsection{Dùng suffix automaton để tìm suffix tree và suffix array}

Ngoài suffix automaton, suffix tree và suffix array cũng là các cấu trúc dữ
liệu hậu tố thường dùng. Tuy nhiên việc xây dựng chúng thường không tiện:
xây suffix tree tuyến tính có thể nói là khá rắc rối, còn xây suffix array
tuyến tính có hằng số tương đối lớn. Vì suffix automaton có hằng số nhỏ và cách
xây dựng khá ngắn gọn, ta có thể dùng nó để tìm suffix tree và suffix array.

\paragraph{Tính chất 4.}
Cây \(\mathrm{parent}\) của suffix automaton chính là cây tiền tố ngược của xâu
gốc.\footnote{Thực chất chính là suffix tree của xâu đảo.}

Trước hết, cây tiền tố ngược được định nghĩa như sau: đưa xâu đảo của mỗi tiền
tố vào một trie, rồi gộp các dây không phân nhánh giống như trong suffix tree.

Tính chất này dễ nhận ra. Xét trạng thái của một tiền tố trên suffix automaton.
Ta liên tục đi theo con trỏ \(\mathrm{fa}\); mỗi lần, xâu hiện tại trở thành
một hậu tố của xâu trước đó, cho tới khi thành xâu rỗng. Nếu nhìn ngược quá
trình này, đó chính là đi từ trên xuống dưới trong cây tiền tố ngược.

Vậy nếu ta xây suffix automaton của xâu đảo của xâu ban đầu, thì cây
\(\mathrm{parent}\) của nó chính là suffix tree của xâu ban đầu.

Để khôi phục suffix tree, ta có thể tìm một giá trị bất kỳ trong tập
\(\mathrm{right}\) của mỗi trạng thái trên suffix automaton, chẳng hạn giá trị
lớn nhất. Sau đó dễ dàng xác định xâu nằm trên cạnh nối mỗi nút với cha của nó
trong suffix tree.

Cuối cùng, chỉ cần DFS suffix tree một lần là có thể thu được suffix array.

\subsection{Ứng dụng của suffix automaton}

\subsubsection{Một cách diễn giải}

Khi nói ``đưa một xâu chạy trên suffix automaton'', ta có thể liên tưởng tới
cách chạy KMP và AC automaton: bắt đầu từ trạng thái đầu; nếu tồn tại chuyển
tương ứng thì đi theo chuyển đó, nếu không thì nhảy ngược theo con trỏ
\(\mathrm{fa}\), cho tới khi tồn tại chuyển tương ứng hoặc đã nhảy ra khỏi
suffix automaton.

\subsubsection{Một vài bài toán kinh điển}

Trước hết ta thảo luận lời giải của một vài bài toán kinh điển.

\paragraph{Xâu con chung dài nhất.}
Ta xây suffix automaton cho một trong hai xâu. Đưa xâu còn lại chạy trên suffix
automaton và luôn duy trì độ dài xâu con hiện tại.

Với xâu con chung dài nhất của nhiều xâu (nhiều hơn \(2\)), ta xây suffix
automaton cho một xâu, rồi lần lượt đưa các xâu còn lại chạy trên automaton.
Với mỗi trạng thái, duy trì độ dài khớp dài nhất của trạng thái đó đối với từng
xâu. Sau đó, với mỗi trạng thái lấy \(\min\) của các độ dài khớp dài nhất trên
mọi xâu, rồi lấy \(\max\) trên mọi trạng thái.

\paragraph{Xâu con thứ \(k\) theo thứ tự từ điển.}
Ta topo một lượt suffix automaton để tính từ mỗi điểm có thể đi tới bao nhiêu
xâu con. Sau đó DFS từ trạng thái đầu: nếu số xâu con mà trạng thái hiện tại có
thể đi tới không nhỏ hơn \(k\) thì tiếp tục DFS; nếu không, trừ \(k\) đi số xâu
con đó rồi quay lui.

Nếu cần tìm xâu con thứ \(k\) khác nhau thì không cần kích thước tập
\(\mathrm{right}\); nếu tính cả số lần xuất hiện thì cần kích thước
\(\mathrm{right}\) của mỗi điểm.

\paragraph{Hậu tố nhỏ nhất theo thứ tự từ điển (biểu diễn vòng nhỏ nhất).}
Sao chép xâu gốc một lần và nối vào phía sau, rồi xây suffix automaton.

Bắt đầu từ trạng thái đầu, mỗi lần đi theo chuyển nhỏ nhất theo thứ tự từ điển;
sau khi đi \(|S|\) lần, xâu nhận được chính là biểu diễn vòng nhỏ nhất.

Nếu cần hậu tố nhỏ nhất, ta thêm vào sau xâu gốc một ký tự kết thúc nhỏ hơn mọi
ký tự trong bảng chữ cái, rồi sao chép xâu một lần nữa là được.

Tiếp theo ta dùng một số ví dụ đơn giản để thảo luận các ứng dụng cơ bản của
suffix automaton.

\paragraph{Ví dụ 1: \emph{Strings}.}
\emph{Nguồn bài: Adera 1 Cup, bài mô phỏng trại đông.}

\emph{Tóm tắt đề.}
Cho \(n\) xâu, hỏi với mỗi xâu có bao nhiêu xâu con không rỗng là xâu con của
ít nhất \(k\) trong \(n\) xâu.
\[
  1\le n,k\le 10^5,\qquad \sum |S_i|\le 10^5.
\]

\emph{Phân tích.}
Trước hết nối \(n\) xâu lại với nhau, giữa các xâu dùng một ký tự không nằm
trong bảng chữ cái gốc để phân tách. Sau đó xây suffix automaton của xâu nối
này. Với mỗi nút trong suffix automaton, ta cần tính nó là xâu con của bao
nhiêu trong \(n\) xâu ban đầu.

Ý tưởng cơ bản là đưa từng xâu chạy trên suffix automaton. Với mỗi nút đi tới,
tăng số lần xuất hiện của mọi nút trên đường đi theo con trỏ \(\mathrm{fa}\)
lên gốc thêm \(1\). Nhưng làm vậy sẽ gây trùng lặp. Ta có thể ghi lại ở mỗi
trạng thái xâu cuối cùng đã đi tới nó; khi tới một điểm, chỉ cần đi ngược lên
tới điểm đầu tiên mà xâu hiện tại đã từng đi tới là đủ. Nếu làm thô bạo, độ
phức tạp là \(O(n\sqrt n)\).\footnote{Phải có xâu rất đặc biệt mới đạt tới độ
phức tạp này, và hằng số rất nhỏ.} Dùng heavy-light decomposition có thể đạt
\(O(n\log^2 n)\).

Sau đó chỉ cần quy hoạch một lượt để tính trên đường từ mỗi nút theo
\(\mathrm{fa}\) lên gốc có bao nhiêu xâu xuất hiện ít nhất \(k\) lần. Cuối cùng
đưa từng xâu chạy trên suffix automaton, cộng giá trị của mỗi nút mà nó đi tới
là được.

\paragraph{Ví dụ 2: \emph{Palindrome}.}
\emph{Nguồn bài: APIO 2014.}

\emph{Tóm tắt đề.}
Cho một xâu độ dài \(n\), tìm giá trị lớn nhất của số lần xuất hiện nhân với độ
dài trên mọi xâu con palindrome của nó.
\[
  1\le n\le 3\times 10^5.
\]

\emph{Phân tích.}
Xây suffix automaton của xâu gốc và tính giá trị lớn nhất
\(\mathrm{rmax}\) trong tập \(\mathrm{right}\) của mỗi nút.

Sau đó đưa xâu đảo chạy trên suffix automaton. Nếu xâu khớp hiện tại trong xâu
đảo, ký hiệu \([l,r]\), phủ \(\mathrm{rmax}\) của nút hiện tại, thì
\([l,\mathrm{rmax}]\) là một palindrome.\footnote{Ở đây chỉ vị trí trong xâu
gốc.}

Chi tiết xem tài liệu tham khảo [4].

\paragraph{Ví dụ 3: Nhận diện xâu con.}

\emph{Tóm tắt đề.}
Cho một xâu độ dài \(n\). Định nghĩa xâu con nhận diện của vị trí \(i\) là một
xâu con chứa vị trí này và chỉ xuất hiện một lần trong xâu gốc. Hãy tìm độ dài
xâu con nhận diện ngắn nhất cho mỗi vị trí.
\[
  1\le n\le 10^5.
\]

\emph{Phân tích.}
Hiển nhiên mọi xâu con nhận diện đều nằm ở những nút có kích thước tập
\(\mathrm{right}\) bằng \(1\) trong suffix automaton. Vì thế trước hết ta tìm
tất cả các nút như vậy. Với mỗi nút có kích thước tập bằng \(1\), ta dễ dàng
biết đầu mút phải duy nhất của lần xuất hiện.

Nếu một xâu xuất hiện đúng một lần, thì mở rộng nó sang trái thêm một đoạn vẫn
xuất hiện đúng một lần. Do đó, với mỗi nút có kích thước tập \(\mathrm{right}\)
bằng \(1\), ta tính đầu mút phải này cần mở rộng sang trái ít nhất bao xa để
vẫn có số lần xuất hiện bằng \(1\). Khi đó mỗi tập \(\mathrm{right}\) tương ứng
với một đoạn và một giá trị lấy \(\min\), cùng với một tiền tố và một cấp số
cộng có công sai \(-1\) lấy \(\min\). Việc này có thể thực hiện bằng cách sắp
xếp rồi mô phỏng đơn giản.

Độ phức tạp là \(O(n\log n)\).

\paragraph{Ví dụ 4: \emph{Difference}.}
\emph{Nguồn bài: AHOI 2013.}

\emph{Tóm tắt đề.}
Cho một xâu độ dài \(n\), tính tổng độ dài LCP của mọi cặp hậu tố của nó.
\[
  1\le n\le 5\times 10^5.
\]

\emph{Phân tích.}
Trước hết đảo xâu này lại. Khi đó bài toán trở thành tính tổng độ dài hậu tố
chung dài nhất của mọi cặp tiền tố.\footnote{Ở đây đã trình bày đề bài sau khi
biến đổi đơn giản từ đề gốc.}

\paragraph{Tính chất 5.}
Hậu tố chung dài nhất của hai xâu nằm ở trạng thái LCA của hai trạng thái tương
ứng với hai xâu đó trên cây \(\mathrm{parent}\).

Lý do là mọi tổ tiên của trạng thái tương ứng với một xâu đều là hậu tố của nó,
và độ sâu càng lớn thì độ dài càng lớn.

Vì vậy, ta tô đen các nút chứa từng tiền tố. Bài toán trở thành: mỗi nút là LCA
của bao nhiêu cặp nút đen. Đây là một bài toán đơn giản; chỉ cần quy hoạch từ
dưới lên trên trong cây \(\mathrm{parent}\).

Suffix automaton cũng có thể kết hợp với các cấu trúc dữ liệu và công cụ xử lý
xâu khác để giải một số bài toán khó hơn.

\paragraph{Ví dụ 5: \emph{Jeweler}.}
\emph{Nguồn bài: CTSC 2010.}

\emph{Tóm tắt đề.}
Cho một cây gồm \(n\) đỉnh, mỗi đỉnh có một ký tự. Cho thêm một xâu \(S\) độ dài
\(m\). Với mỗi cặp đỉnh, các đỉnh trên đường đi giữa chúng tạo thành một xâu;
tính tổng số lần xuất hiện trong \(S\) của tất cả các xâu như vậy.
\[
  1\le n,m\le 5\times 10^4.
\]

\emph{Phân tích.}
Xét dùng centroid decomposition. Vì \(n,m\) cùng bậc, khi tính độ phức tạp ta
thống nhất dùng \(n\).
\begin{enumerate}
  \item Nếu kích thước khối phân rã nhỏ hơn \(\sqrt n\), ta DFS trực tiếp mọi
  đường đi và thống kê số lần xuất hiện trong suffix automaton của \(S\). Vì
  các khối này rời nhau, chi phí tính một khối là \(O(\mathrm{size}^2)\), nên
  tổng độ phức tạp nhiều nhất là \(O(n\sqrt n)\).

  \item Nếu kích thước khối phân rã lớn hơn \(\sqrt n\), xét cách tính các
  đường đi qua trọng tâm của khối hiện tại; các đường đi khác được xử lý đệ quy
  bằng phân rã.
\end{enumerate}

Xét các vị trí xuất hiện trong \(S\) của ký tự \(c\) ở trọng tâm \(x\). Nếu một
đường đi có dạng \(a\to x\to b\), thì tập \(\mathrm{right}\) của đoạn
\(a\to x\) trong \(S\) chắc chắn là tập con của các vị trí xuất hiện của \(c\)
trong \(S\). Tương tự, nếu đảo đoạn \(x\to b\), thì tập \(\mathrm{right}\) của
nó trong xâu đảo của \(S\) cũng chắc chắn là tập con của các vị trí xuất hiện
của \(c\) trong \(S\).

Vậy ta bắt đầu DFS khối phân rã từ \(x\). Mỗi lần, duy trì vị trí của xâu hiện
tại trên suffix tree của xâu gốc và của xâu đảo. Sau đó ta đẩy thông tin trên
hai suffix tree một lượt từ trên xuống dưới để tính số lượng khớp của mỗi hậu
tố, tức mỗi vị trí. Cuối cùng nhân số lượng khớp ở hai vị trí tương ứng trên
hai suffix tree, ta thu được tổng số lần xuất hiện trong xâu gốc của các đường
đi qua trọng tâm.

Chú ý cách làm này đếm thừa trường hợp \(a,b\) nằm trong cùng một cây con của
trọng tâm; vì vậy với từng cây con của trọng tâm, ta dùng cùng phương pháp tính
riêng một lượt rồi trừ đi.

Chi phí tính một khối phân rã là \(O(\mathrm{size}+n)\). Số khối phân rã có kích
thước lớn hơn \(\sqrt n\) nhiều nhất là \(O(\sqrt n)\),\footnote{Ý tưởng chứng
minh: sau mỗi lần phân rã, kích thước cây con giảm ít nhất một nửa; sau \(k\)
lần phân rã, khối lớn nhất không vượt quá \(n/2^k\) và số khối là \(2^k\). Đặt
khối lớn nhất không vượt quá \(\sqrt n\) là thu được kết luận.} nên độ phức tạp
là \(O(n\sqrt n)\).

Tóm lại, ta thu được một thuật toán tốt với độ phức tạp \(O(n\sqrt n)\).

\paragraph{Ví dụ 6: \emph{str}.}
\emph{Nguồn bài: Feyat Cup 1.5; tác giả đề: Huang Zhixiang.}

\emph{Tóm tắt đề.}
Cho hai xâu có độ dài lần lượt là \(n,m\). Định nghĩa hai xâu là khớp nếu chúng
có nhiều nhất một vị trí khác nhau. Hãy tìm xâu con chung dài nhất của hai xâu
theo định nghĩa khớp này.
\[
  1\le n,m\le 10^5.
\]

\emph{Phân tích.}
Xét xâu cuối cùng có thể khớp được: ở giữa nó có một vị trí không khớp, còn hai
phía trái và phải của vị trí đó khớp tương ứng. Nếu đã biết xâu phía trái, ta
dễ biết mọi vị trí xuất hiện của nó trong hai xâu, rồi lấy LCP\footnote{Longest
common prefix.} của các xâu phía phải tương ứng theo từng cặp là được.

Ta nối hai xâu lại, ở giữa thêm một ký tự không thuộc bảng chữ cái gốc, rồi xây
suffix automaton của xâu này. Xét một nút trong suffix automaton: trong tập
\(\mathrm{right}\) của nó, một phần xuất hiện bên trong xâu thứ nhất, phần còn
lại xuất hiện bên trong xâu thứ hai. Ví dụ có một giá trị \(\mathrm{right}\)
là \(a\), nằm trong xâu thứ nhất, và một giá trị \(\mathrm{right}\) khác là
\(b\), nằm trong xâu thứ hai. Khi đó LCP của \(a+2\) và \(b+2\) chính là độ dài
khớp dài nhất tương ứng. Nếu ta tính được LCP tương ứng của mọi cặp \((a,b)\)
như vậy, lấy giá trị lớn nhất cộng với \(\mathrm{len}\) của nút hiện tại, thì
đó là đáp án của nút này. Lấy lớn nhất trên mọi nút là đáp án cuối cùng.

Tuy nhiên tính LCP cho mọi cặp \((a,b)\) chắc chắn không đủ nhanh. Ta xét thứ tự
mọi hậu tố. Với một nút, nếu trộn mọi \(a\) và \(b\) rồi sắp theo thứ tự hậu tố
tương ứng, thì ta chỉ cần tính LCP của các cặp kề nhau sau khi sắp xếp mà xuất
hiện trong hai xâu khác nhau. Với bài toán này, ta xét các nút theo thứ tự từ
dưới lên trên trên cây \(\mathrm{parent}\), dùng cây cân bằng để duy trì toàn
bộ dãy. Khi gộp cây cân bằng, duy trì thêm thông tin cần thiết, ta đạt độ phức
tạp
\[
  O((n+m)\log(n+m)).
\]

\subsection{Suffix automaton của cây chữ cái}

Ta có thể mở rộng thuật toán KMP lên cây chữ cái để tạo thành AC automaton.
Tương tự, ta cũng có thể mở rộng suffix automaton lên cây chữ cái.

Trước hết xem một ví dụ.

\paragraph{Ví dụ 7: Xâu của pty.}
\emph{Tác giả đề: Peng Tianyi.}

\emph{Tóm tắt đề.}
Cho một cây có gốc gồm \(n\) nút, mỗi cạnh có một ký tự. Định nghĩa một đường
đi là bắt đầu từ một nút nào đó, đi xuống tới một nút nào đó; các ký tự trên
cạnh tạo thành một xâu. Hai xâu khớp nếu chúng hoàn toàn giống nhau. Cho thêm
một xâu độ dài \(m\), hỏi có bao nhiêu cặp khớp giữa xâu con của nó và đường đi
trên cây.
\[
  1\le n\le 8\times 10^5,\qquad 1\le m\le 8\times 10^6.
\]

\emph{Phân tích.}
Cách cơ bản là xây suffix automaton cho xâu và tính kích thước tập
\(\mathrm{right}\), rồi DFS cây chữ cái.

Nhưng trong bài này, vì xâu quá dài, xây suffix automaton cho xâu không chấp
nhận được về bộ nhớ.\footnote{Có lẽ cách lưu cạnh bằng hash vẫn dùng được.}
Cần tìm hướng khác.

Xét xây suffix automaton cho cây chữ cái đã cho. Khi chèn một nút, ta dùng trạng
thái của tiền tố của cha nó trong suffix automaton làm trạng thái
\(\mathrm{last}\) để chèn.\footnote{Tiền tố ở đây là đường đi từ gốc tới nút
đó.} Nhưng có một vấn đề: một nút có thể có hai con mà ký tự trên cạnh nối tới
chúng giống nhau.

Cách xử lý thực ra rất đơn giản: gộp các nút con có cùng ký tự dưới cùng một
nút; kích thước \(\mathrm{right}\) ban đầu của nút sau khi gộp là số nút được
gộp.

Cuối cùng, đưa xâu đã cho chạy trên suffix automaton và thống kê đáp án.

Xem thêm một ví dụ khác.

\paragraph{Ví dụ 8: \emph{Vùng đất huyễn tưởng được chư thần ưu ái}.}
\emph{Nguồn bài: ZJOI 2015; tác giả đề: Chen Lijie.}

\emph{Tóm tắt đề.}
Cho một cây gồm \(n\) nút, mỗi nút có một ký tự. Định nghĩa một đường đi là xâu
tạo bởi các ký tự trên các nút giữa hai điểm nào đó. Hỏi trên cây có bao nhiêu
đường đi đôi một khác nhau.
\[
  1\le n\le 10^5,
\]
bảng chữ cái có kích thước \(10\), và cây có nhiều nhất \(20\) nút lá.

\emph{Phân tích.}
Chú ý đặc điểm của đề: số nút lá rất ít. Vì vậy ta lần lượt lấy mỗi nút lá làm
gốc, rồi hợp nhất các cây thu được để tạo thành một cây chữ cái.

Bài toán tiếp theo là trên cây chữ cái này có bao nhiêu đường đi từ trên xuống
dưới khác nhau. Ta xây suffix automaton cho nó; với mỗi nút, cộng
\[
  \mathrm{len}-\mathrm{len}_{\mathrm{fa}}
\]
vào đáp án.

\subsection{Tổng kết}

Là một công cụ xử lý xâu mới nổi trong OI, suffix automaton có ưu điểm là chức
năng toàn diện, mã nguồn ngắn gọn, độ phức tạp thấp và hằng số nhỏ. Tương ứng,
trong quá trình ứng dụng, nó đòi hỏi ta phải suy nghĩ và nghiên cứu nhiều hơn
để hiểu được vẻ đẹp của suffix automaton.

\subsection{Lời cảm ơn}

\begin{itemize}
  \item Xin cảm ơn CCF đã cung cấp nền tảng học tập và giao lưu.
  \item Xin cảm ơn Chen Lijie đã giới thiệu suffix automaton.
  \item Xin cảm ơn bạn Shi Wenbin đã dạy tôi suffix automaton.
  \item Xin cảm ơn các bạn Chen Xiaobo và Lu Kaifeng đã giúp đỡ trong quá trình
  viết luận văn.
  \item Xin cảm ơn thầy huấn luyện Zhou Zusong đã hỗ trợ.
\end{itemize}

\subsection*{Tài liệu tham khảo của bài viết}

\begin{enumerate}[label={[\arabic*]},leftmargin=3em]
  \item Chen Lijie, \emph{Suffix Automaton}, trao đổi học viên trại đông 2012.
  \item Fan Haoqiang, \emph{Suffix automaton và xây dựng suffix tree tuyến tính}.
  \item WRIA, \emph{Lời giải mới cho CTSC 2010 Jeweler}, bài tập đội tuyển quốc
  gia 2013.
  \item Zhang Tianyang, \emph{Lời giải APIO 2014 Palindrome}, bài tập đội tuyển
  quốc gia 2015.
  \item Chen Lijie, \emph{Lời giải ZJOI 2015 Day 1}.
  \item \#22334, \emph{Lời giải Feyat Cup 1.5}.
\end{enumerate}

\section{Phép toán trên hàm sinh và bài toán đếm tổ hợp}

\begin{center}
\textbf{Jin Ce}\\
Trường Học Quân Hàng Châu
\end{center}

\subsection*{Tóm tắt}

Bài viết giới thiệu một số thuật toán hiệu quả để xử lý chuỗi lũy thừa hình
thức, rồi áp dụng chúng vào các phép toán trên hàm sinh, từ đó giải một loạt
bài toán đếm tổ hợp.

\subsection{Dẫn nhập}

Bài toán đếm tổ hợp là một lớp bài toán thường gặp trong thi tin học, và hàm
sinh thường là một công cụ quan trọng để xử lý lớp bài toán này. Những năm gần
đây, trong các kỳ thi xuất hiện một loại bài đếm không chỉ yêu cầu thí sinh
phân tích và suy diễn hàm sinh theo đề bài, mà còn cần dùng thuật toán hiệu quả
để hoàn thành nhiều phép toán đa thức khác nhau, nhờ đó tối ưu độ phức tạp thời
gian. Bài viết này phân tích và tổng kết thêm về loại bài toán đó.

Mục 2 và mục 3 nhắc lại một số kiến thức cơ bản cần dùng. Trong đó mục 2 nêu
một vài thuật toán nhân đa thức quen thuộc và các điểm cần chú ý khi cài đặt;
mục 3 đưa vào khái niệm hàm sinh của đối tượng tổ hợp, đồng thời phân tích ý
nghĩa tổ hợp của phép cộng và phép nhân hàm sinh.

Mục 4 giới thiệu phương pháp Newton để tìm nghịch đảo nhân của chuỗi lũy thừa
hình thức; đây là cơ sở cho nhiều thuật toán phía sau. Các ví dụ ở mục 5 áp
dụng đơn giản thuật toán này.

Mục 6 giới thiệu thuật toán tính logarit và hàm mũ của chuỗi lũy thừa hình
thức. Mục 7 và mục 8 phân tích cách đếm hai mô hình tổ hợp thường gặp là tập
hợp và vòng, đồng thời áp dụng thuật toán ở mục 6. Mục 9 giới thiệu ngắn gọn
các thuật toán và định lý liên quan tới phép hợp thành. Mục 10 trình bày kỹ
thuật dùng hàm sinh hai biến.

\subsection{Đa thức và chuỗi lũy thừa hình thức}

\subsubsection{Đa thức}

Đa thức là một khái niệm toán học quen thuộc. Một đa thức theo biến \(x\) có
thể viết thành
\[
  A(x)=\sum_{i=0}^{n-1} a_i x^i. \tag{2.1}
\]
Các hệ số thuộc một vành \(R\), và toàn bộ các đa thức như vậy tạo thành vành
đa thức \(R[x]\).\footnote{Ở đây thường hiểu là vành giao hoán, chẳng hạn
trường số phức \(\mathbb C\), trường số thực \(\mathbb R\), vành số nguyên
\(\mathbb Z\), hay vành lớp thặng dư \(\mathbb Z/m\mathbb Z\).}

Bậc của đa thức khác không \(A(x)\) được định nghĩa là bậc của hạng tử khác
không cao nhất, ký hiệu \(\deg A(x)\).

\subsubsection{Các phép toán cơ bản trên đa thức}

Giả sử bậc lớn nhất của các đa thức tham gia phép toán là \(n\). Khi đó phép
cộng và phép trừ đa thức hiển nhiên có thể tính trong \(O(n)\) thời gian.

Điều ta quan tâm hơn là tích của hai đa thức. Cách tính thô cần \(O(n^2)\) thời
gian, chưa đủ tốt.

Một hướng tối ưu là phép nhân chia để trị, hay Karatsuba. Nguyên lý của nó là
dùng
\[
\begin{aligned}
  (Ax^m+B)(Cx^m+D)
  &= ACx^{2m}\\
  &\quad+\bigl((A+B)(C+D)-AC-BD\bigr)x^m+BD.
\end{aligned}
\]
Vì thế chỉ cần ba phép nhân kích thước một nửa, và có truy hồi
\[
  T(n)=3T(n/2)+O(n)=O(n^{\log_2 3}).
\]
Nhược điểm của phép nhân chia để trị là độ phức tạp vẫn còn khá cao, nhưng nó
không dùng phép chia nên không đặt yêu cầu đặc biệt lên vành \(R\).

Ngoài ra, khi phép toán được thực hiện theo modulo \(2\), ta có thể dùng phép
toán bit để tăng tốc, làm hằng số giảm khoảng \(32\) lần.

Cách khác là dùng FFT.\footnote{\url{http://en.wikipedia.org/wiki/Discrete\_Fourier\_transform}}
FFT lợi dụng tính chất của căn đơn vị để chuyển nhanh giữa biểu diễn hệ số và
biểu diễn giá trị điểm của đa thức. Độ phức tạp thời gian là \(O(n\log n)\).

Để dùng FFT, vành cần có căn đơn vị bậc \(2^k\) với \(2^k>2n\), đồng thời \(2\)
cần có nghịch đảo nhân. Khi hệ số nằm trong trường số phức, căn đơn vị luôn tồn
tại, nhưng khi tính toán dễ gặp lỗi độ chính xác.

Cần chú ý rằng các bài đếm trong thi tin học thường yêu cầu in đáp án sau khi
lấy modulo một số nguyên tố lớn \(p\), chẳng hạn \(10^9+7\), hoặc
\(998244353=7\times 17\times 2^{23}+1\). Cách này có các lợi ích: thời gian cho
mỗi phép toán số học có thể coi là \(O(1)\), không có vấn đề sai số, và trong
phần lớn tình huống có thể hỗ trợ phép chia, miễn là trong phạm vi quy mô bài
toán, số chia nhỏ hơn \(p\) và có nghịch đảo nhân. Vì vậy bài viết này mặc định
mọi phép toán đều thực hiện trong \(\mathbb Z_p\).

Khi làm FFT theo modulo \(p\), nếu \(2^k\mid \varphi(p)=p-1\), ta có thể lấy
một căn nguyên thủy \(g\) của \(p\) rồi dùng \(g^{\varphi(p)/2^k}\) làm căn đơn
vị. Nếu không, có thể xem hệ số như phần tử của \(\mathbb Z\), nhân xong rồi
lấy modulo \(p\). Khi đó hệ số của tích không vượt quá cỡ \(n p^2\); chỉ cần
chọn vài số nguyên tố lớn tiện cho FFT, tính riêng từng modulo, rồi dùng định
lý phần dư Trung Hoa để khôi phục hệ số.

\subsubsection{Chuỗi lũy thừa hình thức}

Một đa thức chỉ có hữu hạn hạng tử khác không. Nếu bỏ hạn chế này, ta thu được
chuỗi lũy thừa hình thức
\[
  A(x)=\sum_{i\ge 0} a_i x^i. \tag{2.2}
\]
Các chuỗi này tạo thành vành chuỗi lũy thừa hình thức \(R[[x]]\).

Trong định nghĩa này, \(x\) chỉ là một ký hiệu, không cần thay một giá trị cụ
thể vào để tính. Vì thế ta không phải xét các vấn đề hội tụ hay phân kỳ của
chuỗi.

Ta dùng \([x^n]A(x)\) để chỉ hệ số của hạng tử bậc \(n\) trong \(A(x)\).

Phép cộng, trừ và nhân của chuỗi lũy thừa hình thức được định nghĩa tương tự
đa thức. Với
\[
  A(x)=\sum_{i\ge 0} a_i x^i,\qquad
  B(x)=\sum_{i\ge 0} b_i x^i, \tag{2.3}
\]
ta có
\[
  A(x)\pm B(x)=\sum_{i\ge 0}(a_i\pm b_i)x^i, \tag{2.4}
\]
\[
  A(x)B(x)=\sum_{k\ge 0}\left(\sum_{i+j=k}a_i b_j\right)x^k. \tag{2.5}
\]

Khi tính toán thực tế, ta thường chỉ cần giữ các hạng tử bậc không quá \(n-1\)
và bỏ các hạng tử dư, tức tính theo modulo \(x^n\). Vì vậy cộng và trừ có độ
phức tạp \(O(n)\), còn nhân có thể đạt \(O(n\log n)\).

\subsection{Bài toán đếm tổ hợp}

\subsubsection{Đối tượng tổ hợp}

Bài toán đếm tổ hợp là một lớp bài toán thường gặp. Thông thường đề bài định
nghĩa một lớp đối tượng tổ hợp \(\mathcal A\), có thể là tập các cây, đồ thị,
xâu, v.v. thỏa một tính chất nào đó. Mỗi đối tượng \(a\in\mathcal A\) có một
kích thước \(\mathrm{size}(a)\le N\), chẳng hạn số nút hay độ dài dãy. Với một
\(n\) cố định, ta cần đếm số đối tượng \(a\in\mathcal A\) thỏa
\(\mathrm{size}(a)=n\).

Tùy yêu cầu đề bài, đối tượng tổ hợp có thể chia thành hai loại: không gắn nhãn
và có gắn nhãn. Lấy đồ thị vô hướng làm ví dụ: trong đồ thị có nhãn trên \(n\)
đỉnh, mỗi đỉnh được gán một nhãn duy nhất trong \(1,2,\ldots,n\); còn trong đồ
thị không nhãn, các đỉnh không phân biệt vai trò. Khi \(n=3\), số đồ thị đơn vô
hướng không nhãn là \(4\), còn số đồ thị đơn vô hướng có nhãn là \(8\).

\subsubsection{Hàm sinh thường}

Hàm sinh thường (ordinary generating function, OGF) của dãy
\(A_0,A_1,\ldots\) là
\[
  A(x)=\sum_{i\ge 0} A_i x^i. \tag{3.1}
\]
Nếu \(\mathcal A\) là một lớp đối tượng không nhãn, thì OGF của \(\mathcal A\)
được định nghĩa là OGF của dãy \(A_0,A_1,\ldots\), trong đó \(A_n\) là số đối
tượng \(a\in\mathcal A\) thỏa \(\mathrm{size}(a)=n\).

Với hai lớp đối tượng không nhãn \(\mathcal A,\mathcal B\), định nghĩa lớp đối
tượng mới \(\mathcal C=\mathcal A\cup\mathcal B\). Nếu \(\mathcal A\) và
\(\mathcal B\) rời nhau thì hàm sinh của \(\mathcal C\) là
\[
  C(x)=A(x)+B(x). \tag{3.2}
\]

Ta cũng có thể định nghĩa tích ghép \(\mathcal D=\mathcal A\times\mathcal B\),
trong đó mỗi phần tử \(d\) là một cặp \((a,b)\), với
\(a\in\mathcal A,b\in\mathcal B\), và
\[
  \mathrm{size}(d)=\mathrm{size}(a)+\mathrm{size}(b).
\]
Khi đó
\[
  D_k=\sum_{i+j=k} A_iB_j, \tag{3.3}
\]
nên OGF của \(\mathcal D\) là
\[
  D(x)=A(x)B(x). \tag{3.4}
\]
Phép toán này biểu diễn việc ghép một phần tử của \(\mathcal A\) với một phần
tử của \(\mathcal B\).

\subsubsection{Hàm sinh mũ}

Hàm sinh mũ (exponential generating function, EGF) của dãy \(A_0,A_1,\ldots\)
là
\[
  A(x)=\sum_{i\ge 0} A_i\frac{x^i}{i!}. \tag{3.5}
\]
Hàm sinh mũ thuận tiện hơn khi xử lý các bài toán có nhãn. Với một lớp đối
tượng có nhãn \(\mathcal A\), EGF của \(\mathcal A\) là EGF của dãy
\(A_0,A_1,\ldots\), trong đó \(A_n\) là số đối tượng \(a\in\mathcal A\) có
\(\mathrm{size}(a)=n\).

Với hai lớp đối tượng có nhãn \(\mathcal A,\mathcal B\), nếu xét hợp rời
\(\mathcal C=\mathcal A\cup\mathcal B\), ta vẫn có
\[
  C(x)=A(x)+B(x). \tag{3.6}
\]

Khi ghép một đối tượng kích thước \(n\) của \(\mathcal A\) với một đối tượng
kích thước \(m\) của \(\mathcal B\), cần phân phối lại các nhãn
\(\{1,2,\ldots,n+m\}\) cho hai phần, đồng thời giữ thứ tự tương đối ban đầu của
các nhãn trong mỗi phần. Số cách phân phối là
\[
  \binom{n+m}{n}=\frac{(n+m)!}{n!m!}. \tag{3.7}
\]
Vì thế nếu ghép hai lớp đối tượng có nhãn \(\mathcal A,\mathcal B\) để được
\(\mathcal D\), thì
\[
  D_k=\sum_{i+j=k}A_iB_j\frac{k!}{i!j!}. \tag{3.8}
\]
Suy ra EGF của \(\mathcal D\) cũng có dạng
\[
  D(x)=A(x)B(x). \tag{3.9}
\]

\subsection{Nghịch đảo nhân}

Khi \(A(x)B(x)=1\), ta nói \(A(x)\) và \(B(x)\) là nghịch đảo nhân của nhau, và
có thể viết \(A(x)=B(x)^{-1}=1/B(x)\). Chia cho một chuỗi lũy thừa hình thức
tương đương với nhân với nghịch đảo nhân của nó.

Ví dụ,
\[
  \frac1{1-x}=\sum_{i\ge 0}x^i. \tag{4.1}
\]
Từ đẳng thức này, nếu dãy \(a_0,a_1,\ldots\) có OGF là \(A(x)\), và
\(s_n=\sum_{i=0}^n a_i\), thì dãy \(s_0,s_1,\ldots\) có OGF là
\(A(x)/(1-x)\).

Kết hợp thêm tính chất truy hồi của hệ số nhị thức, ta có
\[
  \frac1{(1-x)^k}=\sum_{i\ge 0}\binom{k+i-1}{i}x^i. \tag{4.2}
\]

Tiếp theo, xét cách tìm nghịch đảo nhân \(B(x)\) của \(A(x)\) khi đã biết
\(A(x)\).

Có thể chứng minh \(A(x)\) có nghịch đảo nhân khi và chỉ khi hệ số hằng
\([x^0]A(x)\) có nghịch đảo nhân. Tính cần thiết suy từ
\([x^0]A(x)\,[x^0]B(x)=1\). Khi hệ số hằng của \(A(x)\) khả nghịch, theo định
nghĩa phép nhân (2.5), ta có thể lần lượt tính các giá trị
\([x^0]B(x),[x^1]B(x),[x^2]B(x),\ldots\). Khi đó nghịch đảo nhân tồn tại và duy
nhất. Đồng thời, ta thu được thuật toán thô \(O(n^2)\) để tính \(n\) hạng tử
đầu.

Dưới đây là thuật toán \(O(n\log n)\), bản chất là phương pháp Newton.

Trước hết tính nghịch đảo \(p\) của hệ số hằng của \(A(x)\), rồi lấy giá trị
ban đầu của \(B(x)\) là \(p\).

Giả sử đã tính được \(B(x)\) thỏa
\[
  A(x)B(x)\equiv 1\pmod{x^n}. \tag{4.3}
\]
Khi đó
\[
  A(x)B(x)-1\equiv 0\pmod{x^n},
\]
\[
  (A(x)B(x)-1)^2\equiv 0\pmod{x^{2n}},
\]
và suy ra
\[
  A(x)\bigl(2B(x)-B(x)^2A(x)\bigr)\equiv 1\pmod{x^{2n}}. \tag{4.4}
\]
Ta dùng \(O(n\log n)\) thời gian để tính \(2B(x)-B(x)^2A(x)\), rồi gán lại cho
\(B(x)\) để bước sang vòng lặp kế tiếp. Mỗi lần lặp, số hạng tử đúng của
\(B(x)\) tăng gấp đôi, nên độ phức tạp là
\[
  T(n)=T(n/2)+O(n\log n)=O(n\log n).
\]

\subsection{Ứng dụng của nghịch đảo nhân}

\paragraph{Ví dụ 1: Đếm dãy.}
Ta có một số loại quân domino khác màu nhau; trong đó domino kích thước
\(1\times i\) có \(a_i\) loại. Mỗi loại domino có thể dùng vô hạn lần. Hỏi có
bao nhiêu cách lát kín một dải \(1\times n\) mà không chồng lấn?
\[
  a_i,n\le 10^5.
\]

Ta liệt kê số quân domino được dùng. Đặt
\[
  A(x)=\sum_{i=1}^n a_i x^i.
\]
Theo ý nghĩa của phép nhân hàm sinh, khi dùng đúng \(k\) quân, số cách là
\([x^n]A(x)^k\). Do đó tổng số cách là
\[
  \sum_{k\ge 0}[x^n]A(x)^k
  =[x^n]\frac1{1-A(x)}. \tag{5.1}
\]
Vì vậy chỉ cần tính nghịch đảo nhân của \(1-A(x)\), độ phức tạp
\(O(n\log n)\).

Tổng quát hơn, với một lớp đối tượng tổ hợp \(\mathcal A\), nếu lấy các dãy gồm
các phần tử của \(\mathcal A\) để định nghĩa lớp mới \(\mathcal B\), thì hàm
sinh của \(\mathcal B\) là
\[
  B(x)=\frac1{1-A(x)}. \tag{5.2}
\]
Kết luận này đúng cho cả trường hợp không nhãn (OGF) lẫn có nhãn (EGF).

\paragraph{Ví dụ 2: Tiền xử lý số Bernoulli.}
Với mọi \(0\le i\le n-1\), hãy tính \(B_i\), trong đó \(n\le 10^5\).

EGF của các số Bernoulli \(B_0,B_1,\ldots\) là
\[
  B(x)=\sum_{i\ge 0}B_i\frac{x^i}{i!}
  =\frac{x}{e^x-1}
  =\left(\sum_{i\ge 0}\frac{x^i}{(i+1)!}\right)^{-1}. \tag{5.3}
\]
Như vậy chỉ cần tính một lần nghịch đảo nhân.

\paragraph{Ví dụ 3.}
Bảng chữ cái có kích thước \(m\). Cho một xâu \(s\) độ dài \(k\). Hỏi trong mọi
xâu độ dài \(n\), có bao nhiêu xâu không chứa \(s\) làm xâu con?
\[
  n,m,k\le 10^5.
\]

Giả sử chỉ số của xâu đều bắt đầu từ \(1\). Xét quy hoạch động: dùng \(f_i\) là
số cách điền \(i\) ký tự đầu sao cho lần đầu khớp với \(s\) nằm ở đoạn
\([i-k+1,i]\). Khi \(i<k\), \(f_i=0\); khi \(i\ge k\),
\[
  f_i=m^{i-k}
  -\sum_{0\le j\le i-k} f_jm^{i-k-j}
  -\sum_{\substack{d>0\\ d\in C}} f_{i-d}, \tag{5.4}
\]
trong đó
\[
  C=\{d\ge 0\mid s[d+1,k]=s[1,k-d]\}.
\]

Ý nghĩa của công thức là: \(k\) ký tự cuối giống \(s\), còn \(i-k\) ký tự trước
đó có thể chọn tùy ý; để đảm bảo vị trí \(i-k+1\) là lần khớp đầu tiên, ta phải
trừ các trường hợp đã khớp trước đó. Tổng thứ nhất trừ những lần khớp trước
không chồng lên lần này, tổng thứ hai trừ những lần khớp trước có chồng lấn.
Tập \(C\) có thể tìm trước bằng thuật toán KMP.

Để tối ưu DP, xét hàm sinh
\[
  f(x)=\sum_{i\ge 0} f_i x^i,\qquad
  c(x)=\sum_{d\in C}x^d.
\]
Từ phương trình DP suy ra
\[
  f(x)=\frac{x^k}{1-mx}-\frac{x^k f(x)}{1-mx}-f(x)(c(x)-1),
\]
tức
\[
  f(x)=\frac{x^k}{x^k+(1-mx)c(x)}.
\]
Đáp án cuối cùng là
\[
  g_n=m^n-\sum_{i\ge 0}f_i m^{n-i},
\]
và hàm sinh tương ứng là
\[
  g(x)=\frac{c(x)}{x^k+(1-mx)c(x)}. \tag{5.5}
\]
Độ phức tạp thời gian là \(O(n\log n)\).

\subsection{Logarit và hàm mũ}

\subsubsection{Phép hợp thành}

Trước hết đưa vào phép hợp thành của chuỗi lũy thừa hình thức. Đặt
\[
  A(w)=\sum_{i\ge 0}a_iw^i,\qquad
  B(x)=\sum_{i\ge 1}b_i x^i.
\]
Hợp thành của \(B(x)\) với \(A(w)\) là
\[
  C(x)=A\circ B(x)=A(B(x))=\sum_{i\ge 0}a_i(B(x))^i, \tag{6.1}
\]
và có thể thu gọn về dạng \(C(x)=\sum_{i\ge 0}c_i x^i\).

Vì đã giả sử \(B(x)\) không có hệ số hằng, nên ngay cả khi \(A\) có vô hạn hạng
tử khác không, hợp thành \(A(B(x))\) vẫn được định nghĩa.

\subsubsection{Đạo hàm hình thức}

Với
\[
  A(x)=\sum_{i\ge 0}a_i x^i,
\]
định nghĩa đạo hàm hình thức của \(A(x)\) là
\[
  A'(x)=\sum_{i\ge 1}ia_i x^{i-1}. \tag{6.2}
\]
Ta dễ kiểm chứng các quy tắc đạo hàm cơ bản vẫn đúng:
\[
  (cA(x))'=cA'(x), \tag{6.3}
\]
\[
  (A(x)\pm B(x))'=A'(x)\pm B'(x), \tag{6.4}
\]
\[
  (A(x)B(x))'=A'(x)B(x)+A(x)B'(x), \tag{6.5}
\]
\[
  \left(\frac1{A(x)}\right)'=-\frac{A'(x)}{A(x)^2}, \tag{6.6}
\]
\[
  (A(B(x)))'=A'(B(x))B'(x). \tag{6.7}
\]

\subsubsection{Hàm logarit và hàm mũ}

Ta có thể định nghĩa logarit và hàm mũ của chuỗi lũy thừa hình thức. Điều này
tương đương hợp thành chuỗi đã cho với chuỗi Maclaurin tương ứng:
\[
  \ln(1-A(x))=-\sum_{i\ge 1}\frac{A(x)^i}{i}, \tag{6.8}
\]
\[
  \exp(A(x))=\sum_{i\ge 0}\frac{A(x)^i}{i!}. \tag{6.9}
\]
Dễ kiểm chứng phần lớn tính chất của logarit và hàm mũ vẫn còn đúng trong ngữ
cảnh này.

\paragraph{Tính logarit.}
Cho
\[
  A(x)=1+\sum_{i\ge 1}a_i x^i,\qquad B(x)=\ln A(x).
\]
Khi đó
\[
  B'(x)=\frac{A'(x)}{A(x)}. \tag{6.10}
\]
Vì vậy chỉ cần tính nghịch đảo nhân của \(A(x)\), rồi tích phân hình thức, là
có thể tìm \(\ln A(x)\) trong \(O(n\log n)\) thời gian.

\paragraph{Tính hàm mũ.}
Cho
\[
  A(x)=\sum_{i\ge 1}a_i x^i,\qquad
  B(x)=\exp(A(x))=\sum_{i\ge 0}b_i x^i.
\]
Khi đó
\[
  B'(x)=B(x)A'(x). \tag{6.11}
\]
So sánh hệ số, ta được
\[
  b_0=1,\qquad
  b_i=\frac1i\sum_{j=1}^i j a_j b_{i-j}\quad (i\ge 1). \tag{6.12}
\]
Có thể dùng chia để trị để tính toàn bộ \(b_i\); mỗi lần dùng FFT tính đóng góp
của nửa trái lên nửa phải, thời gian \(O(n\log^2 n)\).

Dưới đây là một thuật toán \(O(n\log n)\) để tính \(\exp(A(x))\). Đặt
\[
  f(x)=\exp(A(x)).
\]
Khi đó \(f(x)\) là nghiệm của phương trình
\[
  g(f(x))=\ln(f(x))-A(x)=0. \tag{6.13}
\]
Giả sử đã biết \(f_0(x)\), tức \(f(x)\) theo modulo \(x^n\):
\[
  f(x)\equiv f_0(x)\pmod{x^n}. \tag{6.14}
\]
Khai triển Taylor,
\[
\begin{aligned}
  0&=g(f(x))\\
   &\equiv g(f_0(x))+g'(f_0(x))(f(x)-f_0(x))\pmod{x^{2n}}.
\end{aligned}
\]
Suy ra
\[
  f(x)\equiv f_0(x)-\frac{g(f_0(x))}{g'(f_0(x))}\pmod{x^{2n}}. \tag{6.15}
\]
Thay (6.13) vào, ta được
\[
  f(x)=f_0(x)\bigl(1-\ln(f_0(x))+A(x)\bigr). \tag{6.16}
\]
Lặp theo công thức này, độ phức tạp là
\[
  T(n)=T(n/2)+O(n\log n)=O(n\log n).
\]

\subsubsection{Tính lũy thừa}

\paragraph{Ví dụ 4.}
Cho đa thức \(f(x)\) và số nguyên dương \(k\), hãy tính \(n\) hệ số đầu của
\(f(x)^k\).
\[
  n,k\le 10^5.
\]

Thuật toán lũy thừa nhanh thông thường cần \(O(\log k)\) phép nhân đa thức, nên
thời gian là
\[
  O(n\log n\log k).
\]

Theo tính chất của hàm mũ và logarit, khi hệ số hằng của \(f(x)\) bằng \(1\),
ta có
\[
  f(x)^k=\exp(k\ln f(x)). \tag{6.17}
\]
Tính theo công thức này mất \(O(n\log n)\) thời gian.

Nếu hệ số hằng của \(f(x)\) không bằng \(1\), giả sử hạng tử bậc thấp nhất của
\(f(x)\) là \(b x^d\). Khi đó
\[
  f(x)^k=b^k x^{dk}\left(\frac{f(x)}{b x^d}\right)^k,
\]
và ta đưa về trường hợp hệ số hằng bằng \(1\) rồi dùng (6.17).

Nếu \(f(x)\) có hệ số hằng bằng \(0\) và \(dk\ge n\), thì mọi hệ số cần tìm đều
bằng \(0\); nếu không, chỉ cần dịch bậc tương ứng sau khi tính phần còn lại.

\subsection{Đếm tập hợp}

\subsubsection{Đếm tập hợp có nhãn}

Trong ví dụ 1, ta đã bàn về số dãy tạo bởi các đối tượng không nhãn, và kết
luận cũng đúng với đối tượng có nhãn. Bây giờ xét số tập hợp tạo bởi các đối
tượng có nhãn.

Khác biệt giữa tập hợp và dãy là các phần tử trong tập không có thứ tự, nên cần
loại bỏ thống kê trùng. Vì vậy EGF của tập hợp các phần tử thuộc \(\mathcal A\)
là
\[
  B(x)=\sum_{i\ge 0}\frac{A(x)^i}{i!}=e^{A(x)}. \tag{7.1}
\]

\paragraph{Ví dụ 5: Đếm đồ thị liên thông.}
Tính số đồ thị vô hướng liên thông trên \(n\) đỉnh. Đỉnh có nhãn, không cho
phép cạnh bội và khuyên.
\[
  n\le 10^5.
\]

Gọi \(\mathcal G\) là lớp mọi đồ thị đơn vô hướng. EGF của \(\mathcal G\) là
\[
  G(x)=\sum_{n\ge 0}2^{\binom n2}\frac{x^n}{n!}. \tag{7.2}
\]
Gọi \(\mathcal C\) là lớp mọi đồ thị đơn liên thông. Vì một đồ thị đơn vô hướng
có thể xem là một tập hợp các thành phần liên thông, nên
\[
  G(x)=e^{C(x)}.
\]
Do đó
\[
  C(x)=\ln G(x). \tag{7.3}
\]
Chỉ cần tính logarit của \(G(x)\) là thu được đáp án, độ phức tạp \(O(n\log n)\).

\paragraph{Ví dụ 6: Đếm hoán vị có hạn chế.}
Cho tập \(S\) và số nguyên dương \(n\). Tính số hoán vị bậc \(n\) sao cho mọi
chu trình trong phân rã chu trình của nó đều có kích thước thuộc \(S\).
\[
  n\le 10^5.
\]

Một hoán vị là một tập hợp các chu trình, mỗi chu trình tương đương một vòng có
nhãn. Theo công thức hoán vị vòng, số chu trình kích thước \(k\) là
\((k-1)!\), EGF tương ứng là
\[
  \frac{(k-1)!x^k}{k!}=\frac{x^k}{k}. \tag{7.4}
\]
Vì vậy EGF của đáp án là
\[
  \exp\left(\sum_{k\in S}\frac{x^k}{k}\right). \tag{7.5}
\]

\subsubsection{Đếm tập hợp không nhãn}

\paragraph{Ví dụ 7: Đếm balo đầy đủ.}
Ta có một số loại vật phẩm khác nhau; trong đó vật phẩm thể tích \(i\) có
\(a_i\) loại. Mỗi loại vật phẩm có vô hạn bản sao. Hỏi có bao nhiêu cách chọn
vật phẩm để tổng thể tích đúng bằng \(n\)?
\[
  a_i,n\le 10^5.
\]

Trong bài này, tập hợp không nhãn có thể chứa các phần tử lặp lại, nên không
thể chỉ chia cho \(i!\) để khử trùng.

Đặt \(A(x)=\sum_i a_i x^i\). Xét riêng từng thể tích \(i\), viết hàm sinh rồi
nhân lại, sau đó dùng logarit để biến tích thành tổng, ta thu được OGF:
\[
\begin{aligned}
  \prod_{1\le i\le n}(1+x^i+x^{2i}+\cdots)^{a_i}
  &= \prod_{1\le i\le n}\left(\frac1{1-x^i}\right)^{a_i}\\
  &= \exp\left(-\sum_{1\le i\le n}a_i\ln(1-x^i)\right)\\
  &= \exp\left(\sum_{j\ge 1}\frac1j A(x^j)\right). \qquad\text{(7.6)}
\end{aligned}
\]
Chú ý rằng trong \(A(x^j)\) chỉ có \(\lfloor n/j\rfloor\) hạng tử hữu ích, nên
có thể tính tổng mọi \(A(x^j)\) trong thời gian
\[
  n+\frac n2+\frac n3+\cdots+1=O(n\log n).
\]
Cuối cùng tính thêm một lần \(\exp\), tổng độ phức tạp là \(O(n\log n)\).

\paragraph{Ví dụ 8: Đếm balo 0--1.}
Ta có một số loại vật phẩm khác nhau; trong đó vật phẩm thể tích \(i\) có
\(a_i\) loại. Mỗi vật phẩm chỉ có một bản. Hỏi có bao nhiêu cách chọn vật phẩm
để tổng thể tích đúng bằng \(n\)?
\[
  a_i,n\le 10^5.
\]

Cách xử lý giống ví dụ trước: OGF là
\[
  \prod_i(1+x^i)^{a_i}
  =\exp\left(\sum_{j\ge 1}\frac{(-1)^{j-1}}j A(x^j)\right).
\]
Vì vậy không nhắc lại chi tiết.

\subsection{Đếm vòng}

Mục này xét đếm vòng. Điểm đặc biệt của vòng là nó có thể quay: hai vòng giống
nhau sau một phép quay được coi là cùng một vòng.

\subsubsection{Đếm vòng có nhãn}

Trường hợp dễ xử lý hơn là vòng có nhãn. Theo công thức hoán vị vòng, số vòng
gồm \(k\) phần tử là \((k-1)!\). Vì vậy với một lớp đối tượng \(\mathcal A\),
EGF của các vòng tạo bởi phần tử của \(\mathcal A\) (được quay nhưng không được
lật) là
\[
  \sum_{k\ge 1}\frac{A(x)^k}{k}=-\ln(1-A(x)). \tag{8.1}
\]

\paragraph{Ví dụ 9.}
Tính số đồ thị vô hướng liên thông có \(n\) đỉnh và \(n\) cạnh. Đỉnh có nhãn,
không cho phép cạnh bội và khuyên.
\[
  n\le 10^5.
\]

Theo kiến thức đồ thị cơ bản, đồ thị như vậy chứa đúng một vòng độ dài không
nhỏ hơn \(3\), và mỗi đỉnh trên vòng là gốc của một cây có gốc.

Trước hết xét bài toán cây. Ở đây cây là cây có gốc có nhãn, và các con của mỗi
nút không có thứ tự. Gọi EGF của cây có gốc là \(T(x)\). Theo định lý Cayley,
số cây có gốc trên \(n\) đỉnh là \(n^{n-1}\), nên
\[
  T(x)=\sum_{n\ge 1}\frac{n^{n-1}x^n}{n!}. \tag{8.2}
\]
Ta cũng có thể từ định nghĩa cây suy ra \(T(x)=xe^{T(x)}\), rồi dùng phản diễn
Lagrange để thu được kết luận này.

Tiếp theo xét vòng. Cần chú ý rằng vòng trong bài này không có hướng, tức có
thể lật. Vì vậy EGF của các vòng gồm cây, có độ dài ít nhất \(3\), là
\[
\begin{aligned}
  \frac12\sum_{k\ge 3}\frac{T(x)^k}{k}
  &=-\frac12\ln(1-T(x))-\frac{T(x)}2-\frac{T(x)^2}{4}. \qquad\text{(8.3)}
\end{aligned}
\]

\subsubsection{Đếm vòng không nhãn}

\paragraph{Ví dụ 10: Đếm vòng không nhãn.}
Ta có một số loại hạt khác màu; trong đó hạt trọng lượng \(i\) có \(a_i\) loại.
Mỗi loại hạt có thể dùng vô hạn lần. Hỏi có bao nhiêu chuỗi hạt tổng trọng
lượng \(n\)? Chuỗi hạt được phép quay nhưng không được lật.
\[
  a_i,n\le 10^5.
\]

Vòng không nhãn phức tạp hơn một chút, vì trong vòng có thể xuất hiện các phần
tử giống nhau, tạo ra chu kỳ. Ta tự nhiên dùng công thức đếm Pólya để xử lý.

Với lớp đối tượng \(\mathcal A\), OGF của vòng gồm đúng \(k\) phần tử thuộc
\(\mathcal A\) là
\[
  \frac1k\sum_{i=0}^{k-1}A\!\left(x^{k/\gcd(i,k)}\right)^{\gcd(i,k)}
  =\sum_{d\mid k}\frac{\varphi(d)}k A(x^d)^{k/d}.
\]
Suy ra OGF của mọi vòng tạo bởi phần tử của \(\mathcal A\) là
\[
\begin{aligned}
  \sum_{k\ge 1}\sum_{d\mid k}\frac{\varphi(d)}kA(x^d)^{k/d}
  &= \sum_{d\ge 1}\frac{\varphi(d)}d\sum_{r\ge 1}\frac{A(x^d)^r}{r}\\
  &= -\sum_{d\ge 1}\frac{\varphi(d)}d\ln(1-A(x^d)). \qquad\text{(8.4)}
\end{aligned}
\]
Tương tự ví dụ 7, trong \(\ln(1-A(x^d))\) chỉ có \(\lfloor n/d\rfloor\) hạng
tử hữu ích. Do đó chỉ cần tính \(\ln(1-A(x))\) một lần, rồi dùng
\(O(n\log n)\) thời gian cộng các đóng góp. Tổng thời gian là \(O(n\log n)\).

\subsection{Phép hợp thành}

\subsubsection{Hợp thành và nghịch đảo hợp thành}

Ở mục 6.1, ta đã giới thiệu phép hợp thành của hai chuỗi lũy thừa hình thức.

Giả sử
\[
  f(x)=\sum_{i\ge 1} f_i x^i,\qquad
  g(x)=\sum_{i\ge 1} g_i x^i.
\]
Nếu \(f(g(x))=x\), ta gọi \(f(x)\) và \(g(x)\) là nghịch đảo hợp thành, hay hàm
ngược của nhau. Đồng thời có \(f_1g_1=1\) và \(g(f(x))=x\).

Giả sử \(f(x)\) và \(g(x)\) là nghịch đảo hợp thành. Nếu tồn tại một thuật toán
có thể tính nhanh \(f(p(x))\) với mọi \(p(x)\), thì có thể dùng phương pháp
Newton ở mục 6.4 để tính \(g(q(x))\) với mọi \(q(x)\). Lấy \(q(x)=x\) sẽ thu
được \(g(x)\).

Với \(f(x),g(x)\) đã biết, nếu trực tiếp dùng FFT theo định nghĩa để tính \(n\)
hệ số đầu của \(f(g(x))\), độ phức tạp là \(O(n^2\log n)\). Dưới đây là một
thuật toán \(O(n^2)\), cốt lõi là tư tưởng chia căn bậc hai.

Đặt \(d=\lceil\sqrt n\rceil\). Trước hết tính
\[
  g(x)^2,g(x)^3,\ldots,g(x)^d
\]
trong \(O(dn\log n)\) thời gian. Sau đó dùng kết quả này để tính tiếp
\[
  g(x)^d,g(x)^{2d},\ldots,g(x)^{d^2},
\]
cũng trong \(O(dn\log n)\) thời gian.

Tiếp theo, theo
\[
  f(g(x))=\sum_{0\le i<d} g(x)^{id}
  \sum_{0\le j<d} f_{id+j}g(x)^j, \tag{9.1}
\]
thay các kết quả đã tính vào là được. Tổng thời gian là
\[
  O(n\sqrt n\log n+n^2)=O(n^2).
\]
Tài liệu tham khảo [1] có một thuật toán \(O((n\log n)^2)\) để tính
\(f(g(x))\); độc giả quan tâm có thể tự xem thêm.

\subsubsection{Phản diễn Lagrange}

Công thức phản diễn Lagrange: nếu \(f(w)\) và \(g(x)\) là hai chuỗi nghịch đảo
hợp thành, thì
\[
  [x^n]g(x)=\frac1n[w^{n-1}]\left(\frac{w}{f(w)}\right)^n, \tag{9.2}
\]
và tổng quát hơn,
\[
  [x^n]h(g(x))
  =\frac1n[w^{n-1}]h'(w)\left(\frac{w}{f(w)}\right)^n. \tag{9.3}
\]
Lấy \(h(w)=w\) chính là (9.2).

Tính toàn bộ nghịch đảo hợp thành của \(g(x)\) khá tốn kém, nhưng theo (9.2) và
phương pháp trong ví dụ 4, ta có thể tính một hệ số cụ thể của nghịch đảo hợp
thành trong \(O(n\log n)\) thời gian.

\paragraph{Ví dụ 11.}
Cho số nguyên \(n\) và tập \(S\). Tính số cây có gốc nhiều nhánh gồm \(n\) nút,
trong đó mỗi nút không phải lá \(v\) có số con \(\deg(v)\in S\). Các nút không
có nhãn, nhưng các con của một nút có thứ tự.
\[
  n\le 10^5.
\]

Gọi OGF của các cây này là \(T(x)\). Theo định nghĩa, một cây hoặc chỉ gồm một
nút lá, hoặc gồm một nút không phải lá ghép với một dãy \(s\) cây con, trong đó
\(s\in S\). Vì vậy
\[
  T(x)=x+\sum_{s\in S}T(x)^s. \tag{9.4}
\]
Có thể viết phương trình này thành \(x=f(T(x))\), trong đó \(f(w)\) là một đa
thức có hệ số bậc nhất bằng \(1\). Khi đó \(T(x)\) chính là nghịch đảo hợp thành
của \(f(w)\), nên dùng phản diễn Lagrange để tính hệ số bậc \(n\).

\paragraph{Ví dụ 12: Đếm đồ thị cạnh-song-liên-thông có nhãn.}
Tính số đồ thị vô hướng cạnh-song-liên-thông bậc \(n\). Đỉnh có nhãn, không cho
phép cạnh bội và khuyên.\footnote{Ở đây cạnh-song-liên-thông nghĩa là sau khi
xóa bất kỳ một cạnh nào, đồ thị vẫn liên thông.}
\[
  n\le 10^5.
\]

Gọi \(C(x)\) là EGF của mọi đồ thị vô hướng liên thông, và \(B(x)\) là EGF của
mọi đồ thị cạnh-song-liên-thông trong số đó. Ví dụ 5 đã tính được \(C(x)\); bài
toán hiện tại là tính hệ số bậc \(n\) của \(B(x)\).

Xét cặp \((G,v)\), trong đó \(G\) là một đồ thị, còn \(v\) là một đỉnh đặc biệt
của \(G\); gọi đó là đồ thị có gốc. Một đồ thị \(G_0\) sinh ra \(|G_0|\) đồ thị
có gốc, nên EGF của mọi đồ thị liên thông có gốc là \(xC'(x)\).

Với đồ thị có gốc \((G_C,v)\), co \(G_C\) thành cây BCC \(T\), mỗi nút của cây
biểu diễn một BCC, tức một thành phần cạnh-song-liên-thông của đồ thị gốc. Gọi
BCC chứa \(v\) là \(B_v\) và chọn nó làm gốc của cây \(T\). Nếu \(B_v\) có
\(n\) đỉnh, thì EGF của đồ thị có gốc \((B_v,v)\) là \(n b_n x^n/n!\).

Trong \(T\), gốc \(B_v\) có thể có một số cây con, hoặc không có cây con nào.
Mỗi cây con cũng đến từ cây BCC của một đồ thị liên thông có gốc \((G_1,u)\),
và đỉnh \(u\) nối với một đỉnh \(w\) trong \(B_v\). EGF của đồ thị có gốc
\((G_1,u)\) là \(xC'(x)\); vì \(w\) có \(|B_v|=n\) cách chọn, EGF của một cây
con là \(n xC'(x)\), còn EGF của một tập các cây con là \(e^{nxC'(x)}\).

Liệt kê kích thước \(n\) của \(B_v\), ta có
\[
  xC'(x)=\sum_{n\ge 1}\frac{b_n}{(n-1)!}x^n e^{nxC'(x)}. \tag{9.5}
\]
Viết gọn
\[
  C_1(x)=xC'(x),\qquad B_1(w)=wB'(w),
\]
thì
\[
  C_1(x)=B_1(xe^{C_1(x)}). \tag{9.6}
\]

Trong đó \(C_1(x)\) và \(xe^{C_1(x)}\) đều dễ tính. Ta cần một hệ số của
\(B_1(w)\). Bài toán trở thành: biết \(P(x),Q(x)\), hãy tìm hệ số bậc \(n\) của
\(R(w)\) thỏa \(P(x)=R(Q(x))\). Dùng \(Q^{(-1)}(w)\) để chỉ nghịch đảo hợp
thành của \(Q(x)\), ta có \(R(w)=P(Q^{(-1)}(w))\). Theo dạng mở rộng của phản
diễn Lagrange,
\[
  [w^n]R(w)=\frac1n[x^{n-1}]P'(x)\left(\frac{x}{Q(x)}\right)^n.
\]
Vì vậy có thể tính đáp án trong \(O(n\log n)\) thời gian.

\subsection{Hàm sinh hai biến}

Đôi khi ta đưa thêm biến thứ hai vào hàm sinh để làm một số dấu đánh dấu phụ.

\paragraph{Ví dụ 13: Đếm đồ thị liên thông II.}
Tính số đồ thị vô hướng liên thông có \(n\) đỉnh và \(m\) cạnh. Đỉnh có nhãn,
không cho phép cạnh bội và khuyên.
\[
  n,m\le 1000.
\]

Đưa chữ cái \(y\) vào để đánh dấu cạnh, tức dùng \(x^n y^m/n!\) để biểu diễn
EGF của đồ thị có \(n\) đỉnh và \(m\) cạnh. Khi đó EGF của mọi đồ thị vô hướng
là
\[
  G(x,y)=\sum_{n\ge 0}\frac{x^n}{n!}(1+y)^{\binom n2}. \tag{10.1}
\]
Tương tự ví dụ 5, cần tính logarit của \(G(x,y)\). Ở đây phát sinh phép nhân và
nghịch đảo nhân của đa thức hai biến.

Để nhân hai đa thức hai biến, ta có thể xếp các hệ số thành ma trận, rồi làm
DFT trên từng hàng và từng cột. Như vậy thu được biểu diễn giá trị điểm của đa
thức hai biến; sau đó nhân các giá trị điểm và biến đổi ngược về hệ số. Quá
trình tìm nghịch đảo nhân gần như giống trường hợp một biến. Tổng độ phức tạp
là
\[
  O(nm(\log n+\log m)).
\]

\paragraph{Ví dụ 14.}
Cho một đa thức \(f(x)\) và một số \(k\). Với mọi \(1\le i\le n\), hãy tính
\([x^k]f(x)^i\).
\[
  n,k\le 3000.
\]

Giả sử \(k=O(n)\). Dùng một thuật toán chia căn bậc hai tương tự mục 9.1 có thể
đạt độ phức tạp \(O(n^2)\).

Bây giờ xét từ một góc khác. Đưa vào chữ cái \(u\), khi đó dãy đáp án cần tìm
là hệ số bậc \(x^k\) trong
\[
  1+uf(x)+u^2f(x)^2+\cdots=\frac1{1-uf(x)}. \tag{10.2}
\]
Đây là một chuỗi lũy thừa theo \(u\).

Để trích hệ số bậc \(x^k\), xét phản diễn Lagrange. Trường hợp đơn giản nhất là
\([x^0]f(x)=0\) và \([x^1]f(x)\ne 0\); khi đó \(f(x)\) có nghịch đảo hợp thành
\(g(w)\), và
\[
  [x^k]\frac1{1-uf(x)}
  =\frac1k[w^{k-1}]\frac{u}{(1-uw)^2}
  \left(\frac{w}{g(w)}\right)^k. \tag{10.3}
\]
Mẫu số có thể khai triển bằng (4.2). Do đó bài toán này và bài toán tìm nghịch
đảo hợp thành của \(f(x)\) có thể chuyển hóa lẫn nhau trong \(O(n\log n)\) thời
gian.

Nếu \(f(x)\) không có nghịch đảo hợp thành, còn cần xử lý thêm:
\begin{itemize}
  \item Nếu hệ số hằng của \(f(x)\) bằng \(0\), nhưng hạng tử bậc thấp nhất có
  bậc \(d\ge 2\), ta tách phần \(x^d\) ra để đưa về trường hợp hạng tử thấp
  nhất có bậc \(1\), rồi chỉ giữ các bậc phù hợp.
  \item Nếu hệ số hằng của \(f(x)\) là \(c\ne 0\), viết \(f(x)=c+q(x)\). Khi
  đó trước hết tính mọi \([x^k]q(x)^j\), rồi dùng
  \[
    f(x)^i=\sum_{j=0}^i \binom{i}{j}c^{i-j}q(x)^j
  \]
  và một phép chập FFT để thu được dãy đáp án.
\end{itemize}

Miễn là có thể tìm nghịch đảo hợp thành của \(f(x)\), bài này có thể giải tiếp
trong \(O(n\log n)\). Nói chung, tìm nghịch đảo hợp thành rất khó đạt độ phức
tạp tốt, nhưng trong một số trường hợp đặc biệt, nghịch đảo hợp thành của
\(f(x)\) dễ tìm; khi đó có thể dùng phương pháp này.

\paragraph{Ví dụ 15: Tiền xử lý số Stirling loại một.}
Với \(n\) cho trước, hãy tính mọi
\[
  \genfrac{[}{]}{0pt}{}{n}{k}\qquad (0\le k\le n),
\]
trong đó \(n\le 10^5\).

Cách truyền thống là dùng
\[
  \sum_{k=0}^n \genfrac{[}{]}{0pt}{}{n}{k}x^k
  =x(x+1)(x+2)\cdots(x+n-1) \tag{10.4}
\]
và chia để trị: mỗi lần chia đều các nhân tử thành hai nửa, tính riêng rồi dùng
FFT nhân lại. Độ phức tạp là \(O(n\log^2 n)\).

Một cách khác dùng công thức
\[
  \genfrac{[}{]}{0pt}{}{n}{k}
  =\frac{n!}{k!}[x^n]\bigl(-\ln(1-x)\bigr)^k. \tag{10.5}
\]
Áp dụng phương pháp vừa nêu cho công thức này sẽ đạt độ phức tạp
\(O(n\log n)\), tuy nhiên hằng số của thuật toán hơi lớn.

\subsection{Kết luận}

Bài viết đã giới thiệu các thuật toán \(O(n\log n)\) cho nghịch đảo nhân,
logarit, hàm mũ và một số phép toán khác trên chuỗi lũy thừa hình thức; đồng
thời lấy các mô hình tổ hợp như xâu, cây, đồ thị và tập hợp làm ví dụ ứng dụng
trong bài toán đếm. Với nghịch đảo hợp thành, bài viết cũng giới thiệu cách
tính một hệ số của nó trong \(O(n\log n)\) thời gian.

Một số bài toán đếm vốn cần \(O(n^2)\) hoặc \(O(n\log^2 n)\) có thể được tối ưu
thành \(O(n\log n)\) bằng các phương pháp trong bài viết, nhưng đôi khi hằng số
thuật toán khá lớn, cần chú ý khi cài đặt.

Có thể dự đoán rằng loại bài toán đếm tổ hợp này sẽ tiếp tục xuất hiện trong
các kỳ thi tin học sau này. Tuy vậy, vẫn còn rất nhiều vấn đề thú vị chưa được
đề cập trong bài viết, cần tiếp tục nghiên cứu và khám phá.

\subsection{Lời cảm ơn}

\begin{itemize}
  \item Xin cảm ơn China Computer Federation đã cung cấp nền tảng học tập và
  giao lưu.
  \item Xin cảm ơn thầy Xu Xianyou đã hướng dẫn tôi.
  \item Xin cảm ơn các bạn Peng Yuxiang, Lu Kaifeng, Mao Xiao và nhiều bạn khác
  đã gợi mở cho tôi.
  \item Xin cảm ơn Xu Yinzhan đã đọc kiểm tra bản thảo bài viết.
\end{itemize}

\subsection*{Tài liệu tham khảo của bài viết}

\begin{enumerate}[label={[\arabic*]},leftmargin=3em]
  \item Brent R. P., Kung H. T. \emph{Fast Algorithms for Manipulating Formal
  Power Series}. Journal of the ACM, 1978, 25(4): 581--595.
  \item Philippe Flajolet, Robert Sedgewick. \emph{Analytic Combinatorics}.
  Cambridge University Press, 2009.
  \item Peng Yuxiang, \emph{Inverse Element of Polynomial}.
  \item \#92h, \emph{Fast Fourier Transform Modulo Prime}.
  \item Liu Rujia, Huang Liang, \emph{Nghệ thuật thuật toán và thi tin học},
  Nhà xuất bản Đại học Thanh Hoa.
\end{enumerate}

\section{Báo cáo ra đề \emph{ydc's bonus}}

\begin{center}
\textbf{Liu Jiancheng}\\
Trường Yali, Trường Sa
\end{center}

\subsection{Ý chính đề bài}

Có một cuộc thi. Nếu bạn đạt hạng \(i\) trong cuộc thi này thì bạn nhận được
tiền thưởng \(p_i\).

Hiện bạn đã biết trước năng lực của \(n-1\) thí sinh khác và của chính mình, từ
đó tính được phân bố xác suất điểm số của từng người. Bài thi có điểm tối đa là
\(1\), điểm tối thiểu là \(0\), và điểm số có thể là một số thực bất kỳ. Với
người thứ \(i\), xác suất để người đó đạt điểm \(x\) tỉ lệ thuận với một hàm
đa thức, ký hiệu \(f_i(x)\).

Nếu hàm của một người là \(f(x)=2\), thì mọi điểm số có xác suất như nhau. Nếu
hàm của một người là \(f(x)=2-x\), thì điểm càng cao càng ít có khả năng xảy
ra, và xác suất đạt \(0\) điểm gấp đôi xác suất đạt \(1\) điểm.

Cần tính kỳ vọng số tiền thưởng mà bạn nhận được trong cuộc thi này. Vì điểm số
có thể là số thực nên không cần xét trường hợp đồng hạng.

Đáp án lấy modulo
\[
  998244353=7\cdot 17\cdot 2^{23}+1,
\]
là một số nguyên tố.

Giới hạn thời gian của nguồn: Tsinghua \(8\) giây, UOJ \(6\) giây. Giới hạn bộ
nhớ: \(64\) MB.

\subsection{Định dạng vào}

Dữ liệu vào có \(n+2\) dòng.

Dòng đầu chứa số nguyên \(n\).

Dòng thứ hai chứa \(n\) số nguyên, số thứ \(i\) là \(p_i\).

Trong \(n-1\) dòng tiếp theo, mỗi dòng mô tả một thí sinh khác. Số đầu tiên là
\(t_i\), nghĩa là hàm của người thứ \(i\) là đa thức bậc \(t_i-1\); tiếp theo là
\(t_i\) số thực, số thứ \(j\) là hệ số của hạng tử \(x^{j-1}\).

Dòng cuối mô tả hàm của bạn theo cùng cách: số đầu tiên là \(t_n\), nghĩa là hàm
của bạn là đa thức bậc \(t_n-1\); tiếp theo là \(t_n\) số thực, số thứ \(j\) là
hệ số của \(x^{j-1}\).

\subsection{Định dạng ra}

In một dòng gồm một số nguyên, biểu diễn kỳ vọng tiền thưởng mà bạn nhận được.

\subsection{Phạm vi dữ liệu}

Gọi
\[
  S=\sum_i t_i.
\]
Các nhóm dữ liệu trong nguồn được tóm tắt như sau.

\begin{center}
\begin{tabular}{r r r >{\raggedright\arraybackslash}p{0.42\linewidth}}
\textbf{Nhóm} & \(\boldsymbol n\) & \(\boldsymbol S\) & \textbf{Ràng buộc đặc biệt} \\
\hline
1 & 2 & 5 & Không có \\
2 & 2 & 10 & Không có \\
3 & 10 & 40 & Không có \\
4 & 10 & 60 & Không có \\
5 & 10 & 80 & Không có \\
6 & 10 & 100 & Không có \\
7 & 100 & 400 & Không có \\
8 & 100 & 600 & Không có \\
9 & 100 & 800 & Không có \\
10 & 100 & 1000 & Không có \\
11 & 500 & 4000 & Tiền thưởng của mọi thứ hạng bằng nhau \\
12 & 500 & 4000 & Hàm của mọi người giống nhau \\
13 & 500 & 4000 & Trừ hạng nhất và hạng cuối, tiền thưởng của các hạng còn lại bằng nhau \\
14 & 500 & 4000 & Trừ hạng nhất và hạng cuối, tiền thưởng của các hạng còn lại bằng nhau \\
15 & 500 & 1500 & Không có \\
16 & 500 & 2000 & Không có \\
17 & 500 & 2500 & Không có \\
18 & 500 & 3000 & Không có \\
19 & 500 & 3500 & Không có \\
20 & 500 & 4000 & Không có
\end{tabular}
\end{center}

Bảo đảm hàm của mọi người không âm trên đoạn \([0,1]\). Mọi số thực trong đầu
vào chỉ có hai chữ số thập phân; ngoài hệ số tự do, trị tuyệt đối của mọi hệ số
đều nhỏ hơn \(5\), còn trị tuyệt đối của hệ số tự do nhỏ hơn \(30\). Mọi dữ liệu
đều được sinh ngẫu nhiên. Các \(p_i\) nằm trong khoảng từ \(0\) đến \(10000\).

\subsection{Giới thiệu thuật toán}

\subsubsection{Thuật toán 1}

Trong \(10\%\) dữ liệu đầu chỉ có \(2\) người, tức ta chỉ cần tính xác suất để
người thứ nhất có điểm thấp hơn người thứ hai, rồi nhân với tiền thưởng tương
ứng.

Với người thứ \(i\), xác suất điểm của người đó rơi vào đoạn \([l,r]\), ký hiệu
\(P_i(l,r)\), là
\[
  P_i(l,r)=
  \frac{\int_l^r f_i(x)\,dx}{\int_0^1 f_i(x)\,dx}. \tag{1}
\]
Trực giác hình học là diện tích dưới đồ thị của hàm trên đoạn \([l,r]\) chia
cho diện tích dưới đồ thị của hàm trên đoạn \([0,1]\). Hình trong nguồn minh họa
hai hàm \(f(x)=1\) và \(g(x)=2x\); phần tô màu chính là phần diện tích ứng với
khoảng điểm đang xét.

Vì nhân một hàm với một hằng số không làm thay đổi đáp án, ta có thể chuẩn hóa
mỗi hàm bằng cách chia nó cho diện tích dưới đồ thị trên \([0,1]\). Khi đó
\[
  P_i(l,r)=\int_l^r f_i(x)\,dx. \tag{2}
\]

Trước hết giả sử đáp án không cần lấy modulo \(998244353\). Xét một cách làm
chưa hoàn hảo: chọn một độ dài rất nhỏ \(\varepsilon\), chia đoạn điểm thành các
khoảng độ dài \(\varepsilon\), rồi liệt kê khoảng chứa điểm của bạn. Bằng cách
tính xác suất điểm của người còn lại nằm dưới điểm của bạn và cộng lại, ta thu
được xác suất bạn vượt người đó:
\[
  P\approx
  \sum_{k\varepsilon<1}
  P_1(0,k\varepsilon-\varepsilon)
  P_2(k\varepsilon-\varepsilon,k\varepsilon). \tag{3}
\]
Theo dạng tích phân,
\[
  P\approx
  \sum_{k\varepsilon<1}
  \left(\int_0^{k\varepsilon-\varepsilon} f_1(x)\,dx\right)
  \left(\int_{k\varepsilon-\varepsilon}^{k\varepsilon} f_2(x)\,dx\right).
  \tag{4}
\]
Khi \(\varepsilon\) tiến tới \(0\), phần
\(\int_{k\varepsilon-\varepsilon}^{k\varepsilon} f_2(x)\,dx\) tương ứng với đạo
hàm của nguyên hàm tại \(k\varepsilon\), tức \(f_2(k\varepsilon)\). Gọi
\(F_i(x)\) là nguyên hàm chuẩn hóa của \(f_i(x)\), ta có
\[
  P=\int_0^1 F_1(x)f_2(x)\,dx. \tag{5}
\]

Vì trong bài này mọi hàm đều là đa thức, nếu
\[
  f(x)=a_0+a_1x+a_2x^2+\cdots+a_mx^m,
\]
thì
\[
  F(x)=a_0x+\frac{a_1}{2}x^2+\frac{a_2}{3}x^3+\cdots+
  \frac{a_m}{m+1}x^{m+1}.
\]
Do đó ta chỉ cần nhân \(F_1(x)\) với \(f_2(x)\), rồi lấy tích phân xác định một
lần nữa.

Độ phức tạp thời gian là \(O(S^2)\), độ phức tạp bộ nhớ là \(O(S)\).

\subsubsection{Thuật toán 2}

Với \(20\%\) dữ liệu tiếp theo, \(n=10\). Khi đó có thể liệt kê tập những người
có điểm thấp hơn bạn và tập những người có điểm cao hơn bạn.

Gọi \(D=\{1,2,\ldots,n-1\}\). Giả sử tập những người bị bạn vượt qua là \(A\),
thì các người còn lại là \(D\setminus A\). Áp dụng cách tính của thuật toán 1,
xác suất của cấu hình \(A\) là
\[
  P_A=\int_0^1 f_n(x)
  \prod_{i\in A}F_i(x)
  \prod_{i\in D\setminus A}\bigl(1-F_i(x)\bigr)\,dx. \tag{6}
\]
Sau đó chỉ cần đếm số người bạn vượt qua, đổi ra thứ hạng tương ứng và cộng vào
kỳ vọng.

Độ phức tạp thời gian là \(O(2^nS^2)\), độ phức tạp bộ nhớ là \(O(S)\).

\subsubsection{Thuật toán 3}

Quan sát tổng xác suất khi số người bị bạn vượt qua bằng \(j\):
\[
  P_j=
  \sum_{\substack{A\subseteq \{1,2,\ldots,n-1\}\\ |A|=j}}
  \int_0^1 f_n(x)
  \prod_{i\in A}F_i(x)
  \prod_{i\in D\setminus A}\bigl(1-F_i(x)\bigr)\,dx. \tag{7}
\]
Đưa tích phân ra ngoài, trước hết cần tính
\[
  \sum_{\substack{A\subseteq \{1,2,\ldots,n-1\}\\ |A|=j}}
  \prod_{i\in A}F_i(x)
  \prod_{i\in D\setminus A}\bigl(1-F_i(x)\bigr). \tag{8}
\]
Sau đó nhân với \(f_n(x)\) rồi lấy tích phân là được.

Dễ thấy mỗi \(F_i(x)\) và \(1-F_i(x)\) đều là đa thức. Đặt trạng thái
\(g_{i,j}(x)\) là đa thức sau khi đã xét tới người thứ \(i\), trong đó có \(j\)
người có điểm thấp hơn bạn. Khi đó có truy hồi
\[
  g_{i,j}(x)=F_i(x)g_{i-1,j-1}(x)
  +\bigl(1-F_i(x)\bigr)g_{i-1,j}(x). \tag{9}
\]
Tiếp theo chỉ cần nhân đa thức trực tiếp để hoàn thành quy hoạch động. Dùng mảng
cuốn có thể tối ưu bộ nhớ xuống \(O(nS)\).

Độ phức tạp thời gian là \(O(nS^2)\), độ phức tạp bộ nhớ là \(O(nS)\).

\subsection{Dữ liệu bonus}

\subsubsection{Dữ liệu 11}

Khi tiền thưởng của mọi thứ hạng bằng nhau, dù đạt thứ hạng nào bạn cũng chắc
chắn nhận đúng số tiền đó, nên có thể in trực tiếp giá trị tiền thưởng.

Độ phức tạp thời gian và bộ nhớ đều là \(O(1)\).

\subsubsection{Dữ liệu 12}

Khi hàm xác suất của mọi người giống nhau, xác suất để mỗi người đạt hạng \(i\)
là như nhau. Vì vậy ta chỉ cần lấy trung bình các mức thưởng.

Độ phức tạp thời gian là \(O(n)\), độ phức tạp bộ nhớ là \(O(1)\).

\subsubsection{Dữ liệu 13--14}

Với hai nhóm dữ liệu 13 và 14, chỉ cần tính xác suất đạt hạng nhất và hạng cuối,
rồi nhân với chênh lệch giữa tiền thưởng của chúng và tiền thưởng chung của các
hạng \(2\) đến \(n-1\).

Xác suất đạt hạng nhất là
\[
  P_{\mathrm{first}}=
  \int_0^1
  \prod_{i=1}^{n-1}F_i(x)\, f_n(x)\,dx. \tag{10}
\]
Xác suất đạt hạng cuối là
\[
  P_{\mathrm{last}}=
  \int_0^1
  \prod_{i=1}^{n-1}\bigl(1-F_i(x)\bigr)\, f_n(x)\,dx. \tag{11}
\]
Ta chỉ cần nhân đa thức trực tiếp.

Độ phức tạp thời gian là \(O(nS^2)\), độ phức tạp bộ nhớ là \(O(S)\).

\subsubsection{Một cách tốt hơn}

Khi tính xác suất hạng nhất và hạng cuối, việc chính cần làm là tính tích của
\(n\) đa thức. Vì modulo của bài có dạng thuận lợi, rất tự nhiên nghĩ tới việc
dùng biến đổi Fourier nhanh trên trường hữu hạn để tối ưu phép nhân đa thức.

Lấy \(k\) sao cho \(2^k<n\), thực hiện DFT trên \(f_i(x)\), tức dùng một mảng để
ghi giá trị của hàm tại các điểm \(w^0,w^1,w^2,\ldots,w^{2^k-1}\).

Nếu \(C(x)=A(x)+B(x)\), sau DFT ta có \(C_i=A_i+B_i\). Nếu
\(C(x)=A(x)B(x)\), sau DFT ta có \(C_i=A_iB_i\). Vì vậy khi cần tính toán trên
đa thức, có thể DFT hai đa thức, thực hiện phép toán theo từng điểm, rồi dùng
DFT ngược để chuyển về hệ số.

Thời gian biến đổi là \(O(S\log S)\), thời gian tính theo từng điểm là \(O(S)\).
Nếu dùng FFT trực tiếp cho từng lần nhân, cần biến đổi \(2n\) lần và tính \(n\)
lần, độ phức tạp trở thành \(O(nS\log S+nS)\), chưa tốt.

Chú ý rằng nếu cứ nhân các đa thức theo thứ tự, cuối cùng sẽ có một đa thức độ
dài \(O(S)\) nhân với một đa thức độ dài \(O(1)\), không tối ưu. Ta có thể mỗi
lần chia các đa thức thành hai nửa, nhân tích ở hai nửa rồi mới nhân hai kết
quả. Khi đó
\[
  T(S)=2T\left(\frac S2\right)+O(S\log S), \tag{12}
\]
nên tổng độ phức tạp là \(O(S\log^2 S)\).

Độ phức tạp thời gian là \(O(S\log^2 S)\), độ phức tạp bộ nhớ là \(O(S)\).

\subsection{Thuật toán 4}

Tương tự, khi truy hồi để tính các \(g_{i,j}\), ta cũng có thể dùng FFT để tối
ưu.

Sau khi DFT các \(F_i\), phương trình chuyển (9) trở thành
\[
  \widehat g_{i,j,k}
  =\widehat F_{i,k}\widehat g_{i-1,j-1,k}
  +\bigl(1-\widehat F_{i,k}\bigr)\widehat g_{i-1,j,k}. \tag{13}
\]
Bây giờ cố định \(k\), tức hoán đổi chiều thứ hai và thứ ba của toàn bộ \(g\).
Khi đó, nếu \(G_{i,k}(y)\) là hàm sinh theo chỉ số \(j\), truy hồi trở thành
\[
  G_{i,k}(y)=
  \bigl(\widehat F_{i,k}y+1-\widehat F_{i,k}\bigr)G_{i-1,k}(y). \tag{14}
\]
Với \(G_{0,k}(y)=1\), suy ra
\[
  G_{n-1,k}(y)=
  \prod_{i=1}^{n-1}\bigl(\widehat F_{i,k}y+1-\widehat F_{i,k}\bigr). \tag{15}
\]

Quan sát công thức trên: với mỗi \(k\), nếu biết các giá trị
\(\widehat F_{i,k}\), ta có thể dùng chia để trị kèm FFT như trong mục trước để
tính \(G_{n-1,k}(y)\) trong \(O(n\log^2 n)\) thời gian. Các
\(\widehat F_{i,k}\) lại có thể được tính trực tiếp bằng FFT trong
\(O(nS\log S)\) thời gian.

Sau khi tính được mọi \(\widehat g_{n-1,j,k}\), dùng DFT ngược để chuyển về các
đa thức \(g_{n-1,j}(x)\).

Độ phức tạp thời gian là \(O(nS\log^2 n)\), độ phức tạp bộ nhớ là \(O(nS)\).

\subsection{Thuật toán 5}

Nhìn từ góc độ khác, nếu trực tiếp áp dụng hàm sinh cho truy hồi (9), thì với
hàm sinh hai biến \(G_i(x,y)\) của các \(g_{i,j}(x)\) ta có
\[
  G_i(x,y)=\bigl(F_i(x)y+1-F_i(x)\bigr)G_{i-1}(x,y). \tag{16}
\]
Vì \(G_0(x,y)=1\), suy ra
\[
  G_{n-1}(x,y)=
  \prod_{i=1}^{n-1}\bigl(F_i(x)y+1-F_i(x)\bigr). \tag{17}
\]
Như vậy, cuối cùng ta cần tính tích của một số đa thức hai biến.

DFT của đa thức hai biến tương đương với việc liệt kê các giá trị khác nhau của
cả \(x\) và \(y\). Ta có thể trước hết cố định \(y\), thực hiện FFT theo biến
\(x\), rồi với từng giá trị của \(x\), tiếp tục thực hiện FFT theo biến \(y\).
Với một đa thức hai biến kích thước \(N\times M\), thời gian FFT là
\[
  O(NM\log NM).
\]

Sau khi có DFT hai biến, ta tiếp tục dùng cùng ý tưởng chia để trị kèm FFT để
giải quyết bài toán hiện tại.

Cần chú ý rằng nếu quy mô bài toán là \(n\times S\), do dữ liệu được sinh ngẫu
nhiên, khi chia \(n\) đa thức thành hai nửa có kích thước bằng nhau, số hạng của
hai tích thu được cũng xấp xỉ nhau. Vì vậy thời gian thỏa
\[
  T(n,S)=2T\left(\frac n2,\frac S2\right)+O(nS\log nS). \tag{18}
\]
Suy ra độ phức tạp của chia để trị kèm FFT là \(O(nS\log nS)\).

Cuối cùng, sau khi có các đa thức \(g_{n-1,j}(x)\), chỉ cần nhân từng đa thức
với \(f_n(x)\), lấy tích phân và cộng theo tiền thưởng tương ứng.

Tới đây bài toán được giải quyết hoàn chỉnh.

Độ phức tạp thời gian là \(O(nS\log nS)\), độ phức tạp bộ nhớ là \(O(nS)\).

\subsection{Lời cảm ơn}

\begin{itemize}
  \item Xin cảm ơn thầy Qu Yunhua đã quan tâm và chăm sóc tôi trong học tập
  cũng như sinh hoạt.
  \item Xin cảm ơn cha mẹ vì công ơn nuôi dưỡng.
  \item Xin cảm ơn các thầy Zhu Quanmin, Liao Xiaogang và Wang Xingming vì sự chỉ
  dạy.
  \item Xin cảm ơn CCF đã cung cấp nền tảng và cơ hội.
  \item Xin cảm ơn các huấn luyện viên đội tuyển quốc gia vì sự tận tâm.
  \item Xin cảm ơn anh Huang Zhi'ao của Đại học Thanh Hoa đã giúp đỡ tôi.
  \item Xin cảm ơn các bạn Kuang Zhengfei, Yang Dingcheng và Liu Yanyi đã đọc kiểm
  tra bản thảo.
  \item Xin cảm ơn các bạn Yu Jiping, Lyu Kaifeng và Du Yuhao đã góp ý trong quá
  trình ra đề.
  \item Xin cảm ơn tất cả các bạn học đã từng giúp đỡ tôi.
\end{itemize}

\section{Bàn về ứng dụng chia khối trong một lớp bài toán trực tuyến}

\begin{center}
\textbf{Zou Daoyao}\\
Trường Trung học Trấn Hải, Ninh Ba
\end{center}

\subsection*{Tóm tắt}

Chia khối là một phương pháp có tính thích dụng cao, dễ cài đặt và độ khó tư
duy thấp. Nó có thể dùng để xử lý một số bài mà thông tin không thể hợp nhất
nhanh. Bài viết giới thiệu vài cách chia khối thường gặp, rồi thông qua một số
ví dụ trình bày sơ lược ứng dụng của chia khối trong các bài toán cần duy trì
hoặc truy vấn trực tuyến.

\subsection{Dẫn nhập}

Trong thi đấu và thực hành thường xuất hiện một lớp bài yêu cầu duy trì dãy
hoặc cấu trúc cây, hơn nữa thường có thao tác sửa đổi. Có rất nhiều cấu trúc dữ
liệu có thể duy trì các trường hợp đơn giản với độ phức tạp cấp \(\log\). Tuy
nhiên khi gặp yêu cầu phức tạp hơn, các cấu trúc dữ liệu này thường vướng khó
khăn: cần lồng ghép nhiều cấu trúc, cần khai thác tính chất sâu của thông tin
cần duy trì, thậm chí có lúc hoàn toàn không xử lý được.

Khi gặp lớp bài như vậy, ưu thế của chia khối thể hiện rất rõ: không cần phân
tích bài toán quá sâu, nhưng một phương pháp có thể duy trì rất nhiều yêu cầu
khác nhau. Dù độ phức tạp của chia khối thường ở cấp căn hoặc cao hơn, độ phức
tạp tư duy và độ phức tạp mã nguồn của nó thường thấp hơn nhiều so với các cấu
trúc dữ liệu có độ phức tạp lý thuyết tốt hơn, nên trong thực tế rất hữu dụng.

Dĩ nhiên lớp bài này cũng có một số thuật toán offline tốt, chẳng hạn thuật
toán Mo, chia để trị CDQ, v.v. Nhưng nếu đề bài bắt buộc trực tuyến thì những
thuật toán đó không còn phát huy được.

Bài viết này giới thiệu ngắn gọn vài cách thường dùng để duy trì cấu trúc chia
khối trực tuyến hoặc tiền xử lý cấu trúc chia khối để trả lời truy vấn trực
tuyến. Mục 1 chủ yếu nói về cách trực tiếp chia dãy hoặc cây thành nhiều khối
để duy trì. Mục 2 chủ yếu nói về cách tách thông tin hoặc tách truy vấn theo
kích thước để xử lý riêng. Mục 3 chủ yếu nói về ý tưởng xây dựng lại định kỳ.

Nếu không nói riêng, các bài toán dưới đây đều yêu cầu thuật toán trực tuyến.

\subsection{Chia khối trực tiếp}

\subsubsection{Chia khối trên dãy}

Chia khối trên dãy là một trong những loại bài chia khối thường gặp nhất và dễ
cài đặt nhất trong thi thuật toán.

Ý tưởng cơ bản là trên dãy, cứ cách \(H(N)\) điểm chọn một điểm mốc. Khi đó một
truy vấn đoạn bất kỳ có thể bị tách thành \(O(N/H(N))\) đoạn và \(O(H(N))\)
điểm lẻ. Lúc truy vấn không cần quét toàn bộ mảng, và lúc sửa đổi cũng không
cần sửa toàn bộ mảng.

\paragraph{Ví dụ 1: \emph{Bouncing Sheep}.}
Cho \(N\) số \(a_i\), thỏa \(i<a_i\le N+1\), và \(N\) thao tác. Mỗi thao tác có
thể:
\begin{itemize}
  \item sửa một số, sau khi sửa vẫn thỏa điều kiện trên;
  \item hỏi nếu bắt đầu từ \(x=i\), mỗi lần đổi \(x\) thành \(a_x\), thì cần bao
  nhiêu lần đổi để tới \(x=N+1\).
\end{itemize}

Bài này có thể dùng link-cut tree để giải trong \(O(N\log N)\), nhưng điều đó
không liên quan nhiều tới bài viết này nên bỏ qua.

Trước hết xét hai cách vét cạn. Một là sửa thì chỉ sửa vị trí đó, hỏi thì mô
phỏng \(O(N)\). Hai là lúc sửa tính lại đáp án cho mọi vị trí trong \(O(N)\),
hỏi thì trả lời \(O(1)\).

Ta có thể dùng chia khối để cân bằng hai độ phức tạp này. Trước hết chia dãy
thành các khối liên tiếp, mỗi khối có \(H(N)\) phần tử; chẳng hạn khi \(N=18\)
và \(H(N)=4\), các phần tử cùng màu trong hình nguồn thuộc cùng một khối.

Với mỗi khối, dùng cách vét cạn thứ hai để tính đáp án cho mọi vị trí trong
khối. Khi sửa, chỉ cần tính lại toàn bộ khối đó, mất \(O(H(N))\). Khi hỏi, dùng
cách vét cạn thứ nhất; nhờ thông tin tiền xử lý, mỗi lần ít nhất nhảy qua được
một đoạn, nên thời gian là \(O(N/H(N))\).

Chú ý rằng trong tiền xử lý chỉ cần tính với mỗi vị trí: cần bao nhiêu bước để
nhảy ra khỏi khối chứa nó, và sau khi nhảy ra thì rơi vào vị trí nào. Khi đó lúc
truy vấn, từ điểm hiện tại có thể nhảy qua cả đoạn trong \(O(1)\).

Để cân bằng sửa đổi và truy vấn, chọn \(H(N)=\sqrt N\). Khi đó bài toán được
giải trong \(O(N\sqrt N)\).\footnote{Nguồn bài: HNOI 2010.}

\paragraph{Ví dụ 2: \emph{Chef and Churu}.}
Cho \(N\) số \(a_i\) và \(N\) hàm \(f_i\). Mỗi hàm biểu diễn tổng của \(a_i\)
trên một đoạn, tức
\[
  f_i=\sum_{x=l_i}^{r_i}a_x,
\]
và giá trị của \(f_i\) thay đổi theo các giá trị \(a_i\). Có \(N\) thao tác, mỗi
thao tác có thể:
\begin{itemize}
  \item sửa một số \(a_i\);
  \item hỏi \(\sum_{x=l}^{r} f_x\).
\end{itemize}

Nếu duy trì một mảng cây, ta có thể tính một giá trị \(f_i\) trong
\(O(\log N)\), nên có thể cân nhắc chia khối theo \(f_i\).

Tương tự bài trước, cứ cách \(H(N)\) hàm \(f_i\) chia thành \(N/H(N)\) khối. Với
mỗi khối, tiền xử lý số lần mỗi \(a_i\) xuất hiện trong khối đó, cùng tổng các
\(f_i\) của khối ở trạng thái ban đầu. Thời gian tiền xử lý là \(O(NH(N))\).

Với mỗi sửa đổi, cập nhật tổng \(f_i\) của từng đoạn là được; vì đã tiền xử lý
số lần xuất hiện của \(a_i\), điều này rất dễ làm. Thời gian là \(O(N/H(N))\).
Với mỗi truy vấn, tách đoạn hỏi thành \(O(H(N))\) điểm lẻ và \(O(N/H(N))\)
đoạn nguyên khối. Mỗi điểm lẻ có thể giải trong \(O(\log N)\) bằng mảng cây,
mỗi đoạn nguyên khối giải trong \(O(1)\).

Tuy nhiên duy trì mảng cây là \(O(\log N)\)--\(O(\log N)\), trong khi lúc sửa
đổi ta hoàn toàn có thể chấp nhận độ phức tạp cao hơn mà không ảnh hưởng độ
phức tạp tổng thể. Vì vậy có thể dùng một cấu trúc \(O(\sqrt N)\)--\(O(1)\) hỗ
trợ sửa điểm và hỏi tổng đoạn để duy trì \(a_i\).

Do chỉ cần hỏi tổng đoạn, tính chất trừ được cho phép đổi tổng đoạn thành hiệu
hai tổng tiền tố. Sửa một điểm sẽ ảnh hưởng tới các truy vấn tiền tố tạo thành
một hậu tố, nên bài toán sửa điểm, hỏi tiền tố có thể đổi thành sửa hậu tố, hỏi
điểm. Cụ thể, chia \(a_i\) thành \(O(\sqrt N)\) khối, mỗi khối \(O(\sqrt N)\)
phần tử. Mỗi lần sửa chỉ cần sửa \(O(\sqrt N)\) khối và \(O(\sqrt N)\) điểm lẻ;
mỗi lần hỏi chỉ cần cộng đáp án trong khối với đáp án điểm lẻ.

Như vậy truy vấn và sửa đổi đều đạt
\[
  O\left(\frac{N}{H(N)}+H(N)\right).
\]
Khi \(H(N)=\sqrt N\), thời gian là \(O(N\sqrt N)\), bộ nhớ là
\(O(N\sqrt N)\).\footnote{Nguồn bài: CodeChef November 2014 Challenge.}

\paragraph{Ví dụ 3: \emph{Chef and Problems}.}
Cho \(N\) số \(a_i\) và \(N\) truy vấn. Mỗi lần cho \(l,r\), hỏi giá trị lớn nhất
của \(j-i\) sao cho \(a_i=a_j\) và \(l\le i,j\le r\).

Trước hết xét cách vét cạn \(O(N)\) cho mỗi truy vấn: quét đoạn hỏi, dùng mỗi số
và vị trí xuất hiện đầu tiên của số đó trong đoạn để cập nhật đáp án. Dùng dấu
thời gian khi cập nhật sẽ tránh được việc mỗi lần phải quét cả mảng, chỉ cần
quét độ dài đoạn hỏi.

Ta có thể làm như bài trước: cứ mỗi \(H(N)\) phần tử của \(a_i\) chia thành
\(N/H(N)\) khối, rồi dùng vét cạn tính đáp án bên trong từng khối. Thời gian là
\(O(N)\).

Nhưng bài này không thể trực tiếp hợp nhất thông tin trong khối như bài trước;
còn cần tính đáp án cho một đoạn gồm nhiều khối. Trước hết tiền xử lý với mỗi
\(a_i\), vị trí nhỏ nhất \(j\) có cùng giá trị và \(j>kH(N)\); tương tự tính vị
trí lớn nhất \(j\) có cùng giá trị và \(j\le kH(N)\). Thời gian là
\(O(N\cdot N/H(N))\). Từ đó có thể tính đáp án lớn nhất khi \(i\) nằm ở khối
thứ \(x\), \(j\) nằm trong các khối từ \(x\) đến \(y\); ký hiệu là
\(\mathrm{calc}(x,y)\), mất \(O(NH(N))\).

Đáp án từ khối thứ \(x\) đến khối thứ \(y\) còn có thể có hai đầu mút không nằm
ở khối \(x\) hoặc khối \(y\), nên cần dùng một DP theo đoạn để tính phần này.
Gọi \(f(i,j)\) là đáp án giữa khối \(i\) và khối \(j\). Khi đó
\[
  f(i,j)=\max\{f(i+1,j), f(i,j-1), \mathrm{calc}(i,j)\}.
\]

Sau đó xử lý truy vấn trở nên thuận tiện hơn. Mỗi đoạn có thể tách thành một
đoạn gồm các khối đã tính đáp án và không quá \(2H(N)\) điểm lẻ. Quét các điểm
thừa trong \(O(H(N))\) để tính đáp án có cả hai đầu ở bên ngoài; rồi dùng thông
tin tiền xử lý để tính đáp án lớn nhất giữa mỗi điểm ngoài và điểm trong đoạn
khối. Lấy lớn nhất của ba phần là được. Thời gian mỗi truy vấn là \(O(H(N))\).

Tổng thời gian là
\[
  O\left(N\left(H(N)+\frac{N}{H(N)}\right)\right)-O(H(N)),
\]
bộ nhớ là \(O(N\cdot N/H(N))\). Khi \(H(N)=\sqrt N\), thời gian là
\(O(N\sqrt N)\). Tuy nhiên để tiết kiệm bộ nhớ, có thể chọn \(H(N)\) lớn hơn
một chút.

Những bài như ví dụ 3 không thuận tiện để thêm thao tác sửa, vì mỗi lần sửa có
thể làm thay đổi \(O((N/H(N))^2)\) giá trị tiền xử lý. Nhưng nếu thêm sửa đổi,
có thể chọn \(H(N)=O(N^{3/5})\) để đạt độ phức tạp \(O(N^{7/5})\).\footnote{Nguồn
bài: CodeChef March 2015 Challenge.}

\subsubsection{Chia khối trên cây}

Nhiều bài rất dễ cài đặt khi chia khối trên đường thẳng, nhưng trên cây thì
phiền hơn. Mục này giới thiệu một cách chia khối trên cây rất dễ cài đặt, có
thể xử lý một loạt bài chỉ truy vấn thông tin trên đường đi hoặc quan hệ tổ
tiên.

\paragraph{Giải truy vấn thông tin trên đường đi.}
\textbf{Ví dụ 4: \emph{Children Trips}.} Cho một cây \(N\) đỉnh, mỗi cạnh có
độ dài \(1\) hoặc \(2\). Có \(N\) truy vấn; mỗi lần cho \(x,y,z\), yêu cầu tìm
ít điểm nhất \(a_1,\ldots,a_n\) sao cho
\[
  \mathrm{dis}(x,a_1),\ \mathrm{dis}(a_1,a_2),\ldots,\mathrm{dis}(a_n,y)
\]
đều không vượt quá \(z\). Ở đây \(\mathrm{dis}(i,j)\) là khoảng cách giữa đỉnh
\(i\) và đỉnh \(j\) trên cây.\footnote{Nguồn bài: CodeChef October 2014
Challenge.}

Thông tin của bài này rất khó hợp nhất, vì phép hợp nhất không có tính kết hợp,
chỉ có thể hợp nhất từ trước ra sau. Nhưng có thể quan sát hai tính chất sau.

\paragraph{Tính chất 1.}
Nếu chọn \(a_i\) theo thứ tự tăng dần của \(i\), mỗi lần chọn điểm xa nhất trên
đường từ \(a_{i-1}\) tới \(y\) thỏa điều kiện làm \(a_i\) (đặt \(x=a_0\),
\(y=a_{n+1}\)), thì số điểm chọn được là nhỏ nhất. Nói cách khác, mỗi lần đi
bước dài nhất có thể không làm đáp án xấu đi.

\paragraph{Tính chất 2.}
Nếu một số điểm đầu được chọn xa nhất theo thứ tự tăng của \(i\) đến \(a_x\),
còn một số điểm cuối được chọn xa nhất theo thứ tự giảm của \(i\) đến \(a_x\),
thì cách chọn này cũng cho số điểm nhỏ nhất. Nói cách khác, đồng thời đi từ hai
đầu vào trong không làm đáp án xấu đi.

Xét cách chọn một số điểm mốc trên cây giống chia khối trên dãy. Trước hết tính
độ sâu \(\mathrm{dep}_i\) của mỗi đỉnh (gốc có độ sâu \(0\)) và kích thước cây
con \(\mathrm{size}_i\), rồi chọn các đỉnh thỏa
\(\mathrm{dep}_i\bmod H(N)=0\).

Tuy nhiên cách này có thể chọn ra quá nhiều điểm, chẳng hạn một đường dài
\(H(N)-1\) lại mọc thêm \(O(N)\) điểm ở một đoạn của đường. Vì thế cần loại bỏ
các điểm có kích thước cây con không quá \(H(N)\). Hình nguồn minh họa các điểm
mốc còn lại.

\begin{center}
\fbox{\begin{minipage}{0.82\linewidth}
\textbf{Hình b.} Bản gốc vẽ cây theo tầng sâu; các điểm được chọn làm điểm mốc
nằm ở những độ sâu chia hết cho \(H(N)\) và có cây con đủ lớn.
\end{minipage}}
\end{center}

Sau đó lấy toàn bộ điểm mốc dựng thành một cây, gọi là ``cây mốc''. Trong cây
mốc, cha của một điểm là điểm mốc đầu tiên gặp được khi đi lên trên cây gốc;
mỗi cạnh tương ứng với một đường đi giữa hai điểm mốc trong cây gốc. Đồng thời
mỗi điểm mốc đại diện cho một tập điểm: tập này chứa mọi điểm mà khi đi về gốc,
điểm mốc đầu tiên gặp được là nó. Hình nguồn phân loại các tập điểm; điểm đặc
là điểm mốc, các điểm cùng màu thuộc cùng một tập.

Ta phân tích các tính chất của cấu trúc này.

\paragraph{Tính chất 3.}
Hai điểm mốc kề nhau bất kỳ trên cây mốc cách nhau \(H(N)\) trên cây gốc.

\paragraph{Tính chất 4.}
Tập điểm do mỗi điểm mốc đại diện có kích thước không nhỏ hơn \(H(N)\).

\paragraph{Chứng minh.}
Nếu điểm mốc này là lá trong cây mốc, thì mọi con cháu của nó trong cây gốc đều
thuộc tập điểm này, nên theo định nghĩa tính chất đúng. Nếu nó không phải lá
trong cây mốc, thì đường từ nó tới một con của nó trong cây mốc có \(H(N)\)
điểm, và các điểm đó hiển nhiên thuộc tập mà nó đại diện.

\paragraph{Tính chất 5.}
Số điểm mốc được chọn nhiều nhất là \(O(N/H(N))\).

\paragraph{Tính chất 6.}
Mỗi điểm đi lên nhiều nhất \(2H(N)\) bước sẽ gặp một điểm mốc.

\paragraph{Chứng minh.}
Giả sử đi \(2H(N)\) bước vẫn chưa gặp điểm mốc. Khi đó trong các điểm đã đi qua
có ít nhất hai điểm có độ sâu chia hết cho \(H(N)\). Điểm gần gốc hơn trong hai
điểm đó rõ ràng có cây con lớn hơn \(H(N)\), nên chắc chắn được chọn làm điểm
mốc, mâu thuẫn.

\paragraph{Tính chất 7.}
Đường đi giữa hai điểm bất kỳ có thể tách thành \(O(H(N))\) cạnh của cây gốc và
\(O(N/H(N))\) cạnh của cây mốc.

\paragraph{Chứng minh.}
Không thể có một điểm đi liên tiếp lên cha \(2H(N)\) bước mà chưa gặp điểm mốc,
nên phần cạnh cây gốc nhiều nhất chỉ có \(4H(N)\) cạnh. Còn tổng số cạnh trên
cây mốc chỉ là \(O(N/H(N))\), nên không thể nhiều hơn mức này.

Nếu đã tiền xử lý đáp án giữa hai điểm mốc kề nhau trên cây mốc, truy vấn sẽ dễ
xử lý. Chú ý rằng ở đây chỉ cần duy trì đáp án khi \(z=1,\ldots,2H(N)\). Nếu
\(z>2H(N)\), đoạn đó sẽ bị nhảy qua trực tiếp nên không cần tính. Trước hết,
với mỗi điểm và mỗi bước \(z\), tính điểm đầu tiên đạt được khi đi lên với độ
dài bước là \(z\), cần bao nhiêu bước để nhảy tới điểm mốc gần nhất, và sau khi
nhảy tới đó thì bước cuối còn dư bao nhiêu. Độ phức tạp tiền xử lý là
\(O(NH(N))\).

Khi truy vấn, chỉ cần dùng tính chất 2 và làm tương tự thuật toán nhảy bội để
tìm LCA, liên tục đưa hai điểm về phía gốc. Chú ý LCA không nhất thiết là điểm
mốc, nên nếu nhảy thêm một bước sẽ vượt quá LCA thì dùng vét cạn để nhảy nốt
đoạn cuối. Trong quá trình di chuyển, duy trì số bước đã đi và độ dài còn lại
của bước cuối. Khi di chuyển một bước lớn, trước hết dùng hết phần độ dài còn
dư, rồi dùng thông tin tiền xử lý để đi một bước tới điểm mốc phía trên. Thời
gian là \(O(N/H(N))\).

Khi \(H(N)=\sqrt N\), thời gian là \(O(N\sqrt N)\), bộ nhớ là
\(O(N\sqrt N)\).

\paragraph{Giải truy vấn quan hệ tổ tiên.}
\textbf{Ví dụ 5: \emph{Regions}.} Cho một cây \(N\) đỉnh, mỗi đỉnh có một màu.
Mỗi lần cho \(x,y\), hỏi có bao nhiêu cặp \(i,j\) thỏa màu của \(i\) là \(x\),
màu của \(j\) là \(y\), và \(i\) là tổ tiên của \(j\).\footnote{Nguồn bài:
IOI 2009.}

Ta dựng một cây mốc như bài trước, nhưng cây mốc này chưa có những tính chất dễ
phân hoạch theo quan hệ tổ tiên, nên cần mở rộng nó.

Trước hết, như bài trước, chọn các điểm mốc ``ban đầu'' thỏa
\(\mathrm{dep}_i\bmod H(N)=0\) và \(\mathrm{size}_i\ge H(N)\). Sau đó chọn thêm
mọi điểm là LCA của hai điểm mốc ban đầu, đưa vào tập điểm mốc cuối cùng.

\paragraph{Tính chất 1.}
Số điểm mốc tăng nhiều nhất gấp đôi.

\paragraph{Chứng minh.}
Sắp xếp các điểm mốc ban đầu theo thứ tự DFS, rồi lần lượt xét từng điểm mốc
ban đầu. Với mỗi điểm, liên tục đi lên phía gốc cho tới khi gặp một điểm mốc
ban đầu khác hoặc một điểm đã được thăm. Nếu dừng ở một điểm mốc ban đầu, thì
phần đi lên tiếp theo hoàn toàn giống với trường hợp của điểm đó, không cần đi
nữa. Nếu dừng ở một điểm đã thăm, thêm điểm đó vào tập điểm mốc; phần đi lên
tiếp theo hoàn toàn giống với trường hợp mà điểm lần đầu ghé tới nó đã gặp,
cũng không cần đi nữa. Vì vậy mỗi điểm nhiều nhất chỉ đóng góp một điểm mới.

Thực ra cách làm này chính là dựng một ``cây ảo''. Khi cài đặt có thể thêm trực
tiếp LCA của mọi cặp điểm kề nhau theo thứ tự DFS rồi khử trùng. Thảo luận chi
tiết về cây ảo có thể xem trong luận văn đội tuyển quốc gia năm 2014 của Xu
Yinzhan.

Sau khi mở rộng tập điểm mốc, định nghĩa cây mốc vẫn như trước: cha của mỗi
điểm là tổ tiên mốc gần nhất của nó trên cây gốc; cạnh trong cây mốc đại diện
cho tập điểm nằm trên một đường trong cây gốc. Lúc này cây thỏa thêm các tính
chất sau.

\paragraph{Tính chất 2.}
Hai cạnh bất kỳ của cây mốc, khi xét các đường mà chúng đại diện trong cây gốc,
chỉ giao nhau ở đầu mút.

\paragraph{Tính chất 3.}
Đường đi giữa hai điểm bất kỳ trong cây có thể chia thành \(O(H(N))\) cạnh và
\(O(N/H(N))\) đường giữa hai điểm mốc kề nhau.

\paragraph{Tính chất 4.}
Độ dài đường giữa hai điểm mốc kề nhau bất kỳ không vượt quá \(H(N)\), và số
điểm mốc không vượt quá \(2N/H(N)\).

\begin{center}
\fbox{\begin{minipage}{0.82\linewidth}
\textbf{Hình c.} Bản gốc minh họa các điểm mốc mới: màu hồng là điểm mốc ban
đầu, màu xanh là điểm mốc thêm vào, màu nâu là các điểm nằm trên cạnh của cây
mốc.
\end{minipage}}
\end{center}

Nhờ các tính chất này, bài toán trở nên dễ xử lý. Chia mọi điểm thành hai loại:
điểm nằm trên cạnh của cây mốc, kể cả điểm mốc, gọi là ``điểm trong''; các điểm
còn lại gọi là ``điểm ngoài''. Khi đó các trường hợp cần thống kê được chia
thành ba loại:
\begin{itemize}
  \item cả hai điểm đều là điểm trong;
  \item điểm tổ tiên là điểm trong, điểm con cháu là điểm ngoài, nhưng điểm tổ
  tiên không nằm trên đường từ điểm con cháu đi lên điểm mốc đầu tiên;
  \item điểm tổ tiên là điểm trong, điểm con cháu là điểm ngoài, và điểm tổ
  tiên nằm trên đường từ điểm con cháu đi lên điểm mốc đầu tiên.
\end{itemize}

Trường hợp thứ ba rất dễ xử lý: vì mỗi điểm đi lên nhiều nhất \(2H(N)\) bước sẽ
gặp một điểm mốc, chỉ cần vét cạn là tiền xử lý được đáp án cho trường hợp này.

Trên cây mốc, gom mỗi điểm mốc và các điểm trên đường từ nó tới cha của nó
thành một khối; khối của gốc chỉ chứa chính gốc. Với mỗi khối, tiền xử lý số
lượng của từng màu bên trong khối. Việc này có thể làm trong thời gian
\(O(N\cdot N/H(N))\).

Dễ chứng minh nếu điểm mốc \(x\) là tổ tiên của điểm mốc \(y\), thì mọi điểm
trong khối của \(x\) đều là tổ tiên của mọi điểm trong khối của \(y\). Vì vậy
lúc truy vấn, chỉ cần duyệt cây mốc một lần là giải được trường hợp thứ nhất.

Cuối cùng xét trường hợp thứ hai. Tiền xử lý với mỗi điểm ngoài: điểm mốc đầu
tiên gặp được khi đi lên, rồi đưa điểm ngoài này vào tập của điểm mốc đó. Khi
đó có thể xử lý tương tự trường hợp thứ nhất: tiền xử lý số lần xuất hiện của
mỗi màu trong tập điểm ngoài do từng điểm mốc đại diện. Lúc truy vấn, khi DFS
tới một điểm, dùng số lượng màu \(x\) trên đường từ điểm đó tới gốc và số lượng
màu \(y\) trong tập của điểm đó để cập nhật đáp án.

Khi \(H(N)=\sqrt N\), thời gian của bài này là \(O(N\sqrt N)\), bộ nhớ là
\(O(N\sqrt N)\).

\subsection{Thảo luận theo kích thước}

Ý tưởng cơ bản của thảo luận theo kích thước là chia truy vấn, sửa đổi, bậc,
v.v. thành hai loại: lớn hơn \(H(N)\) và không lớn hơn \(H(N)\), rồi xử lý
riêng. Tức là kết hợp hai cách vét cạn kiểu \(O(\mathrm{size})\), hoặc
\(O(\mathrm{size}\log\mathrm{size})\), với \(O(N/\mathrm{size})\). Vì vậy độ
khó tư duy thấp, và do kết hợp hai cách vét cạn nên trong phòng thi cũng dễ
cài.

\subsubsection{\texorpdfstring{Ví dụ 4: \emph{Children Trips}}{Ví dụ 4: Children Trips}}

Vẫn là bài trên cây \(N\) đỉnh, mỗi cạnh dài \(1\) hoặc \(2\); mỗi truy vấn cho
\(x,y,z\), yêu cầu tìm ít điểm nhất để khoảng cách giữa hai điểm liên tiếp
trên đường từ \(x\) tới \(y\) đều không vượt quá \(z\).

Xét cách vét cạn: mỗi lần nhị phân vị trí của \(a_i\) tiếp theo. Cách này là
\(O(N\log N)\), vì số \(a_i\) có thể nhiều nhất \(O(N)\). Nhưng khi
\(z>H(N)\), số \(a_i\) nhiều nhất chỉ là \(O(N/H(N))\), có thể vét cạn trực
tiếp; còn khi \(z\le H(N)\), chỉ có không quá \(H(N)\) loại \(z\). Nếu tiền xử
lý đáp án cho các \(z\) nhỏ này thì xong.

Với mỗi \(z\) nhỏ, tiền xử lý với từng điểm: đi về gốc một đoạn dài \(z\) sẽ
tới điểm nào; nếu không có điểm cách đúng \(z\) thì chọn điểm cách \(z-1\).
Sau đó dùng nhảy bội để biết mỗi điểm đi lên \(2^k\) bước, mỗi bước dài \(z\),
thì tới đâu. Việc này cần thời gian và bộ nhớ \(O(NH(N)\log N)\). Khi truy vấn,
có thể như thuật toán nhảy bội thông thường: đi lên tới khi nhảy tiếp sẽ vượt
quá LCA thì dừng; đoạn dư cuối cùng vét cạn trong \(O(H(N))\).

Chọn \(H(N)=\sqrt N\), bài toán được giải trong thời gian
\(O(N\sqrt N\log N)\) và bộ nhớ \(O(N\sqrt N\log N)\).

Đây là lời giải chính thức của bài, độ khó tư duy khá thấp và dễ nghĩ ra. Tuy
nhiên nhị phân giữa hai điểm trên cây tương đối phiền và không dễ cài đặt. Cách
ở mục 1 có thể giải bài này thuận tiện hơn.

\subsubsection{\texorpdfstring{Ví dụ 5: \emph{Regions}}{Ví dụ 5: Regions}}

Vẫn là bài cây \(N\) đỉnh có màu; mỗi truy vấn cho \(x,y\), hỏi số cặp
\(i,j\) sao cho màu của \(i\) là \(x\), màu của \(j\) là \(y\), và \(i\) là tổ
tiên của \(j\).

Trước hết xét trường hợp đặc biệt: trong mọi truy vấn, \(x\) đều giống nhau.
Khi đó chỉ cần một DFS đơn giản để tính đáp án cho từng \(y\); trong quá trình
DFS, ghi lại trên đường từ điểm hiện tại tới gốc có bao nhiêu điểm màu \(x\).

Tiền xử lý thứ tự DFS, khi đó các điểm của mỗi cây con là một đoạn có đầu trái
là chính đỉnh đó. Đồng thời với mỗi màu, tiền xử lý các đầu trái và đầu phải
của các đoạn đại diện bởi những điểm mang màu đó, rồi sắp xếp.

Với mỗi truy vấn, giả sử hai màu có lần lượt \(A\) và \(B\) điểm. Ta tính mỗi
điểm nằm trong bao nhiêu đoạn rồi cộng đáp án. Vì các danh sách đã sắp xếp, có
thể trộn chúng trong \(O(A+B)\), sau đó quét một lần để nhận đáp án.

Tiếp theo xét một cách vét cạn cho trường hợp số màu ít. Với mỗi màu \(x\), DFS
một lần có thể tiền xử lý đáp án cho mọi truy vấn trong \(O(NC)\), với \(C\) là
số màu; chỉ cần trong DFS ghi lại từ điểm hiện tại tới gốc có bao nhiêu màu
\(x\). Tương tự, nếu cố định \(y\), quét mọi điểm một lần cũng tính được đáp
án; chỉ cần tiền xử lý tổng tiền tố thì hỏi đoạn trong \(O(1)\).

Kết hợp hai cách vét cạn: với những màu xuất hiện quá \(H(N)\) lần, tiền xử lý
đáp án khi màu đó làm một trong hai màu \(x\) hoặc \(y\). Với những màu còn lại,
lúc truy vấn dùng cách vét cạn thứ nhất để trả lời trực tiếp.

Khi \(H(N)=\sqrt N\), thời gian là \(O(N\sqrt N)\), bộ nhớ là \(O(N\sqrt N)\).
Lời giải chính thức còn nêu một cách phân loại khác, đạt thời gian
\(O(N\sqrt N\log N)\) và bộ nhớ \(O(N)\). Cách này đã được Wang Yuetong nhắc
tới trong luận văn năm 2014, nên ở đây không trình bày thêm.

\subsection{Xây dựng lại định kỳ}

Ý tưởng của xây dựng lại định kỳ là chia khối theo thao tác: cứ sau \(H(N)\)
thao tác thì xây lại trạng thái một lần. Khi truy vấn, dựa vào lần xây lại gần
nhất và mọi sửa đổi trong khoảng giữa để tính đáp án.

Chú ý rằng chia khối theo thao tác không cần offline; chỉ cần sau một khoảng
thời gian cố định lại tiền xử lý một lượt.

\subsubsection{\texorpdfstring{Ví dụ 2: \emph{Chef and Churu}}{Ví dụ 2: Chef and Churu}}

Vẫn là bài \(N\) số \(a_i\), \(N\) hàm \(f_i\), trong đó mỗi hàm là tổng của
một đoạn \(a_i\):
\[
  f_i=\sum_{x=l_i}^{r_i}a_x.
\]
Có \(N\) thao tác, mỗi thao tác có thể sửa một số \(a_i\) hoặc hỏi một tổng
\(\sum_{x=l}^{r}f_x\).

Trước hết chia các thao tác thành khối; cứ \(H(N)\) thao tác xây lại một lần.
Mỗi lần xây lại, dùng \(O(N)\) tính tổng tiền tố của mảng gốc và \(O(N)\) tính
giá trị mọi \(f_i\). Tổng chi phí là \(O(N\cdot N/H(N))\).

Tiếp theo chỉ cần tính đóng góp của mỗi thao tác cho các truy vấn trong cùng
khối thao tác. Vì truy vấn có tính trừ được, có thể tách mỗi truy vấn thành các
truy vấn tiền tố, rồi sắp xếp các truy vấn tiền tố theo độ dài.

Sau khi sắp xếp, quét theo đầu phải tăng dần và duy trì một cấu trúc hỗ trợ
cộng đoạn \(O(\sqrt N)\), hỏi điểm \(O(1)\). Cấu trúc này đã nhắc tới phía
trước: chia \(a_i\) thành các khối cỡ \(H(N)\); mỗi lần sửa chỉ cần sửa
\(O(N/H(N))\) khối và \(O(H(N))\) điểm lẻ, còn hỏi chỉ cần cộng đáp án trong
khối và đáp án điểm lẻ.

Với mỗi truy vấn, liệt kê các sửa đổi nằm trong cùng khối thao tác và đứng
trước nó, nhiều nhất \(O(H(N))\) thao tác. Vì có thể hỏi trong \(O(1)\) ảnh
hưởng của một vị trí lên truy vấn đó, phần đóng góp này được tính trong
\(O(NH(N))\) trên toàn khối.

Tổng thời gian là \(O(N\sqrt N)\), bộ nhớ là \(O(N)\).

Nếu bắt buộc trực tuyến, có thể thay thao tác sắp xếp rồi quét bằng cách tiền xử
lý và ghi vào một cây đoạn bền vững. Khi đó thêm một hệ số \(\log\) là hoàn
thành thuật toán trực tuyến, thời gian \(O(N\sqrt N\log N)\), nhưng bộ nhớ cũng
cần \(O(N\sqrt N\log N)\).

\subsubsection{Ví dụ 6: bài toán phần tử lớn thứ k trên cây có hỗ trợ \texttt{link}, \texttt{cut}}

Cho một rừng \(N\) đỉnh và \(N\) thao tác. Mỗi lần có thể thêm một cạnh hoặc
xóa một cạnh, bảo đảm sau thao tác vẫn là rừng; hoặc hỏi phần tử lớn thứ \(k\)
trên một đường đi.\footnote{Một bài kinh điển.}

Trước hết xét trường hợp không có thao tác \texttt{link}, \texttt{cut}. Có thể
dùng cây đoạn bền vững: mỗi đỉnh duy trì một cây đoạn bền vững xây từ cây của
cha nó rồi thêm trọng số của chính đỉnh đó. Khi truy vấn, mỗi đường có thể tách
thành hai đường từ một điểm tới gốc, rồi dùng tổng của hai đường này để nhị
phân trên cây đoạn bền vững.

Giả sử ta duy trì cây đoạn bền vững của thời điểm cách đây \(K\) thao tác. Khi
đó có thể dùng link-cut tree để tách một đường trên cây hiện tại thành nhiều
nhất \(O(K)\) đường trên cây ở thời điểm cách đây \(K\) thao tác. Dùng tổng của
các đường này để nhị phân trên cây đoạn bền vững là được.

Vậy cứ mỗi \(\sqrt N\) thao tác xây lại cây đoạn bền vững một lần, thời gian là
\(O(N\sqrt N\log N)\).

\subsection{Tổng kết}

Ưu thế của chia khối nằm ở tính thông dụng cao: nó có thể hỗ trợ duy trì nhiều
loại thông tin. Các ví dụ ở những mục trước hầu như đều dùng hai ý tưởng khác
nhau để giải. Tuy nhiên độ phức tạp thời gian cao là nhược điểm chí mạng của
chia khối. Dù vậy, khi chưa nghĩ ra lời giải tốt hơn, thử chia khối là hoàn
toàn đáng làm.

\subsection{Lời cảm ơn}

\begin{itemize}
  \item Xin cảm ơn China Computer Federation đã cung cấp cho tôi nền tảng học
  tập và giao lưu.
  \item Xin cảm ơn thầy Li Jian vì nhiều năm quan tâm và chỉ dẫn.
  \item Xin cảm ơn các bạn Cen Ruoxu, Zhang Yuhao, Du Yuhan và những bạn khác
  đã giúp đỡ trong quá trình viết bài này.
\end{itemize}

\subsection{Tài liệu tham khảo}

\begin{enumerate}
  \item Mugurel Ionut Andreica, ``Novel \(O(H(N)+N/H(N))\) Algorithmic
  Techniques for Several Types of Queries and Updates on Rooted Trees and
  Lists''.
  \item ``21-st International Olympiad in Informatics Tasks and Solutions'',
  từ \texttt{www.ioi2009.org}.
  \item Wang Yuetong, ``Thuật toán căn: không chỉ là chia khối'', luận văn đội
  tuyển quốc gia năm 2014, Trường Ngoại ngữ Nam Kinh.
  \item Xu Yinzhan, ``Ứng dụng cây đoạn trên một lớp bài toán chia để trị'',
  luận văn đội tuyển quốc gia năm 2014, Trường Học Quân Hàng Châu.
\end{enumerate}

\section{Thuật toán liên quan tới cactus và ứng dụng}

\begin{center}
\textbf{Wang Yisong}\\
Trường Học Quân Hàng Châu, Chiết Giang
\end{center}

\subsection*{Tóm tắt}

Trong những năm gần đây, thi tin học xuất hiện khá nhiều bài toán liên quan tới
cactus, chẳng hạn các bài toán cactus động. Bài viết này giới thiệu những thuật
toán thường gặp trên cactus và đưa ra một số ví dụ, với hy vọng có thể gợi mở
thêm các hướng ứng dụng.

\subsection{Định nghĩa và cấu trúc của cactus}

\subsubsection{Định nghĩa cactus}

Nếu trong một đồ thị vô hướng liên thông, mỗi cạnh thuộc nhiều nhất một chu
trình đơn, và đồ thị không có khuyên, ta gọi đồ thị đó là một cactus.

\subsubsection{Số cạnh của cactus}

Với một cactus có \(n\) đỉnh, xét một cây khung của nó; cây khung có \(n-1\)
cạnh. Những cạnh còn lại đều là cạnh không thuộc cây. Mỗi cạnh không thuộc cây
tương ứng với một đường đi trên cây khung và tạo thành một chu trình đơn. Vì
mỗi cạnh thuộc nhiều nhất một chu trình đơn, giao của hai đường đi tương ứng
với hai cạnh không thuộc cây bất kỳ là rỗng, tức các đường đi này không chồng
lên nhau. Do đó nhiều nhất có \(n-1\) đường đi như vậy. Vì thế cactus \(n\)
đỉnh có nhiều nhất \(2n-2\) cạnh và ít nhất \(n-1\) cạnh.

\subsubsection{Cấu trúc của cactus}

\begin{center}
\fbox{\begin{minipage}{0.82\linewidth}
\textbf{Hình a.} Bản gốc vẽ một cactus gốc \(1\): các chu trình gồm
\(1-6\), \(2-3-4-5\), \(8-9-10\) và \(10-11\), cùng các nhánh cây gắn vào
những đỉnh này.
\end{minipage}}
\end{center}

Tương tự khái niệm cha của đỉnh trên cây, ta định nghĩa cha của đỉnh và cha của
chu trình trên cactus.

Nếu mọi đường đi đơn từ một đỉnh \(u\) tới gốc của cactus đều có cạnh đầu tiên
giống nhau, thì giống như trên cây, cha của \(u\) là đỉnh thứ hai trên một
đường đi đơn từ \(u\) tới gốc. Ngược lại, cha của \(u\) là chu trình chứa cạnh
đầu tiên trên một đường đi đơn từ \(u\) tới gốc. Chẳng hạn trong hình, cha của
đỉnh \(8\) là đỉnh \(1\); cha của đỉnh \(10\) là chu trình \(8-9-10\); cha của
đỉnh \(11\) là chu trình \(10-11\).

Cha của một chu trình là đỉnh trên chu trình gần gốc nhất. Chẳng hạn cha của
chu trình \(8-9-10\) là đỉnh \(8\), còn cha của chu trình \(10-11\) là đỉnh
\(10\).

\subsubsection{Con}

Tương tự con của đỉnh trên cây, ta định nghĩa con của đỉnh và con của chu trình
trên cactus.

Con của một đỉnh có thể là một đỉnh, cũng có thể là một chu trình. Chẳng hạn
con của đỉnh \(1\) gồm đỉnh \(2\), đỉnh \(8\) và chu trình \(1-6\).

Con của một chu trình là mọi đỉnh trên chu trình trừ cha của chu trình đó. Ví
dụ, con của chu trình \(8-9-10\) là đỉnh \(9\) và đỉnh \(10\).

\subsubsection{Đỉnh cha và đỉnh mẹ}

Với một đỉnh nằm trên chu trình, ta gọi hai đỉnh kề nó trên chu trình lần lượt
là đỉnh cha và đỉnh mẹ. Cần phân biệt ``cha'' với ``đỉnh cha''. Chẳng hạn trên
chu trình \(2-3-4-5\), đỉnh cha của \(3\) là \(2\), đỉnh mẹ của \(3\) là \(4\);
đỉnh cha của \(4\) là \(3\), đỉnh mẹ của \(4\) là \(5\). Bắt đầu từ một con bất
kỳ của chu trình, đi theo các đỉnh cha và đỉnh mẹ là có thể duyệt hết chu
trình.

\subsubsection{Cách duyệt một cactus}

Tương tự quá trình duyệt cây, ta bắt đầu DFS từ gốc. Giả sử hiện đang ở đỉnh
\(x\), và tiếp theo cần thăm đỉnh \(y\).

Nếu \(y\) chưa được thăm, xử lý giống như trên cây: chỉ cần đặt cha của \(y\)
là \(x\).

Nếu \(y\) đã được thăm, và thời điểm thăm đầu tiên của \(y\) sớm hơn thời điểm
thăm đầu tiên của \(x\), tức ta đã phát hiện một chu trình. Cha của chu trình
này là \(y\), còn các con là mọi đỉnh trên đường đi từ \(x\) tới \(y\) sau khi
bỏ \(y\). Ta duyệt chu trình này và đặt đỉnh cha, đỉnh mẹ cho mọi đỉnh trên
chu trình.

Nếu \(y\) đã được thăm, và thời điểm thăm đầu tiên của \(y\) muộn hơn thời
điểm thăm đầu tiên của \(x\), tức \(y\) nằm trên một chu trình đã được xử lý;
có thể bỏ qua trường hợp này.

\subsection{DP trên cactus}

Tương tự DP trên cây, ta cũng có thể thực hiện DP trên cactus.

Bắt đầu DP từ gốc cactus. Giả sử hiện DP tới đỉnh \(u\); trước hết xử lý thông
tin ở \(u\), sau đó liệt kê từng con của \(u\) và từng con của các chu trình có
cha là \(u\), rồi tiếp tục DP.

\subsubsection{Ví dụ 1: một bài toán kinh điển}

Cho một cactus, mỗi cạnh có độ dài. Hãy tính khoảng cách từ đỉnh \(1\) tới mọi
đỉnh, trong đó khoảng cách giữa hai đỉnh là độ dài đường đi ngắn nhất giữa
chúng. Ràng buộc \(n\le 10^5\).

Trước hết DFS một lượt để xác định cấu trúc cactus.

Sau đó bắt đầu DP từ đỉnh \(1\). Giả sử đã biết khoảng cách từ đỉnh \(1\) tới
đỉnh \(u\). Ta liệt kê từng con của \(u\). Nếu con đó là một đỉnh, ta tính được
khoảng cách từ đỉnh \(1\) tới đỉnh này và tiếp tục DP từ đó. Nếu con đó là một
chu trình, ta liệt kê từng con \(x\) trên chu trình, tính khoảng cách từ \(x\)
tới đỉnh \(1\), rồi tiếp tục DP từ \(x\).

Độ phức tạp thời gian là \(O(n)\).

\subsubsection{Ví dụ 2: một bài toán kinh điển khác}

Cho một cactus, mỗi cạnh có độ dài. Hãy tính đường kính của cactus. Đường kính
là khoảng cách của cặp đỉnh xa nhau nhất, trong đó khoảng cách giữa hai đỉnh là
độ dài đường đi ngắn nhất giữa chúng. Ràng buộc \(n\le 10^5\).

\paragraph{Trường hợp cây.}
Vì cây cũng là cactus, trước hết xét trường hợp cây. Một cách kinh điển là chọn
tùy ý một đỉnh, tìm đỉnh xa nó nhất, rồi từ đỉnh vừa tìm được lại tìm một đỉnh
xa nhất; khoảng cách giữa hai đỉnh này là đáp án.

Cách làm này sai trên cactus.

\begin{center}
\fbox{\begin{minipage}{0.82\linewidth}
\textbf{Hình b.} Bản gốc minh họa một chu trình có \(2k\) đỉnh, mọi cạnh trên
chu trình dài \(1\), cộng thêm một cạnh nhánh. Đáp án là \(k+1\), nhưng cách
hai lần tìm đỉnh xa nhất chỉ ra đáp án này nếu điểm ban đầu rơi vào \(O(1)\)
đỉnh đặc biệt.
\end{minipage}}
\end{center}

\paragraph{Một cách làm khác.}
Với cây, xét DP cây: với mỗi \(x\), tính độ sâu lớn nhất trong cây con gốc
\(x\), rồi dùng tổng độ sâu lớn nhất và lớn nhì trong các con khác nhau của mỗi
đỉnh để cập nhật đáp án.

Với cactus, có thể làm tương tự DP cây. Trước hết DFS một lượt để xác định cấu
trúc cactus. Sau đó với mỗi đỉnh \(x\), tính độ sâu lớn nhất của cactus con
\(x\). Ở đây cactus con \(x\) là thành phần liên thông chứa \(x\) sau khi xóa
mọi cạnh nằm trên các đường đi đơn từ gốc tới \(x\).

Với mỗi đỉnh, dùng độ sâu lớn nhất của hai con khác nhau để cập nhật đáp án.
Với mỗi chu trình, còn cần dùng tổng độ sâu lớn nhất của từng cặp đỉnh trên chu
trình cộng với độ dài đường đi ngắn nhất giữa cặp đó để cập nhật đáp án. Không
mất tính tổng quát, liệt kê một đỉnh; khi đó những đỉnh còn lại mà đường ngắn
nhất đi theo chiều kim đồng hồ tạo thành một đoạn trên chu trình, và đầu còn
lại của đoạn này cũng di chuyển theo chiều kim đồng hồ khi đỉnh đang xét di
chuyển theo chiều kim đồng hồ. Đây là bài toán RMQ có hai đầu mút cùng đơn
điệu, có thể duy trì bằng hàng đợi đơn điệu.

Cũng có thể không dùng hàng đợi đơn điệu. Chia chu trình thành hai phần theo
nhánh mà khoảng cách từ cha của chu trình đi xuống ngắn hơn. Với cặp đỉnh nằm
cùng một phần, đường ngắn nhất chắc chắn đi trong phần đó. Với mỗi đỉnh, trong
phần kia, các đỉnh mà đường ngắn nhất đi theo chiều kim đồng hồ tạo thành một
tiền tố, còn các đỉnh mà đường ngắn nhất đi ngược chiều kim đồng hồ tạo thành
một hậu tố; chỉ cần xử lý trực tiếp giá trị lớn nhất của tiền tố và hậu tố.

Độ phức tạp thời gian là \(O(n)\).

\subsubsection{\texorpdfstring{Ví dụ 3: \emph{mx's cactus}}{Ví dụ 3: mx's cactus}}

Cho một cactus \(n\) đỉnh và \(q\) truy vấn. Mỗi truy vấn cho một tập đỉnh, yêu
cầu in khoảng cách của cặp đỉnh xa nhau nhất trong tập đó. Khoảng cách giữa hai
đỉnh là độ dài đường đi ngắn nhất giữa chúng.
\[
  n\le 3\cdot 10^5,\qquad q\le 3\cdot 10^5,\qquad
  \mathrm{tot}\le 3\cdot 10^5,
\]
trong đó \(\mathrm{tot}\) là tổng kích thước các tập đỉnh. Giới hạn thời gian
\(5\) giây, bộ nhớ \(512\) MB.\footnote{Nguồn: UOJ \#87, \emph{mx's cactus}.}

\paragraph{Thuật toán vét cạn.}
Xử lý từng truy vấn bằng vét cạn. Với trường hợp cây, mỗi truy vấn chỉ cần làm
một lần DP cây. Với trường hợp cactus, mỗi truy vấn dùng DP trên cactus như ví
dụ trước. Độ phức tạp là \(O(nq)\).

\paragraph{Một tính chất.}
Trong quá trình DP cây, nếu một truy vấn cho \(cnt\) đỉnh, số lần cập nhật đáp
án thật sự có hiệu lực là \(cnt-1\), vì ban đầu có \(cnt\) đỉnh mang đáp án, và
mỗi lần cập nhật đáp án sẽ làm giảm đi một đỉnh ``có đáp án''. DP trên cactus
cũng có tính chất tương tự: số lần cập nhật đáp án có hiệu lực là \(O(cnt)\).
Vì thế tổng số lần cập nhật có hiệu lực trên mọi truy vấn là \(O(n)\).

\paragraph{Trường hợp cây.}
Dùng \(f[x][i]\) biểu thị khoảng cách lớn nhất từ các đỉnh thuộc tập của truy
vấn thứ \(i\), nằm trong cây con \(x\), tới đỉnh \(x\). Khi đó quá trình DP cây
tương đương với việc gộp các mảng này và cập nhật đáp án của những truy vấn
tương ứng.

Bài toán trở thành: với mỗi đỉnh, gộp các mảng DP của từng con và nhanh chóng
tìm những chỉ số truy vấn cần được cập nhật đáp án.

Điều này tương đương với việc duy trì nhiều tập số, hỗ trợ gộp hai tập và trả
về giao của chúng trong lúc gộp. Có thể dùng mảng để lưu các số trong tập, rồi
gộp heuristic: mỗi lần gộp thì chèn thô tập nhỏ vào tập lớn. Vì cần tìm giao,
có thể mở một bảng băm cho mỗi tập, hoặc dùng một bảng băm toàn cục, rồi kiểm
tra khi gộp.

Độ phức tạp thời gian \(O(n\log n)\), bộ nhớ \(O(n)\).

\paragraph{Trường hợp cactus.}
Với những phần không phải chu trình, xử lý giống trường hợp cây.

Với mỗi chu trình, trước hết tính mảng DP của từng con trên chu trình, sau đó
dùng giao của từng cặp mảng DP để cập nhật đáp án.

Vì không thể xóa các phần tử của một tập khỏi tập khác, ta không dùng được hàng
đợi đơn điệu có thao tác xóa. Có thể chia chu trình thành hai phần theo nhánh
mà đi từ cha của chu trình xuống gần hơn. Với mỗi phần của chu trình, gộp các
mảng DP theo thứ tự, rồi lấy giao với các mảng DP của phần kia để cập nhật đáp
án. Sau khi cập nhật đáp án trên chu trình, cần hoàn tác mọi thao tác gộp; điều
này có thể làm bằng cách ghi lại các thao tác phát sinh trong quá trình gộp.
Cuối cùng gộp toàn bộ mảng DP của mọi con trên chu trình.

Không xét các lần gộp mảng DP khi cập nhật đáp án trên chu trình, tổng thời
gian là \(O(n\log n)\), vì mỗi đỉnh truy vấn đóng vai trò phần tử của ``tập
nhỏ hơn'' nhiều nhất \(O(\log n)\) lần. Khi xét quá trình cập nhật trên chu
trình, bản chất của nó giống việc gộp toàn bộ mảng DP trên chu trình nên không
ảnh hưởng tới độ phức tạp. Do đó tổng thời gian vẫn là \(O(n\log n)\).

Giả sử trên một chu trình có nhiều tập, tổng kích thước là \(N\). Có thể chứng
minh chi phí gộp lần lượt các tập theo thứ tự không vượt quá \(O(N)\), nên số
thao tác cần ghi lại khi gộp cũng là \(O(N)\). Tổng bộ nhớ vì vậy là \(O(n)\).

\subsection{Chia để trị theo điểm trên cactus}

Tương tự chia để trị theo điểm trên cây, ta có thể chia để trị theo điểm trên
cactus.

Mỗi lần chọn một đỉnh, gọi là ``trọng tâm'', sao cho sau khi xóa đỉnh này và
mọi cạnh trên các chu trình chứa đỉnh này, kích thước thành phần liên thông lớn
nhất là nhỏ nhất. Sau đó thống kê thông tin liên quan tới trọng tâm và các chu
trình chứa trọng tâm, rồi đệ quy chia để trị từng thành phần liên thông còn
lại.

\paragraph{Độ phức tạp.}
Xét thành phần hiện tại có kích thước \(N\). Nếu chọn đỉnh \(x\), và tồn tại
một đỉnh \(y\) sao cho khi lấy \(x\) làm gốc, kích thước cactus con \(y\) lớn
hơn \(N/2\), thì chọn \(y\) chắc chắn tốt hơn chọn \(x\). Vì vậy sau mỗi lần
chia để trị, thành phần liên thông lớn nhất giảm ít nhất một nửa. Số tầng chia
để trị là \(O(\log n)\).

\subsubsection{Ví dụ 1: Vua bọ chét xuống Giang Nam}

Cho một cactus. Với mỗi \(l=1,2,\ldots,n\), hãy tính số đường đi đơn bắt đầu từ
đỉnh \(1\) và đi qua đúng \(l\) cạnh. Lấy đáp án modulo \(998244353\), một số
nguyên tố bằng \(7\cdot 17\cdot 2^{23}+1\). Ràng buộc
\(n\le 10^5\).\footnote{Nguồn: UOJ \#23, \emph{UR \#1: Vua bọ chét xuống
Giang Nam}.}

\paragraph{Thuật toán vét cạn.}
Gọi \(f[x][l]\) là số đường đi độ dài \(l\) bắt đầu từ đỉnh \(x\) và chỉ được
đi theo hướng xa gốc hơn. Với mỗi con \(y\) của \(x\), nếu \(y\) là một đỉnh,
cộng \(f[y][l-1]\) vào \(f[x][l]\). Nếu con đó là một chu trình, liệt kê từng
con \(z\) trên chu trình và cộng \(f[z][l-d_1]+f[z][l-d_2]\) vào \(f[x][l]\),
trong đó \(d_1,d_2\) là độ dài hai đường đi từ \(x\) tới \(z\).

\paragraph{Chia để trị cactus.}
Ta nhận thấy \(f[u]\) có thể xem như một đa thức. Mỗi lần chuyển từ một con
\(v\) của \(u\) tương đương với nhân \(f[v]\) với \(x\), hoặc với
\(x^{d_1}+x^{d_2}\), rồi cộng vào \(f[u]\). Điều này gợi ý dùng chia để trị.

Trong mỗi bước chia để trị, sau khi tìm trọng tâm \(u\), trước hết đệ quy xử lý
từng thành phần liên thông. Sau đó tính đa thức từ gốc tới trọng tâm, ký hiệu
\(f(x)\), rồi cộng đáp án của mọi con của \(u\), ký hiệu \(g(x)\). Chỉ cần cộng
\(f(x)\cdot g(x)\) với đáp án của từng thành phần liên thông là được.

Khi tính \(f(x)\), nếu nhân các đa thức từ trọng tâm tới gốc bằng chia để trị
kết hợp FFT, độ phức tạp là \(O(n\log^2 n)\). Thật ra có thể ghi lại đa thức
từ gốc tới trọng tâm trong quá trình đệ quy, rồi nhân ngược từng đa thức một.
Khi đó độ phức tạp thỏa
\[
  T(n)=T(n/2)+O(n\log n)=O(n\log n).
\]
Tổng độ phức tạp là \(O(n\log^2 n)\).

\subsubsection{\texorpdfstring{Ví dụ 2: \emph{Tree and Sets}}{Ví dụ 2: Tree and Sets}}

Cho một cactus \(n\) đỉnh, mỗi cạnh có một độ dài \(l\), các cạnh khác nhau có
thể có độ dài khác nhau.

Có \(q\) tập đỉnh. Mỗi tập có thể được mô tả bằng hai số nguyên \(u,d\)
\((1\le u\le n)\). Một đỉnh \(v\) thuộc tập này khi và chỉ khi khoảng cách giữa
\(v\) và \(u\) không vượt quá \(d\), trong đó khoảng cách giữa hai đỉnh là độ
dài đường đi ngắn nhất giữa chúng.

Cần xây một đồ thị có hướng không chu trình, thỏa:
\begin{itemize}
  \item DAG có ít nhất \(n+q\) đỉnh, nhiều nhất \(1200000\) đỉnh và
  \(2400000\) cạnh.
  \item Với mỗi cạnh từ \(u\) tới \(v\), ta có \(u>n\) và \(u\ne v\).
  \item Với mỗi đỉnh \(x\) có số hiệu nằm trong tập đỉnh thứ \(i\)
  \((1\le i\le q)\), có đúng một đường đi từ đỉnh \(n+i\) tới đỉnh \(x\).
  \item Với mỗi đỉnh \(x\in\{1,2,\ldots,n\}\) nhưng không thuộc tập đỉnh thứ
  \(i\), không tồn tại đường đi từ đỉnh \(n+i\) tới đỉnh \(x\).
\end{itemize}
Ràng buộc \(1\le n,q\le 10000\).\footnote{Nguồn: đợt thi đối kháng đội tuyển
quốc gia năm 2015.}

\paragraph{Trường hợp cây.}
Trước hết thêm các đỉnh ảo để bậc của mọi đỉnh không vượt quá \(3\), đồng thời
với mỗi đỉnh, nhiều nhất một tập đỉnh có \(u\) bằng đỉnh đó.

Sau đó chia để trị theo điểm trên cây. Mỗi lần chia để trị, với từng cây con
của trọng tâm, sắp xếp mọi đỉnh trong cây con đó theo khoảng cách tới trọng
tâm, rồi tiền xử lý tổng tiền tố và nối các cạnh tương ứng cho từng tập đỉnh.

Vì số tầng chia để trị theo điểm là \(O(\log n)\), tổng số cạnh được nối là
\(O(n\log n)\), giả sử \(q=O(n)\).

\paragraph{Trường hợp cactus.}
Vẫn có thể thêm đỉnh ảo để bậc của mọi đỉnh không vượt quá \(3\). Khi đó mỗi
đỉnh của cactus thuộc nhiều nhất một chu trình.

Mỗi lần chia để trị có thể chọn một đỉnh, hoặc chọn một chu trình, làm ``trọng
tâm''. Dễ chứng minh số tầng chia để trị vẫn là \(O(\log n)\).

Khi trọng tâm là một đỉnh, xử lý giống trường hợp cây.

Khi trọng tâm là một chu trình, tương tự DP trên cactus, chia chu trình này
thành hai phần. Cả trong từng phần lẫn giữa hai phần đều là một bài toán tổng
tiền tố/hậu tố. Lấy bài toán tổng tiền tố trong một phần làm ví dụ. Xem phần
này là một dãy, gọi \(\mathrm{size}[i]\) là kích thước cactus con tại vị trí
\(i\) của dãy. Mỗi lần chia để trị trên đoạn \([l,r]\), đặt
\[
  \sum_{i=l}^{r}\mathrm{size}[i]=N.
\]
Chọn \(mid\) sao cho
\[
  \sum_{i=l}^{mid-1}\mathrm{size}[i]\le N/2,\qquad
  \sum_{i=mid+1}^{r}\mathrm{size}[i]\le N/2.
\]
Sau đó đệ quy xử lý \([l,mid)\) và \((mid,r]\), rồi dựng các cạnh giữa ba phần
\([l,mid)\), \(mid\), \((mid,r]\). Trong phép chia để trị trên chu trình này,
với mỗi \(i\), cactus con thứ \(i\) xuất hiện trong
\(O(\log(N/\mathrm{size}[i]))+O(1)\) lần chia để trị. Vì vậy với mỗi đỉnh,
tổng số lần nó xuất hiện trong mọi lần chia để trị theo điểm và chia để trị
trên chu trình là \(O(\log n)\).

Do đó tổng số cạnh vẫn là \(O(n\log n)\).

\subsection{\texorpdfstring{\emph{Link-cut cactus}}{Link-cut cactus}}

\subsubsection{Bài toán cactus động}

Bài toán cactus động là một lớp bài toán cần duy trì thông tin động trên
cactus. Việc duy trì động có thể là thay đổi hình dạng, hoặc thay đổi các
thông tin liên quan.

Nhiều bài toán cây động có thể giải bằng link-cut tree. Tương tự link-cut tree,
ta có thể xây link-cut cactus, dùng để giải khá nhiều bài toán cactus động.

\paragraph{Cấu trúc của link-cut cactus.}
Link-cut tree duy trì một phân rã theo xích của cây, nên ta cũng có thể duy trì
một phân rã theo xích của cactus.

Nếu không có chu trình, cấu trúc giống link-cut tree: mỗi đỉnh có một
\emph{preferred child}, nối bằng cạnh thực; các con khác nối bằng cạnh ảo.

\begin{center}
\fbox{\begin{minipage}{0.82\linewidth}
\textbf{Hình c.} Bản gốc minh họa trường hợp không có chu trình: cạnh đỏ là
cạnh thực, cạnh đen là cạnh ảo.
\end{minipage}}
\end{center}

Với một chu trình, định nghĩa cha của nó là đỉnh trên chu trình gần gốc của
cactus nhất, ký hiệu \(A\). Định nghĩa \emph{preferred child} của chu trình là
đỉnh trên chu trình được \texttt{access} gần đây nhất, ký hiệu \(B\).

Ta nối đường đi ngắn nhất giữa \(A\) và \(B\) bằng cạnh thực.

Xích tạo bởi những đỉnh còn lại trên chu trình cũng được nối bằng cạnh thực;
ta gọi xích này là xích phụ, tức xích \emph{extra} trong hình nguồn.

\begin{center}
\fbox{\begin{minipage}{0.82\linewidth}
\textbf{Hình d.} Bản gốc vẽ chu trình với hai đỉnh \(A,B\), một đường
\(A\)--\(B\) được chọn làm xích chính và phần còn lại là xích \emph{extra}.
\end{minipage}}
\end{center}

\paragraph{Cách duy trì thông tin cạnh trên splay.}
Ta thêm một đỉnh vào mỗi cạnh để biểu diễn cạnh đó trên splay. Với hai đoạn
đầu của xích phụ nối tới \(A\) và \(B\), bản gốc tô đen các cạnh này; ta trực
tiếp gắn chúng vào hai đầu của xích phụ để duy trì.

\paragraph{Trường hợp biên.}
Nếu mọi đỉnh trên chu trình đều nằm trên xích \(AB\), thì xích phụ chỉ còn một
cạnh. Tuy nhiên ta đã thêm một đỉnh trên cạnh này để duy trì nó, nên thực tế
không cần thảo luận riêng trường hợp này.

\paragraph{Một trường hợp đặc biệt.}
Giả sử lần \texttt{access} trước là tới đỉnh \(A\). Khi đó cạnh kề \(A\) trên
xích \(AB\) trở thành cạnh ảo, nhưng đỉnh splay biểu diễn cạnh này vẫn nằm trên
splay của xích \(AB\). Cần đặc biệt xử lý trường hợp này.

\paragraph{Thao tác \texttt{access}.}
Thao tác này tương tự \texttt{access} của link-cut tree.

Giả sử hiện \texttt{access} tới đỉnh \(x\). Trước hết tìm cạnh \(e\) đứng ngay
trước \(x\) trên splay.

Nếu \(e\) không nằm trên chu trình, xử lý giống link-cut tree.

Ngược lại, trước hết cắt hai đầu trái phải của xích \(AB\) của chu trình này,
chú ý xét trường hợp đặc biệt phía trên; sau đó nối xích \(AB\) với xích phụ.

Tiếp theo đưa \(x\) lên gốc splay, chọn phía ngắn hơn để nối lại làm xích
\(AB\) mới, và đặt phía còn lại thành xích phụ.

\paragraph{Thao tác đổi gốc.}
Tương tự thao tác đổi gốc của link-cut tree: sau \texttt{access}, đặt nhãn đảo
trên đường từ gốc tới đỉnh đó.

Cần chú ý thao tác này làm hoán đổi hai đỉnh \(A\) và \(B\) của các chu trình
mà đường đi này đi qua, đồng thời hướng của xích phụ trở nên không đúng.

Cách giải quyết là với mỗi chu trình được \texttt{access}, kiểm tra thứ tự
trước sau của \(A\) và \(B\) trong splay. Nếu bị đảo, hoán đổi \(A,B\) và đặt
nhãn đảo cho xích phụ.

\paragraph{Cách sử dụng link-cut cactus.}
Lấy truy vấn giá trị nhỏ nhất của trọng số cạnh trên một đường đi ngắn nhất từ
\(u\) tới \(v\) làm ví dụ: trước hết đổi gốc thành \(u\), sau đó
\texttt{access} đỉnh \(v\), rồi trả về giá trị nhỏ nhất của trọng số cạnh trên
splay này.

Cần chú ý giữa \(u\) và \(v\) có thể có nhiều đường đi ngắn nhất; có thể duy
trì điều này bằng cách đặt nhãn trên splay khi \texttt{access} tới chu trình.

\paragraph{Độ phức tạp thời gian.}
Tương tự link-cut tree, với cactus \(n\) đỉnh và \(O(n)\) thao tác
\texttt{access}, số lần chuyển đổi \emph{preferred child} của đỉnh và chu trình
là \(O(n\log n)\). Vì mỗi lần chuyển đổi \emph{preferred child} dùng splay,
tổng thời gian là \(O(n\log^2 n)\).

\subsubsection{\texorpdfstring{Ví dụ 1: \emph{Push the Flow!}}{Ví dụ 1: Push the Flow!}}

Cho một cactus \(n\) đỉnh, không có cạnh bội hoặc khuyên, mỗi cạnh có một dung
lượng.

Có \(q\) thao tác; mỗi thao tác hoặc sửa dung lượng của một cạnh, hoặc hỏi lưu
lượng cực đại giữa hai đỉnh.
\[
  1\le n\le 100000,\qquad 0\le q\le 200000.
\]
\footnote{Nguồn: CODECHEF PUSHFLOW.}

\paragraph{Cách dùng link-cut cactus.}
Với trường hợp không có chu trình, lưu lượng cực đại giữa hai đỉnh chính là giá
trị nhỏ nhất của dung lượng cạnh trên đường đi giữa hai đỉnh đó.

Với mỗi chu trình, lưu lượng cực đại giữa hai đỉnh \(A,B\) bằng giá trị nhỏ
nhất trên xích \(AB\) cộng với giá trị nhỏ nhất trên xích phụ. Vì vậy có thể
cộng giá trị nhỏ nhất của xích phụ vào dung lượng của từng cạnh trên xích
\(AB\).

Khi truy vấn, chỉ cần đổi gốc rồi \texttt{access}.

Khi sửa dung lượng của một cạnh, đổi gốc thành một đầu mút của cạnh này, rồi
\texttt{access} đầu mút còn lại. Khi đó cạnh cần sửa chắc chắn không nằm trên
xích phụ của một chu trình, nên có thể sửa trực tiếp.

Độ phức tạp thời gian \(O((n+q)\log^2 n)\), bộ nhớ \(O(n)\).\footnote{Bài này
cũng có thể giải bằng link-cut tree; vì đây không phải trọng tâm nên bản gốc
lược qua.}

\subsubsection{Ví dụ 2: một bài toán kinh điển}

Cho một cactus, cần hỗ trợ thêm cạnh, xóa cạnh, và sửa hoặc hỏi trên đường đi
ngắn nhất giữa hai đỉnh hay trên một cactus con.

Khi lấy \(x\) làm gốc, cactus con \(y\) là thành phần liên thông chứa \(y\) sau
khi xóa mọi cạnh nằm trên các đường đi đơn từ \(x\) tới \(y\).

Thao tác sửa là cộng một số vào trọng số đỉnh trên một xích hoặc một cactus
con, hoặc gán toàn bộ các trọng số này thành cùng một số.

Truy vấn là giá trị lớn nhất, nhỏ nhất, hoặc tổng trọng số đỉnh trên một xích
hay một cactus con.

\paragraph{Một bài toán con.}
Cho một cây, cần hỗ trợ thêm cạnh, xóa cạnh, và sửa hoặc hỏi trên một đường đi
hay một cây con.

Có thể dùng self-adjusting top trees để làm, độ phức tạp thời gian
\(O(n\log n)\). Cách làm này được giới thiệu chi tiết trong tài liệu tham khảo
[1] và [2].

\paragraph{Thuật toán 1.}
Dùng link-cut cactus để duy trì hình dạng của cactus.

Với mỗi chu trình, cắt cạnh nối đỉnh \(B\) trên chu trình với xích phụ. Nếu chu
trình này chỉ có hai đỉnh thì không cắt cạnh đó.

Như vậy ta thu được một cây khung của cactus, có thể duy trì bằng
self-adjusting top trees, gọi tắt là top tree.

Khi thao tác trên xích, đổi gốc và \texttt{access} trên link-cut cactus, rồi
thực hiện thao tác xích trên top tree.

Khi thao tác trên cactus con, đổi gốc rồi \texttt{access}; lúc đó cactus con
này là một cây con trên top tree, nên thực hiện trực tiếp thao tác cây con của
top tree.

Trong thao tác \texttt{access} của link-cut cactus, \(O(\log n)\) chu trình bị
ảnh hưởng bởi thay đổi \emph{preferred child}. Ta cần thay đổi cạnh bị cắt trên
những chu trình đó, tức thực hiện \(O(\log n)\) thao tác \texttt{link} và
\texttt{cut} trên top tree. Độ phức tạp khấu hao là \(O(\log^2 n)\).

Vì dùng top tree nên hằng số hơi lớn.

\paragraph{Thuật toán 2.}
Xét việc duy trì trực tiếp bằng link-cut cactus.

Tương tự top tree, trên mỗi đỉnh của link-cut cactus có thể duy trì thông tin
của cactus con. Ta gọi cách làm này là ``top cactus''.

Một kỹ thuật nhỏ: gọi thông tin cần duy trì là \(\mathrm{Info}\), nhãn là
\(\mathrm{Tag}\). Khi đó chỉ cần cài đặt
\(\mathrm{Info}+\mathrm{Info}\), \(\mathrm{Info}*\mathrm{Tag}\) và
\(\mathrm{Tag}*\mathrm{Tag}\). Chú ý \(\mathrm{Tag}\) có thể biểu diễn dưới
dạng \(a*x+b\), giúp đơn giản hóa mã.

Trên mỗi đỉnh của top cactus, duy trì các giá trị sau:
\begin{itemize}
  \item \(x\): thông tin của chính đỉnh này.
  \item \(\mathrm{sum}\): tổng thông tin của mọi đỉnh trên xích do splay gốc
  tại đỉnh này biểu diễn, không gồm thông tin cactus con.
  \item \(\mathrm{sub}\): tổng thông tin cactus con của mọi đỉnh trên xích do
  splay gốc tại đỉnh này biểu diễn, không gồm thông tin trên xích.
  \item \(\mathrm{ex}\): với cạnh đầu tiên của xích \(AB\) của mỗi chu trình,
  \(\mathrm{ex}\) biểu diễn giá trị \(\mathrm{all}\) của xích phụ của chu
  trình đó.
  \item \(\mathrm{all}\): \(\mathrm{all}=\mathrm{sum}+\mathrm{sub}+\mathrm{ex}\).
  \item \(\mathrm{chain\ tag}\): nhãn trên mọi đỉnh của xích do splay gốc tại
  đỉnh này biểu diễn, không gồm nhãn cactus con.
  \item \(\mathrm{sub\ tag}\): nhãn trên cactus con của mọi đỉnh thuộc xích do
  splay gốc tại đỉnh này biểu diễn, không gồm nhãn trên xích.
  \item \(\mathrm{ex\ tag\ sum}\): tổng các \(\mathrm{sub\ tag}\) đã đặt trên
  xích \(AB\) của chu trình kể từ lần \texttt{access} trước, nhưng chưa có trên
  xích phụ.
\end{itemize}

Trong đó \(\mathrm{sub}\) cần liệt kê từng cactus con của đỉnh này để tính.
Vì bậc của một đỉnh có thể là \(O(n)\), không thể tính \(\mathrm{sub}\) bằng
vét cạn; nên với mỗi đỉnh, dùng một cây cân bằng, chẳng hạn splay, để duy trì
\(\mathrm{sub}\).

\paragraph{Đẩy nhãn xuống.}
\(\mathrm{chain\ tag}\) chỉ được đẩy xuống trong nội bộ splay.

Khi \(\mathrm{sub\ tag}\) được đẩy xuống cactus con, nó được tách thành dạng
\(\mathrm{chain\ tag}+\mathrm{sub\ tag}\).

\(\mathrm{ex\ tag\ sum}\) duy trì những nhãn đã có trên xích \(AB\) nhưng chưa
có trên xích phụ. Khi \texttt{access} tới một chu trình, đẩy các nhãn này xuống
xích phụ của chu trình.

\paragraph{Thao tác \texttt{access}.}
Mỗi lần \texttt{access} tới đỉnh \(x\):
\begin{itemize}
  \item Nếu \(x\) không nằm trên chu trình, đổi cạnh nối \(x\) với
  \emph{preferred child} cũ của nó thành cạnh ảo, và thêm \emph{preferred
  child} cũ vào cây cân bằng duy trì cactus con. Sau đó đổi cạnh nối \(x\) với
  \emph{preferred child} mới thành cạnh thực, xóa \emph{preferred child} mới
  khỏi cây cân bằng duy trì cactus con, và truyền nhãn cactus con cho nó.
  \item Nếu \(x\) nằm trên chu trình, cắt hai đầu trên dưới của chu trình, tìm
  \(\mathrm{ex\ tag\ sum}\) trên xích \(AB\), rồi truyền nó cho xích phụ. Sau
  đó đưa \(x\) lên gốc splay, chọn phía ngắn hơn để nối lại, đồng thời cập nhật
  thông tin và nhãn tương ứng.
\end{itemize}

\paragraph{Độ phức tạp thời gian.}
Bản thân link-cut cactus có độ phức tạp \(O(n\log^2 n)\).

Tổng số vòng lặp trong \texttt{access} là \(O(n\log n)\), nên chi phí duy trì
thông tin cactus con của mỗi đỉnh cũng là \(O(n\log^2 n)\).

Tổng độ phức tạp thời gian là \(O(n\log^2 n)\), nhưng hằng số nhỏ hơn thuật
toán trước.

\subsubsection{Ví dụ 3: một bài toán kinh điển mở rộng}

Cho một cactus, cần hỗ trợ thêm cạnh, xóa cạnh, và sửa hoặc hỏi trên đường đi
ngắn nhất giữa hai đỉnh hay trên một cactus con.

Khi lấy \(x\) làm gốc, cactus con \(y\) là thành phần liên thông chứa \(y\) sau
khi xóa mọi cạnh nằm trên các đường đi đơn từ \(x\) tới \(y\).

Thao tác sửa là cộng một số vào trọng số đỉnh trên một xích hoặc một cactus
con, hoặc gán toàn bộ các trọng số này thành cùng một số.

Truy vấn là trọng số đỉnh lớn thứ \(k\) trên một xích hoặc một cactus con.

\paragraph{Một bài toán con.}
Cho một cây, cần hỗ trợ thêm cạnh, xóa cạnh, và sửa hoặc hỏi trọng số đỉnh lớn
thứ \(k\) trên một đường đi hay một cây con.

Top tree không duy trì được truy vấn lớn thứ \(k\). Ta xét một cách kinh điển
khác để duy trì thông tin đường đi và cây con: thứ tự DFS.

Vì có sửa đường đi và hỏi lớn thứ \(k\), cấu trúc duy trì thứ tự DFS có thể là
danh sách chia khối. Giả sử kích thước khối là \(T\). Khi đó một thao tác tách
hoặc gộp trên danh sách chia khối cần \(O(\log n+T)\) thời gian; một truy vấn
cần \(O((n/T)\log^2 n)\) thời gian. Chú ý có thể dùng cây cân bằng để duy trì
dãy các khối, nhờ đó độ phức tạp sửa là \(O(\log n+T)\).

Nếu mỗi thao tác của bài toán gốc có thể chuyển thành \(f(n)\) thao tác tách,
gộp trên thứ tự DFS và \(O(1)\) truy vấn, thì chọn kích thước khối
\[
  T=O\left(\sqrt{\frac{n\log^2 n}{f(n)}}\right)
\]
sẽ cho độ phức tạp mỗi thao tác là
\[
  O\left(\sqrt{n f(n)\log^2 n}\right).
\]

\paragraph{Hình dạng cây không đổi, gốc cố định.}
Dùng link-cut tree để duy trì một phân rã theo xích của cây, rồi duy trì một
thứ tự DFS tương ứng.

Trong thứ tự DFS này, mọi xích trong phân rã theo xích đều là một đoạn liên
tiếp.

Trong quá trình \texttt{access} của link-cut tree, ta chỉnh thứ tự DFS tương
ứng. Giả sử hiện cần đổi \emph{preferred child} của đỉnh \(x\) thành \(y\); khi
đó chỉ cần lấy đoạn thứ tự DFS tương ứng với cây con \(y\) ra và đặt ngay sau
đỉnh \(x\).

Như vậy sau khi \texttt{access} đỉnh \(x\), xích từ gốc tới \(x\) là một đoạn
trong thứ tự DFS, và cây con \(x\) cũng là một đoạn; do đó có thể thao tác trên
xích và cây con.

\paragraph{Hình dạng cây không đổi, có thao tác đổi gốc.}
\begin{center}
\fbox{\begin{minipage}{0.82\linewidth}
\textbf{Hình e.} Bản gốc dùng các hình bầu dục biểu diễn đỉnh và tam giác biểu
diễn cây con. Khi gốc là \(a\), thứ tự DFS là \(a\,b\,c\,C\,B\,A\); khi gốc là
\(c\), thứ tự DFS là \(c\,b\,a\,A\,B\,C\).
\end{minipage}}
\end{center}

Giả sử cần đổi gốc từ \(a\) sang \(c\). Trước hết \texttt{access} gốc mới, phát
sinh \(O(f(n))\) thao tác trên thứ tự DFS. Nếu làm trực tiếp, có vẻ phải dùng
\(O(\text{chiều cao cây})\) thao tác thứ tự DFS để đổi gốc.

Ta cưỡng bức đặt nhãn đảo cho đoạn thứ tự DFS tương ứng với đường đi từ gốc cũ
tới gốc mới, và cho phần còn lại của thứ tự DFS. Khi đó thứ tự DFS trở thành
\[
  c\ b\ a\ r(A)\ r(B)\ r(C),
\]
trong đó \(r(X)\) là thứ tự DFS sau khi đảo của cây con \(X\). Lưu ý toàn bộ
thứ tự DFS của một số cây con đã bị đảo.

Trong mỗi vòng lặp của \texttt{access}, kiểm tra xem có xảy ra tình huống này
hay không. Nếu có, dùng \(O(1)\) thao tác trên thứ tự DFS để đảo lại thứ tự DFS
của cây con đó. Như vậy đạt được \(f(n)=O(\log n)\).

\paragraph{Hình dạng cây có thể thay đổi.}
Với thao tác thêm cạnh và xóa cạnh, sau khi đổi gốc và \texttt{access} những
đỉnh tương ứng, trực tiếp nối cả thứ tự DFS của cây vào hoặc tách nó ra.

Vẫn có \(f(n)=O(\log n)\). Vì vậy bài toán con này có thể giải trong
\[
  O\left(\sqrt{n\log^3 n}\right)
\]
thời gian cho mỗi thao tác.

\paragraph{Trường hợp cactus.}
Ta vẫn dùng link-cut cactus để duy trì hình dạng của cactus. Một thao tác có
thể chuyển thành \(O(\log n)\) thao tác của bài toán trên cây, nên thu được
cận trên \(f(n)=O(\log^2 n)\). Tuy nhiên khi viết chương trình sẽ thấy
\(f(n)\) gần với \(O(\log n)\) hơn.

Sau đây là chứng minh \(f(n)=O(\log n)\): vì link-cut tree duy trì một cây
khung của cactus, và các đỉnh được \texttt{access} là như nhau, phân rã theo
xích trên LCT tương tự phân rã theo xích do link-cut cactus duy trì. Khi đó
trong một lần \texttt{access} của link-cut cactus, ngoài lần \texttt{access}
đầu tiên của LCT, mỗi lần \texttt{access} của LCT chỉ thay đổi phân rã theo
xích của một chu trình và đi qua \(O(1)\) cạnh ảo. Điều này cho thấy tổng số
vòng lặp \texttt{access} của LCT là \(O(\log n)\), nên \(f(n)=O(\log n)\).

Vì vậy bài này được giải trong
\[
  O\left(\sqrt{n\log^3 n}\right)
\]
thời gian cho mỗi thao tác.

\subsection{Lời cảm ơn}

\begin{itemize}
  \item Xin cảm ơn CCF đã cung cấp cơ hội học tập và giao lưu.
  \item Xin cảm ơn huấn luyện viên Xu Xianyou vì đã bồi dưỡng tôi.
  \item Xin cảm ơn các bạn học đã giúp tôi hoàn thành bài viết này.
\end{itemize}

\subsection*{Tài liệu tham khảo của bài viết}

\begin{enumerate}
  \item Huang Zhi'ao, ``Bàn về các bài toán liên quan tới cây động và một số mở
  rộng đơn giản'', luận văn đội tuyển quốc gia năm 2014.
  \item Tarjan, Robert E., and Renato F. Werneck. ``Self-adjusting top trees.''
\end{enumerate}

\end{document}
