% Vietnamese translation for OI Public Library
% Source-PDF: IOI中国国家候选队论文/国家集训队2018论文集.pdf
\documentclass[11pt]{article}
\usepackage{oipl-vn}
\usepackage{tikz}

\newcommand{\qedmark}{\hfill\rule{0.7ex}{0.7ex}}

\title{Tập luận văn đội tuyển quốc gia Trung Quốc năm 2018}
\author{Huấn luyện viên: Zhang Ruizhe}
\date{China Computer Federation, tháng 4 năm 2018}

\begin{document}
\maketitle

\origtitle{Tập luận văn ứng viên đội tuyển quốc gia Trung Quốc Olympic Tin học năm 2018}
\sourcepath{IOI China candidate team papers / National training team 2018 collection.pdf}

\renewcommand{\abstractname}{Tóm tắt}
\begin{abstract}
PDF nguồn là tập hợp luận văn đội tuyển quốc gia Trung Quốc năm 2018. Khác với
một số tập trước, lớp văn bản của tệp này trích xuất được khá tốt bằng
\texttt{pdftotext}: phần bìa, mục lục và các trang mở đầu của từng bài đều đọc
được. Bản dịch này chuyển ngữ phần đầu sách và mục lục, đồng thời ghi lại các
chủ đề chính có thể xác nhận từ mục lục và phần mở đầu của các bài. Bản hiện
tại đã bổ sung bản dịch đầy đủ mười bài đầu tiên: bài về hàm sinh trong các bài
toán gieo xúc xắc, báo cáo ra đề \emph{Số nút của cây hậu tố}, bài về hồi quy
bảo toàn thứ tự, báo cáo ra đề \emph{Fim 4}, và bài về các kỹ thuật xử lý khối
liên thông trên cây, báo cáo ra đề \emph{Jellyfish} và khảo cứu mở rộng, cùng
bài về \emph{Leafy Tree} và cây cân bằng có trọng số, và báo cáo ra đề
\emph{Tiểu H thích tô màu}, bài về các bài toán tổng hàm số học đặc biệt, cùng
bài về ứng dụng DFT trong thi tin học.
\end{abstract}

\section{Thông tin đầu sách}

Tập sách có tiêu đề \emph{Tập luận văn ứng viên đội tuyển quốc gia Trung Quốc
Olympic Tin học năm 2018}. Huấn luyện viên ghi trên bìa là Zhang Ruizhe. Đơn vị
xuất bản là China Computer Federation; thời điểm ghi trên bìa là tháng 4 năm
2018.

\section{Mục lục đã dịch}

\begin{center}
\small
\begin{tabular}{r p{0.46\linewidth} p{0.29\linewidth}}
\textbf{Trang} & \textbf{Bài viết} & \textbf{Tác giả / trường} \\
\hline
1 & Bàn sơ lược về ứng dụng hàm sinh trong bài toán gieo xúc xắc & Yang Maolong, Trường Trung học Changjun, Trường Sa \\
11 & Báo cáo ra đề \emph{Số nút của cây hậu tố} và tối ưu hóa một lớp bài toán đoạn & Chen Jianglun, Trường Trung học Changjun, Trường Sa \\
23 & Bàn sơ lược về bài toán hồi quy bảo toàn thứ tự & Gao Ruiquan, Trường Ngoại ngữ Nam Kinh \\
34 & Báo cáo ra đề \emph{Fim 4} & Wu Jinzhao, Trường Trung học số 2 Hàng Châu, Chiết Giang \\
45 & Một số kỹ thuật và công cụ giải bài toán khối liên thông trên cây & Ren Xuandi, Trường Trung học số 1 Thiệu Hưng \\
58 & Báo cáo ra đề \emph{Jellyfish} và khảo cứu mở rộng & Liang Yancheng, Trường Trung học Trấn Hải, Ninh Ba \\
75 & \emph{Leafy Tree} và cây cân bằng có trọng số được hiện thực bằng nó & Wang Siqi, Trường Trung học số 7 Thành Đô \\
87 & Báo cáo ra đề \emph{Tiểu H thích tô màu} & Chen Jiale, Trường Trung học số 2 Hàng Châu, Chiết Giang \\
92 & Một số bài toán tổng hàm số học đặc biệt & Zhu Zhenting, THPT trực thuộc Đại học Sư phạm An Huy \\
113 & Bàn sơ lược về ứng dụng DFT trong thi tin học & Liu Chengao, THPT trực thuộc Đại học Công nghiệp Tây Bắc \\
132 & Báo cáo ra đề \emph{Hàng đợi hoàn hảo} & Lin Xuheng, THPT trực thuộc Đại học Sư phạm Phúc Kiến \\
143 & Bàn sơ lược về một số mở rộng của matroid và ứng dụng & Yang Qianlan, Trường Trung học Hoài Âm, Giang Tô \\
164 & Bàn sơ lược về tính chất của Splay và Treap cùng ứng dụng & Dong Weijun, Trường Trung học số 6 Quảng Châu \\
180 & Báo cáo ra đề \emph{Cây khung phương sai nhỏ nhất} & He Zhongtian, Trường Trung học số 80 Bắc Kinh \\
192 & Khảo cứu các bài toán sinh và đếm liên quan tới đồ thị Euler & Chen Tong, Trường Thực nghiệm trực thuộc Đại học Sư phạm Bắc Kinh
\end{tabular}
\end{center}

\section{Bài 1: Bàn sơ lược về ứng dụng hàm sinh trong bài toán gieo xúc xắc}

\begin{center}
Yang Maolong, Trường Trung học Changjun, Trường Sa
\end{center}

\subsection*{Tóm tắt}

Bài toán gieo xúc xắc là một lớp bài toán thường gặp trong thi thuật toán. Sau
khi nghiên cứu kỹ lớp bài toán này, tác giả nhận thấy chúng đều có thể được
giải bằng hàm sinh. Vì vậy, bài viết này xoay quanh chuỗi bài toán gieo xúc
xắc, trình bày cách dùng hàm sinh để từng bước giải quyết vấn đề, cũng như ưu
thế của cách giải bằng hàm sinh so với phương pháp truyền thống.

\noindent\textbf{Từ khóa:} hàm sinh, bài toán gieo xúc xắc, xác suất và kỳ vọng.

\subsection*{1 Dẫn nhập}

Bài toán gieo xúc xắc là một lớp bài toán thường gặp trong thi thuật toán, và
đã nhiều lần xuất hiện trong các kỳ thi những năm gần đây.

Mặt khác, hàm sinh là một công cụ hữu hiệu để giải lớp bài toán này. So với
phương pháp truyền thống, nó có các ưu điểm như dễ tính toán và khả năng mở
rộng mạnh. Tuy nhiên, hiện nay trong giới OI vẫn có rất ít nghiên cứu về phương
pháp này.

Mục 2 quy ước một số ký hiệu. Mục 3 giới thiệu định nghĩa của hàm sinh xác
suất và một số tính chất. Mục 4 giới thiệu ứng dụng cơ bản của thuật toán này.
Mục 5 và 6 kết hợp với các đề bài để giới thiệu một số ứng dụng phức tạp hơn.

\subsection*{2 Quy ước ký hiệu}

\begin{enumerate}
  \item \(A_i\) biểu thị số thứ \(i\) của dãy \(A\).
  \item \(A[l,r]\) biểu thị dãy gồm các số thứ \(l\) đến thứ \(r\) của dãy
  \(A\).
  \item \(f^{(k)}(x)\) là đạo hàm cấp \(k\) của \(f(x)\).
  \item \([P]\) là ngoặc Iverson: nếu điều kiện trong ngoặc vuông đúng thì giá
  trị bằng \(1\), nếu không thì bằng \(0\).
\end{enumerate}

\subsection*{3 Kiến thức chuẩn bị}

\subsubsection*{3.1 Hàm sinh thông thường}

Hàm sinh thông thường của dãy \(a_0,a_1,a_2,\ldots\) là
\[
  A(x)=\sum_{i=0}^{\infty} a_i x^i .
\]

\subsubsection*{3.2 Hàm sinh xác suất}

Nếu với dãy \(a_0,a_1,a_2,\ldots\) tồn tại một biến ngẫu nhiên rời rạc \(X\) nào
đó thỏa \(\Pr(X=i)=a_i\), thì hàm sinh thông thường của \(a_n\)
\((n\in\mathbb{N})\) được gọi là hàm sinh xác suất của \(X\).

Nói cách khác, nếu \(X\) là biến ngẫu nhiên rời rạc trên tập số nguyên không âm
\(\mathbb{N}\), thì hàm sinh xác suất của \(X\) là
\[
  F(z)=\mathbb{E}(z^X)=\sum_{i=0}^{\infty}\Pr(X=i)z^i .
\]

\subsubsection*{3.2.1 Tính chất của hàm sinh xác suất}

Vì \(X\) là biến ngẫu nhiên rời rạc trên \(\mathbb{N}\), ta nhất định có
\[
  F(1)=\sum_{i=0}^{\infty}\Pr(X=i)=1 .
\]

Lấy đạo hàm \(F(z)\), ta được
\[
  F'(z)=\sum_{i=0}^{\infty} i\Pr(X=i)\cdot z^{i-1}.
\]

Do đó kỳ vọng của \(X\) là
\[
  \mathbb{E}(X)=F'(1)=\sum_{i=0}^{\infty} i\Pr(X=i).
\]

Suy luận thêm có thể nhận được
\[
  \mathbb{E}(X^k)=F^{(k)}(1),\quad k\ne 0 .
\]

Vì vậy phương sai của \(X\) là
\[
  \operatorname{Var}(X)=F''(1)+F'(1)-\bigl(F'(1)\bigr)^2 .
\]

\subsubsection*{3.3 Border}

Với một dãy \(A\) có độ dài \(L\), nếu
\[
  A[1,i]=A[L-i+1,L],
\]
thì gọi \(A[1,i]\) là một \emph{border} của \(A\).

\subsection*{4 Dạng bài cơ bản}

\paragraph{Ví dụ 1. Vương quốc ca hát}
\noindent\emph{Nguồn: CTSC2006.}

Cho một dãy \(A\) có độ dài \(L\). Sau đó, mỗi lần gieo một con xúc xắc công
bằng ghi các số từ \(1\) đến \(m\), rồi đưa số gieo được vào cuối dãy \(B\) ban
đầu rỗng. Nếu trong dãy \(B\) đã xuất hiện dãy \(A\) cho trước, tức \(A\) là một
dãy con liên tiếp của \(B\), thì dừng lại. Hãy tính độ dài kỳ vọng của dãy
\(B\). \(L\le 10^5\).

\subsubsection*{4.1 Phân tích}

Dạng cơ bản của bài toán gieo xúc xắc là: cho một dãy và một con xúc xắc, sau đó
liên tục gieo xúc xắc để sinh ra một dãy ngẫu nhiên, cho đến khi dãy đã cho
xuất hiện trong dãy ngẫu nhiên thì dừng, và cần tính số lần gieo kỳ vọng.

\subsubsection*{4.2 Một phương pháp không dùng hàm sinh}

Đặt \(E_i\) là số lần gieo xúc xắc kỳ vọng từ trạng thái hiện tại thỏa
\(A[1,i]\) là hậu tố của \(B\) cho đến lần đầu tiên thỏa \(A[1,i+1]\) là hậu tố
của \(B\). Khi đó đại lượng cần tìm là
\[
  \sum_{i=0}^{n-1} E_i .
\]

Định nghĩa \(f_{i,j}\) là độ dài border dài nhất không phải chính nó của dãy mới
thu được bằng cách thêm số \(j\) vào sau \(A[1,i]\). Khi đó có phương trình
\[
  E_i=1+\frac{1}{m}\sum_{j=1}^{m}[j\ne A_{i+1}]
      \sum_{k=f_{i,j}}^{i}E_k .
\]

Giải phương trình có thể nhận được
\[
  E_i=m+(m-1)\sum_{k=1}^{i-1}E_k
      -\sum_{j=1}^{m}[j\ne A_{i+1}]
       \sum_{k=1}^{f_{i,j}-1}E_k .
\]

Độ phức tạp thời gian như vậy là \(O(nm)\). Vấn đề chính nằm ở việc tính
\[
  \sum_{j=1}^{m}[j\ne A_{i+1}]
  \sum_{k=1}^{f_{i,j}-1}E_k,
\]
và phần này có thể tối ưu. Dựa trên công thức so sánh \(A[1,i]\) với border dài
nhất không phải chính nó, có thể thấy giữa hai công thức chỉ có \(O(1)\) giá trị
\(f_{i,j}\) khác nhau, nên mỗi lần chỉ cần bảo trì lại \(O(1)\) giá trị này. Khi
đó độ phức tạp thời gian giảm xuống \(O(n)\).

Có thể thấy phương pháp này rất phức tạp và khả năng mở rộng thấp. Phương pháp
hàm sinh được giới thiệu dưới đây ưu việt hơn phương pháp này khá nhiều.

\subsubsection*{4.3 Phương pháp hàm sinh}

Đặt \(a_i\) biểu thị \(A[1,i]\) có phải là một border của \(A\) hay không:
\(a_i=1\) nghĩa là có, còn \(a_i=0\) nghĩa là không.

Đặt \(f_i\) là xác suất để khi kết thúc, độ dài dãy ngẫu nhiên bằng \(i\); hàm
sinh xác suất của nó là \(F(x)\). Đặt dãy phụ trợ \(g_i\) là xác suất để độ dài
dãy ngẫu nhiên đạt đến \(i\) mà vẫn chưa kết thúc; hàm sinh thông thường của nó
là \(G(x)\).

Đại lượng cần tìm là \(F'(1)\). Qua phân tích, ta nhận được các đẳng thức sau:
\begin{align}
  F(x)+G(x) &= 1+G(x)\cdot x, \tag{1}\\
  G(x)\cdot\left(\frac{1}{m}x\right)^L
    &= \sum_{i=1}^{L}a_i\cdot F(x)\cdot
       \left(\frac{1}{m}x\right)^{L-i}. \tag{2}
\end{align}

Ý nghĩa của (1) là: sau khi thêm một số vào một dãy chưa kết thúc, dãy có thể
kết thúc hoặc vẫn chưa kết thúc; \(1\) là trường hợp ban đầu khi dãy ngẫu nhiên
rỗng.

Ý nghĩa của (2) là: sau khi thêm dãy đã cho vào sau một dãy chưa kết thúc, chắc
chắn sẽ kết thúc, nhưng có thể đã kết thúc trước khi thêm đủ \(L\) số; khi đó
dãy đã thêm nhất định phải là một border của dãy đã cho.

Lấy đạo hàm (1) rồi thay \(x=1\), ta được
\begin{align}
  F'(x)+G'(x) &= G'(x)\cdot x+G(x),\\
  F'(1) &= G(1). \tag{3}
\end{align}

Tiếp tục thay \(x=1\) vào (2), ta được
\begin{align}
  G(1)\cdot\left(\frac{1}{m}\right)^L
    &= \sum_{i=1}^{L}a_i\cdot F(1)\cdot
       \left(\frac{1}{m}\right)^{L-i},\\
  G(1)&=\sum_{i=1}^{L}a_i\cdot m^i . \tag{4}
\end{align}

Từ (3)(4), suy ra
\[
  F'(1)=\sum_{i=1}^{L}a_i\cdot m^i .
\]

Dùng thuật toán KMP hoặc hash là có thể tìm \(a_i\) và tính \(F'(1)\) trong độ
phức tạp thời gian \(O(L)\).

\subsubsection*{4.4 Suy nghĩ thêm}

Ta có thể tiến thêm một bước để nhận được phương pháp tính phương sai.

Theo
\[
  \operatorname{Var}(X)=F''(1)+F'(1)-\bigl(F'(1)\bigr)^2,
\]
có thể thấy chỉ cần biết \(F'(1)\) và \(F''(1)\). \(F'(1)\) đã biết, vì vậy cần
tính \(F''(1)\).

Lấy đạo hàm cấp hai của (1) rồi thay \(x=1\), ta được
\begin{align}
  F''(x)+G''(x) &= G'(x)+G''(x)\cdot x+G'(x),\\
  F''(1) &= 2G'(1).
\end{align}

Tiếp tục lấy đạo hàm (2) rồi thay \(x=1\), ta được
\begin{align}
  G(x) &= \sum_{i=1}^{L}a_i\cdot m^i\cdot F(x)\cdot x^{-i},\\
  G'(x) &= \sum_{i=1}^{L}a_i\cdot m^i\cdot
          \bigl(F'(x)\cdot x^{-i}-i\cdot F(x)\cdot x^{-i-1}\bigr),\\
  G'(1) &= \sum_{i=1}^{L}a_i\cdot m^i\cdot \bigl(F'(1)-i\bigr).
\end{align}

Vì vậy
\[
  F''(1)=2\cdot\sum_{i=1}^{L}a_i\cdot m^i\cdot \bigl(F'(1)-i\bigr).
\]

Nếu tiếp tục suy luận và quy nạp, có thể nhận được
\[
  F^{(k)}(1)=k\cdot\sum_{i=1}^{L}a_i\cdot m^i
  \sum_{j=0}^{k-1}(-1)^j\binom{k-1}{j}
  \frac{(i+j-1)!}{(i-1)!}F^{(k-1-j)}(1).
\]

\subsubsection*{4.5 Tiểu kết}

Phương pháp dùng hàm sinh để giải lớp bài toán này thường bắt đầu bằng cách
định nghĩa một hàm sinh xác suất \(F(x)\) và một hàm sinh phụ trợ \(G(x)\). Sau
đó xét việc thêm một số hoặc một dãy cho trước vào trạng thái chưa kết thúc, rồi
dựa vào tình huống thực tế để lập phương trình. Cuối cùng, thông qua thay giá
trị và lấy đạo hàm, ta giải ra \(F'(1)\) cần tìm.

\subsection*{5 Dạng bài phức tạp}

\paragraph{Ví dụ 2. Trò chơi gieo xúc xắc}
Cho \(n\) dãy \(A_i\) có độ dài lần lượt là \(L_i\). Lại cho một con xúc xắc ghi
các số từ \(1\) đến \(m\), trong đó xác suất gieo ra \(i\) là \(P_i\). Sau đó,
mỗi lần gieo xúc xắc một lần và đưa số trên xúc xắc vào cuối dãy \(B\) ban đầu
rỗng. Nếu cả \(n\) dãy đã cho đều là dãy con liên tiếp của \(B\), thì dừng lại.
Hãy tính độ dài kỳ vọng của dãy \(B\). Bảo đảm \(n\le 15\), \(L\le 20000\),
\(m\le 10^5\).

\subsubsection*{5.1 Phân tích}

Về bản chất, bài toán này vẫn là bài toán gieo xúc xắc, nhưng đã biến thành
trường hợp cần \(n\) dãy đều xuất hiện trong dãy ngẫu nhiên.

\subsubsection*{5.2 Lời giải}

Đặt \(T_i\) là độ dài của dãy ngẫu nhiên khi \(A_i\) xuất hiện lần đầu. Khi đó
đại lượng cần tìm là
\[
  \mathbb{E}\!\left(\max_{i\in\{1,2,\ldots,n\}}T_i\right).
\]

Nếu một dãy \(A_i\) là dãy con liên tiếp của một dãy khác \(A_j\), thì nhất định
có \(T_i\le T_j\), nên có thể loại bỏ \(A_i\).

Giá trị lớn nhất không dễ tính, nên dùng bao hàm--loại trừ Min--Max:
\[
  \max_{i=1}^{n}T_i
  =\sum_{S\subseteq\{1,2,\ldots,n\}}(-1)^{|S|+1}
   \min_{i\in S}T_i .
\]

Theo tính tuyến tính của kỳ vọng, bài toán có thể chuyển thành tính
\(\mathbb{E}(\min_{i\in S}T_i)\), tức hễ một dãy xuất hiện thì kết thúc. Không
mất tính tổng quát, giả sử \(S=\{1,2,\ldots,n\}\).

Định nghĩa
\[
  P(A)=\prod_{i\in A}P_i .
\]
Đặt
\[
  a_{i,j,k}=[A_i[1,k]=A_j[L_j-k+1,L_j]] .
\]

Đặt \(f_{i,j}\) là xác suất để dãy xuất hiện đầu tiên là \(A_i\) và độ dài dãy
ngẫu nhiên bằng \(j\); hàm sinh thông thường của nó là \(F_i(x)\). Đặt dãy phụ
trợ \(g_i\) là xác suất để độ dài dãy ngẫu nhiên đạt đến \(i\) mà vẫn chưa kết
thúc; hàm sinh thông thường của nó là \(G(x)\).

Ta có các đẳng thức sau:
\begin{align}
  \sum_{i=1}^{n}F_i(x)+G(x) &= 1+G(x)\cdot x, \tag{5}\\
  G(x)\cdot P(A_i)x^{L_i}
    &= \sum_{j=1}^{n}\sum_{k=1}^{L_i}
       a_{i,j,k}\cdot F_j(x)\cdot P(A_i[k+1,L_i])\cdot x^{L_i-k},
       \quad \forall i\in S . \tag{6}
\end{align}

Đại lượng cần tính là
\[
  \sum_{i=1}^{n}F_i'(1).
\]

Lấy đạo hàm (5) rồi thay \(x=1\), ta được
\[
  \sum_{i=1}^{n}F_i'(1)=G(1).
\]

Thay \(x=1\) vào (6), ta được
\[
  G(1)=\sum_{j=1}^{n}
       \left(\sum_{k=1}^{L_i}a_{i,j,k}\cdot\frac{1}{P(A_i[1,k])}\right)
       \cdot F_j(1),\quad \forall i\in S .
\]

Hiện có \(n+1\) ẩn, nhưng chỉ có \(n\) phương trình. Có thể thấy
\(\sum_{i=1}^{n}F_i(x)\) là hàm sinh xác suất của độ dài dãy ngẫu nhiên, nên
\[
  \sum_{i=1}^{n}F_i(1)=1 .
\]
Như vậy có thể dùng khử Gauss để tìm \(G(1)\). Đồng thời cũng có thể nhận được
\(F_i(1)\), tức xác suất để dãy xuất hiện đầu tiên là dãy thứ \(i\); chẳng hạn
bài \([{\rm SDOI2017}]\) Trò chơi đồng xu yêu cầu tính \(F_i(1)\).

Dùng hash, có thể tìm mảng \(a\) trong độ phức tạp thời gian \(O(n^2L)\), và
với mỗi cặp \((i,j)\) tính
\[
  \sum_{k=1}^{L_i}a_{i,j,k}\cdot\frac{1}{P(A_i[1,k])}.
\]
Với mỗi \(S\), có thể dùng khử Gauss trong \(O(n^3)\) để giải \(G(1)\). Vì vậy
tổng độ phức tạp thời gian là \(O(n^2L+2^n n^3)\).

\subsection*{6 Một số ứng dụng mới}

\subsubsection*{6.1 Khớp mơ hồ}

\paragraph{Ví dụ 3. Dice}
\noindent\emph{Nguồn: 2013 Multi-University Training Contest 5.}

Với một con xúc xắc công bằng \(m\) mặt, hãy tính số lần gieo kỳ vọng để dừng
khi \(n\) kết quả cuối cùng giống nhau, hoặc để dừng khi \(n\) kết quả cuối cùng
đôi một khác nhau. Bảo đảm \(n,m\le 10^6\), và với câu hỏi thứ hai bảo đảm
\(n\le m\).

\subsubsection*{6.1.1 Phương pháp sai phân truyền thống}

\paragraph{Câu hỏi thứ nhất}
Đặt \(f_i\) là số lần gieo xúc xắc kỳ vọng từ trạng thái hiện tại đến khi kết
thúc, trong đó trạng thái hiện tại thỏa \(i\) lần cuối cùng giống nhau. Khi đó
đại lượng cần tìm là \(f_0\).

Có thể lập công thức chuyển:
\[
  f_i=\frac{1}{m}f_{i+1}+\frac{m-1}{m}f_1+1 .
\]

Trước hết sai phân, ta được
\[
  f_{i-1}-f_i=\frac{1}{m}(f_i-f_{i+1}).
\]

Vì \(f_0-f_1=1\), nên \(f_{i-1}-f_i=m^{i-1}\). Đồng thời \(f_n=0\), vì vậy
\[
  f_0=\sum_{i=0}^{n-1}m^i=\frac{m^n-1}{m-1}.
\]

\paragraph{Câu hỏi thứ hai}
Đặt \(g_i\) là số lần gieo xúc xắc kỳ vọng từ trạng thái hiện tại đến khi kết
thúc, trong đó trạng thái hiện tại thỏa \(i\) lần cuối cùng đôi một khác nhau.
Khi đó đại lượng cần tìm là \(g_0\).

Công thức chuyển là
\[
  g_i=\frac{m-i}{m}g_{i+1}+\frac{1}{m}\sum_{j=1}^{i}g_j+1 .
\]

Trước hết sai phân:
\[
  g_{i-1}-g_i=\frac{m-i}{m}(g_i-g_{i+1}).
\]

Tương tự có \(g_0-g_1=1\), \(g_n=0\), nên cũng có thể tìm \(g_0\) trong thời
gian \(O(n)\).

\subsubsection*{6.1.2 Cách làm bằng hàm sinh}

\paragraph{Phân tích}
Tuy có thể xem đơn giản bài này là một bài toán gieo xúc xắc nhiều dãy, số lượng
dãy hợp lệ lại quá lớn. Nhưng tất cả chúng đều thỏa cùng một điều kiện, vì vậy
có thể gom chúng lại với nhau.

\paragraph{Câu hỏi thứ nhất}
Đặt \(f_i\) là xác suất để kết thúc ở lần thứ \(i\); hàm sinh xác suất của nó là
\(F(x)\). Đặt \(g_i\) là xác suất để đã gieo \(i\) lần mà vẫn chưa kết thúc; hàm
sinh thông thường của nó là \(G(x)\).

Khi đó nhận được
\begin{align}
  F(x)+G(x)&=G(x)\cdot x+1, \tag{7}\\
  G(x)\cdot\left(\frac{1}{m}x\right)^{n-1}
    &=\sum_{i=1}^{n}F(x)\cdot\left(\frac{1}{m}x\right)^{n-i}. \tag{8}
\end{align}

Áp dụng cách giải tương tự phần trước, ta có thể giải ra
\[
  F'(1)=\frac{m^n-1}{m-1}.
\]

\paragraph{Câu hỏi thứ hai}
Đặt \(f_i\) là xác suất để kết thúc ở lần thứ \(i\); hàm sinh xác suất của nó là
\(F(x)\). Đặt \(g_i\) là xác suất để đã gieo \(i\) lần mà vẫn chưa kết thúc; hàm
sinh thông thường của nó là \(G(x)\).

Khi đó nhận được
\begin{align}
  F(x)+G(x)&=G(x)\cdot x+1, \tag{9}\\
  G(x)\cdot\left(\frac{1}{m}x\right)^n\cdot\frac{m!}{(m-n)!}
    &=\sum_{i=1}^{n}F(x)\cdot
      \left(\frac{1}{m}x\right)^{n-i}\cdot
      \frac{(m-i)!}{(m-n)!}. \tag{10}
\end{align}

Có thể giải ra
\[
  F'(1)=\sum_{i=1}^{n}m^i\frac{(m-i)!}{m!}.
\]

\subsubsection*{6.1.3 So sánh}

Tuy hai phương pháp đều có thể cho cùng kết quả, cách làm bằng hàm sinh rõ ràng
đơn giản hơn về mặt tính toán so với phương pháp truyền thống, và phương pháp
cũng dễ hiểu hơn. Đồng thời, với các đề bài khác nhau, phần cần sửa đổi là rất
ít.

\subsubsection*{6.2 Trường hợp phức tạp hơn}

\paragraph{Ví dụ 4. Một bài xác suất nhỏ thú vị}
\noindent\emph{Nguồn: \url{http://roosephu.github.io/2017/12/31/condexp/}.}

Một con xúc xắc \(n\) mặt, mỗi mặt được đánh số từ \(1\) đến \(n\). Có một bộ
đếm ban đầu bằng \(0\). Mỗi lần tung xúc xắc, nếu kết quả là số lẻ thì bộ đếm bị
xóa về \(0\); nếu không thì bộ đếm tăng thêm \(1\), và nếu kết quả là \(n\) thì
kết thúc. Hỏi kỳ vọng của bộ đếm khi kết thúc. Bảo đảm \(n\) là số chẵn.

\subsubsection*{6.2.1 Lời giải}

Nhìn qua thì đáp án là \(\frac{n}{2}\), nhưng thật ra không phải.

Tương tự, đặt \(f_i\) là xác suất để kết thúc khi bộ đếm bằng \(i\); hàm sinh
xác suất của nó là \(F(x)\). Nhưng định nghĩa của mảng phụ trợ cần đổi một
chút: đặt \(g_i\) là số lần kỳ vọng để bộ đếm bằng \(i\); hàm sinh thông thường
của nó là \(G(x)\).

Ta có thể nhận được các phương trình
\begin{align}
  F(x)+G(x)&=G(x)\cdot\frac{x}{2}+\frac{G(1)}{2}+1, \tag{11}\\
  F(x)&=G(x)\cdot\frac{x}{n}. \tag{12}
\end{align}

Ý nghĩa của phương trình thứ nhất là: với mỗi trạng thái của \(G\), có xác suất
\(\frac{1}{2}\) để bộ đếm tăng thêm \(1\), và có xác suất \(\frac{1}{2}\) để bộ
đếm bị xóa về \(0\).

Vì \(F(1)=1\), nên \(G(1)=n\). Phương trình (11) có thể biến thành
\[
  F(x)+G(x)=G(x)\cdot\frac{x}{2}+\frac{n}{2}+1. \tag{13}
\]

Thay (12) vào (13), ta được
\begin{align}
  G(x)\cdot\left(1+\frac{x}{n}-\frac{x}{2}\right)&=\frac{n}{2}+1,\\
  G(x)&=\frac{\frac{n}{2}+1}{1+\frac{x}{n}-\frac{x}{2}},\\
  G(x)&=\frac{n^2+2n}{2n-(n-2)x}. \tag{14}
\end{align}

Lại thay (14) ngược vào (12), ta biết
\begin{align}
  F(x)&=\frac{(n+2)x}{2n-(n-2)x},\\
  F'(x)&=\frac{2n\cdot(n+2)}{[2n-(n-2)x]^2},\\
  F'(1)&=\frac{2n}{n+2}.
\end{align}

\subsection*{7 Tổng kết}

Với lớp bài toán gieo xúc xắc, ta có thể xây dựng hàm sinh và sử dụng thông tin
trong đề bài để lập quan hệ giữa các hàm sinh, rồi giải ra giá trị mong muốn.
Dùng phương pháp này có thể tránh phương pháp khử Gauss truyền thống.

Lớp bài toán được nhắc đến trong bài viết này vẫn đáng được nghiên cứu sâu hơn.
Vì vậy tác giả hy vọng bài viết có thể đóng vai trò gợi mở, và hy vọng các độc
giả quan tâm có thể nghiên cứu tiếp, mở rộng cách làm của tác giả, từ đó nhận
được nhiều cách làm và ứng dụng thú vị hơn.

\subsection*{Lời cảm ơn}

\begin{itemize}
  \item Cảm ơn China Computer Federation đã cung cấp nền tảng học tập và giao
  lưu.
  \item Cảm ơn sự hướng dẫn của huấn luyện viên đội tuyển quốc gia Zhang
  Ruizhe.
  \item Cảm ơn thầy Xie Qiufeng đã quan tâm và hướng dẫn.
  \item Cảm ơn bạn Chen Jianglun và đàn anh Guo Xiaoxu đã cung cấp ý tưởng cho
  tôi.
  \item Cảm ơn bạn Chen Jianglun, học trưởng Luo Yuping, đàn anh Guo Xiaoxu và
  bạn Wang Xiuhan đã đọc duyệt bài viết này.
  \item Cảm ơn gia đình đã quan tâm và ủng hộ tôi.
\end{itemize}

\subsection*{Tài liệu tham khảo}

\begin{enumerate}
  \item Wikipedia, \emph{Probability-generating function}.
  \item Ronald L. Graham, Donald E. Knuth, Oren Patashnik. \emph{Concrete
  Mathematics}.
  \item Jin Ce, \emph{Phép toán trên hàm sinh và bài toán đếm tổ hợp}, luận văn
  ứng viên đội tuyển quốc gia Trung Quốc Olympic Tin học năm 2015.
  \item Hu Yuanming, \emph{Phân tích cơ sở và ứng dụng của xác suất trong thi
  tin học}, luận văn ứng viên đội tuyển quốc gia Trung Quốc Olympic Tin học năm
  2013.
  \item Wei Taiyun, \emph{Các cách giải khác nhau và so sánh cho một bài toán
  tung đồng xu}.
\end{enumerate}

\section{Bài 2: Báo cáo ra đề \emph{Số nút của cây hậu tố} và tối ưu hóa một lớp bài toán đoạn}

\begin{center}
Chen Jianglun, Trường Trung học Changjun, Trường Sa
\end{center}

\subsection*{Tóm tắt}

Cấu trúc dữ liệu hậu tố là một hệ thống hiện đang được ứng dụng rộng rãi trong
thi thuật toán. Nó bao gồm các nội dung quen thuộc như mảng hậu tố, automaton
hậu tố, cây hậu tố, v.v. Những cấu trúc dữ liệu hậu tố này có thể xử lý hiệu quả
rất nhiều bài toán.

Tác giả đã nghiên cứu các thuật toán liên quan tới cấu trúc dữ liệu hậu tố xuất
hiện trong những năm gần đây, rồi ra đề \emph{Số nút của cây hậu tố}. Dựa vào
tính chất của cây hậu tố và automaton hậu tố, tác giả nhận được một cách làm
sơ bộ. Trong quá trình trao đổi ở bài tập đội tuyển và trại mùa đông, tác giả
đã thảo luận cách làm này với các bạn khác, rồi cùng họ nghiên cứu ra các thuật
toán hiệu quả và ngắn gọn hơn.

Khi nghiên cứu thuật toán cho bài này, tác giả nhận thấy rằng với lớp bài toán
chuỗi dùng cây động để bảo trì cây hậu tố, có thể dùng hợp nhất theo heuristic
để thay cây động, từ đó làm cho mô hình này được cài đặt đơn giản hơn. Đồng
thời, phương pháp này còn có thể mở rộng sang nhiều bài toán đoạn hơn.

Bài viết này trình bày chi tiết nguồn gốc ý tưởng ra đề và quá trình tối ưu
từng bước, đồng thời đưa ra một phương án tối ưu cho một lớp bài toán đoạn. Tác
giả hy vọng bài viết có thể giúp nhiều người hiểu sâu hơn các tính chất liên
quan của cấu trúc dữ liệu hậu tố, cũng như học được phương pháp tối ưu cho một
lớp bài toán đoạn.

\subsection*{1 Dẫn nhập}

Trong một kỳ ACM-ICPC khu vực năm 2016, đã xuất hiện một mô hình mới mẻ dùng
cây động để bảo trì cây hậu tố. Mô hình này có thể giải hiệu quả một lớp bài
toán như nhiều lần hỏi số xâu con phân biệt về bản chất của một xâu con trong
một xâu, hoặc độ dài xâu con dài nhất xuất hiện ít nhất hai lần trong một xâu
con. Điều đó khiến mọi người chú ý tới hướng này.

Trong kỳ tự kiểm tra đội tuyển quốc gia năm 2017, phiên bản tăng cường của bài
toán này xuất hiện: đếm số xâu con phân biệt về bản chất trong một xâu con, với
điều kiện bắt đầu bằng một ký tự cố định và kết thúc bằng một ký tự cố định.

Đồng thời, những năm gần đây cũng thường xuất hiện một dạng bài: đã biết một
thuật toán giải một bài toán nào đó, hãy tính một số thông tin trong quá trình
chạy thuật toán ấy. Chẳng hạn trong ZJOI2017 Day1 T2, đã biết một thuật toán hỗ
trợ cộng điểm đơn và hỏi tổng đoạn; yêu cầu của đề không phải là đáp án mà
thuật toán đó trả về, mà là xác suất thuật toán tính đúng kết quả theo đúng quá
trình của nó.

Cây hậu tố là một công cụ mạnh để giải bài toán chuỗi. Từ đó tác giả nghĩ rằng:
nếu không yêu cầu dùng cây hậu tố để giải bài toán chuỗi nói chung, mà hỏi số
nút nhận được sau khi dựng cây hậu tố cho một xâu thì sao?

Từ đó tác giả bắt đầu nghiên cứu vấn đề này và ra đề bài này.

Cấu trúc bài viết như sau:
\begin{itemize}
  \item Mục 2 đến 4 là một số định nghĩa cơ bản, mô tả thông tin đề bài và tình
  hình điểm số.
  \item Mục 5 đến 10 giới thiệu 3 thuật toán ăn điểm từng phần và 3 thuật toán
  đạt điểm tối đa.
  \item Mục 11 đề xuất phương án dùng hợp nhất theo heuristic để thay cây động,
  qua đó tối ưu độ phức tạp mã nguồn của lớp bài toán đoạn như dùng cây động để
  bảo trì cây hậu tố, đồng thời trình bày một số ứng dụng của phương án này.
\end{itemize}

\subsection*{2 Mô tả đề bài}

Cho một xâu \(P\) độ dài \(n\). Có \(m\) truy vấn; mỗi truy vấn cho hai tham số
\(l,r\), hỏi số nút của cây hậu tố tạo bởi xâu con \(P[l,r]\).

\subsubsection*{2.1 Phạm vi dữ liệu}

Trong bài này dùng các số để biểu thị xâu. Các số khác nhau đại diện cho các ký
tự khác nhau, số giống nhau đại diện cho cùng một ký tự; giá trị các số nằm
trong đoạn \([0,n]\).

\begin{itemize}
  \item Với \(20\%\) dữ liệu: \(n\le 500,\ m\le 500\).
  \item Với \(40\%\) dữ liệu: \(n\le 3000,\ m\le 3000\).
  \item Với \(50\%\) dữ liệu: \(n\times m\le 3\times 10^8\).
  \item Với \(10\%\) dữ liệu khác: xâu toàn là \(0\).
  \item Với \(20\%\) dữ liệu khác: mỗi ký tự là một số nguyên không âm ngẫu nhiên
  trong \([0,n]\), và \(l,r\) của mỗi truy vấn đều được sinh ngẫu nhiên.
  \item Với \(100\%\) dữ liệu: \(n\le 10^5,\ m\le 3\times 10^5\), mỗi số trong
  xâu đều không vượt quá \(n\).
\end{itemize}

\subsubsection*{2.2 Giới hạn tài nguyên}

Giới hạn thời gian \(3\) giây, giới hạn bộ nhớ \(1\) GB.

\subsubsection*{2.3 Định dạng nhập}

Dòng đầu gồm hai số nguyên dương \(n,m\), biểu thị độ dài xâu và số truy vấn.

Dòng thứ hai gồm \(n\) số nguyên không âm cách nhau bởi dấu cách, biểu thị xâu
đó.

Tiếp theo là \(m\) dòng, mỗi dòng gồm hai số nguyên dương \(l,r\) (\(l\le r\)),
biểu thị truy vấn xâu con \([l,r]\).

\subsubsection*{2.4 Định dạng xuất}

In \(m\) dòng, mỗi dòng một số nguyên dương biểu thị đáp án.

\subsubsection*{2.5 Ví dụ nhập}

\begin{verbatim}
7 1
2 1 3 1 3 1 4
1 7
\end{verbatim}

\subsubsection*{2.6 Ví dụ xuất}

\begin{verbatim}
10
\end{verbatim}

\noindent Khi tính bài này, bỏ qua nút gốc.

\subsubsection*{2.7 Giải thích ví dụ}

Cho số \(1\) biểu thị ký tự \(a\), số \(2\) biểu thị ký tự \(b\), số \(3\) biểu
thị ký tự \(n\), số \(4\) biểu thị ký tự \(s\). Khi đó cây hậu tố của xâu trong
ví dụ chính là cây hậu tố của \texttt{bananas}. Hình trong bản gốc vẽ cây này
với các cạnh lần lượt gắn các nhãn như \texttt{bananas}, \texttt{a},
\texttt{na}, \texttt{s}, \texttt{na}, \texttt{s}, \texttt{nas}, v.v., và tính
đáp án sau khi bỏ qua gốc.

\subsection*{3 Phân bố điểm}

Có \(59\) người tham gia lần huấn luyện này. Trong đội tuyển và nhóm bồi dưỡng
tinh anh, có \(4\) người đạt điểm tối đa, \(1\) người đạt \(60\) điểm, \(1\)
người đạt \(50\) điểm, \(2\) người đạt \(40\) điểm, \(2\) người đạt \(30\) điểm,
và \(1\) người đạt \(20\) điểm.

\subsection*{4 Các khái niệm liên quan trong bài viết}

Với một xâu \(S\), dùng \(S[i]\) hoặc \(S_i\) biểu thị ký tự thứ \(i\) của
\(S\), dùng \(S[l,r]\) biểu thị xâu con của \(S\) nằm trong đoạn \([l,r]\), và
dùng \(\lvert S\rvert\) biểu thị độ dài xâu \(S\).

Định nghĩa ký tự kế tiếp của một xâu con \(S[a,b]\) của \(S\) là \(S[b+1]\).
Đặc biệt, nếu \(S[b]\) là cuối xâu thì ký tự kế tiếp của \(S[a,b]\) không được
định nghĩa.

\subsubsection*{4.1 Hash}

Hash là một công cụ thường dùng để xử lý bài toán chuỗi; nó thực hiện một ánh
xạ nén. Trong bài viết này sẽ dùng hash để ánh xạ mỗi xâu vào một số nguyên,
biến bài toán xét hai xâu có bằng nhau hay không thành bài toán xét hai số
nguyên có bằng nhau hay không.

\subsubsection*{4.2 Cây trie hậu tố}

Cây trie hậu tố của một xâu \(S\) có \(\lvert S\rvert\) ký tự là một cây có
hướng chứa nút gốc. Mỗi nút đại diện cho một xâu; các nút khác nhau đại diện
cho các xâu khác nhau; mỗi nút không phải gốc đại diện cho một xâu con của
\(S\); nút gốc biểu thị xâu rỗng. Trên cây, xâu mà một tổ tiên đại diện là một
tiền tố của xâu mà nút đang xét đại diện.

\subsubsection*{4.3 Cây hậu tố}

Cây hậu tố là một dạng nén của cây trie hậu tố.

Trong cây trie hậu tố của \(S\), nếu xâu mà một nút đại diện là một hậu tố của
\(S\), thì gọi nút đó là nút hậu tố.

Trên cơ sở cây trie hậu tố, sau khi gộp mỗi nút không phải nút hậu tố và có
đúng một con với nút con của nó, ta nhận được cây hậu tố.

Trong cây hậu tố, dùng \(fa_k\) biểu thị cha của nút \(k\) trên cây. Dùng
\(last_k\) biểu thị vị trí xuất hiện cuối cùng của xâu mà nút \(k\) đại diện.

\subsubsection*{4.4 Automaton hậu tố}

Automaton hậu tố của một xâu \(S\) là một automaton hữu hạn có thể chấp nhận mọi
hậu tố của \(S\).

Định nghĩa và phương pháp xây dựng automaton hậu tố đã rất phổ biến trong thi
thuật toán, nên bài viết này không trình bày lại. Độc giả chưa quen có thể xem
tài liệu tham khảo [1].

Cấu trúc cây tạo bởi tất cả các nút của automaton hậu tố được gọi là cây
\emph{parent}.

\subsubsection*{4.5 Cây động}

Cây động là một cấu trúc dữ liệu thường dùng trong thi thuật toán hiện nay, dùng
để bảo trì động phân rã đường của một cây.

Nội dung cơ bản của cây động đã rất phổ biến; độc giả chưa quen có thể xem tài
liệu tham khảo [6].

\subsection*{5 Thuật toán một}

Dựa vào cây trie hậu tố để xây dựng cây hậu tố: trước hết dùng mọi hậu tố của
một xâu để xây dựng một cây trie, sau đó gộp mọi nút không phải nút hậu tố và
có đúng một con với nút con của nó.

Độ phức tạp thời gian của thuật toán này là \(O(n^2m)\), độ phức tạp không gian
là \(O(n^3)\). Lý do là kích thước bảng chữ cái bằng \(n\), còn số nút trong cây
trie của mọi hậu tố là \(O(n^2)\).

Điểm kỳ vọng: \(20\) điểm.

\subsection*{6 Thuật toán hai}

Với dữ liệu \(n,m\le 3000\), có thể độc lập tính đáp án của từng xâu trong mỗi
truy vấn với độ phức tạp tương đối tốt.

\paragraph{Bổ đề 6.1.} Cây \emph{parent} của automaton hậu tố là cây hậu tố của
xâu đảo.

Tính chất này thường được dùng trong bài toán chuỗi và cũng được nhắc tới trong
tài liệu tham khảo [2].

Dựa vào tính chất này, có thể đảo xâu rồi xây dựng automaton hậu tố. Việc xây
dựng automaton hậu tố có thể dùng phương pháp tăng dần tuyến tính.

Thuật toán này có độ phức tạp thời gian \(O(nm\log n)\), độ phức tạp không gian
\(O(n)\). Vì kích thước bảng chữ cái của bài này rất lớn, cần dùng cấu trúc dữ
liệu, chẳng hạn \texttt{map} trong C++, để bảo trì các cạnh đi ra của mỗi điểm;
do đó độ phức tạp thời gian có thêm một nhân tử \(\log\).

Điểm kỳ vọng: \(40\) điểm.

\subsection*{7 Thuật toán ba}

Thực ra việc lưu các cạnh chuyển của automaton hậu tố có thể dùng hash để tối
ưu cấu trúc dữ liệu của thuật toán hai. Khi đó đạt được độ phức tạp thời gian
\(O(nm)\), còn độ phức tạp không gian vẫn là \(O(n)\).

Điểm kỳ vọng: \(50\) điểm.

\subsection*{8 Thuật toán bốn}

\subsubsection*{8.1 Phân tích sơ bộ}

Ký hiệu số nút cây hậu tố của xâu cần xét \(S\) là \(A(S)\).

Các nút của cây hậu tố có thể chia làm hai loại: nút hậu tố và nút không phải
hậu tố. Số nút hậu tố đúng bằng \(\lvert S\rvert\); phần này chỉ liên quan tới
độ dài xâu.

Vì nút lá của cây trie hậu tố nhất định là nút hậu tố, nên một nút không phải
hậu tố nhất định có ít nhất một con. Nếu một nút không phải hậu tố có đúng một
con thì trong cây hậu tố nút này sẽ bị gộp với con của nó. Do đó, những nút cần
được tính vào đáp án phải thỏa có ít nhất hai con.

Một nút trên cây trie hậu tố đại diện cho một xâu con của \(S\). Nếu nút \(k\)
có ít nhất hai con, điều đó có nghĩa là tồn tại ít nhất hai ký tự khác nhau
\(c_1,c_2\), sao cho xâu con \(t\) mà nút \(k\) đại diện thỏa: \(tc_1\) và
\(tc_2\) cũng đều là xâu con của \(S\).

\subsubsection*{8.2 Cách làm phức tạp}

Sau khi phát hiện tính chất trên, tác giả nhận được một cách làm có độ phức tạp
thời gian \(O(n\log^3 n + m\log^2 n)\). Tuy nhiên, cách làm này quá phức tạp,
hiệu suất cũng thấp, rất khó hiểu. Đồng thời phương pháp này không ảnh hưởng
tới việc hiểu các cách làm phía sau, nên bài viết này không trình bày lại. Độc
giả quan tâm có thể tìm phần giới thiệu chi tiết về cách làm này trong tài liệu
tham khảo [5].

Điểm kỳ vọng: \(100\) điểm.

\subsection*{9 Thuật toán năm}

\subsubsection*{9.1 Ứng dụng mô hình cây động bảo trì cây hậu tố}

Điểm khó của bài này nằm ở nhiều nhóm truy vấn, mỗi nhóm hỏi một xâu con
\(P[l,r]\) của xâu nhập \(P\). Xét việc liệt kê đầu trái \(l\) của truy vấn từ
phải sang trái; với mỗi \(r\), ta bảo trì động số nút cây hậu tố của xâu
\(P[l,r]\).

Khi \(l\) dịch sang trái một vị trí, với mỗi xâu \(P[l,r]\), xét các thay đổi
giữa \(P[l,r]\) và \(P[l+1,r]\).

Dựa vào tính chất vừa phát hiện, xét một tiền tố \(P[l,v]\) của \(P[l,r]\), gọi
xâu này là \(t\). Nếu trong \([l,r]\) tồn tại hai ký tự \(c_1,c_2\) sao cho
\(tc_1\) và \(tc_2\) đều là xâu con của \(P[l,r]\), còn xâu \(P[l+1,r]\) không
thỏa điều kiện này, thì xâu \(t\) sẽ tạo thêm đóng góp \(1\) cho đáp án của
\(P[l,r]\). Sau khi đầu trái chuyển từ \(l+1\) sang \(l\), cần lập tức tìm các
\(v\) thỏa yêu cầu này.

Vì \(tc_1\) và \(tc_2\) đều là xâu con của \(P[l,r]\), nên xâu \(t\) chắc chắn
đã xuất hiện trong \(P[l+1,r]\). Do trong \(P[l+1,r]\), \(t\) chưa tạo đóng góp
cho đáp án, nên với mọi vị trí xuất hiện \(P[a,b]\) của \(t\) trong
\(P[l+1,r]\) (\(b-a+1=\lvert t\rvert,\ P[a,b]=t\)), hoặc \(b=r\), hoặc các ký
tự kế tiếp của những xâu này, tức \(P[b+1]\), đều giống nhau.

Hình trong bản gốc minh họa trường hợp trên bằng các lần xuất hiện của \(t\)
trong đoạn \([l,r]\), kèm các ký tự kế tiếp \(c_1,c_2,c_2\).

Mọi tiền tố \(P[l,v]\) (\(l\le v\le r\)) của xâu \(P[l,r]\) tương ứng trên cây
trie hậu tố với một đường đi từ gốc tới một nút nào đó. Giả sử các nút trên
đường này lần lượt là \(x_1,x_2,\ldots,x_{r-l+1}\). Cần thống kê có bao nhiêu
nút \(x_i\) thỏa \(x_i\) tồn tại một con khác \(x_{i+1}\). Nếu tồn tại, vì
\(x_{i+1}\) là con của \(x_i\), nên \(x_i\) đã có ít nhất hai con.

Mỗi lần thêm mọi tiền tố bắt đầu ở \(l\) hiện tại, ta đánh dấu đã thăm cho tất
cả \(x_1,x_2,\ldots,x_{r-l+1}\). Định nghĩa \emph{con thực} của một nút là nút
con được thăm cuối cùng trong tất cả các con của nó. Nếu sau một thao tác, con
thực của một nút \(k\) không thay đổi, điều đó cho thấy ký tự kế tiếp của xâu
\(t\) mà nút \(k\) đại diện giống với ký tự kế tiếp trong lần xuất hiện trước
của xâu này. Trong hình của bản gốc, ký tự kế tiếp của xâu hiện tại
\(t=P[l,l+\lvert t\rvert-1]\) và ký tự kế tiếp của lần xuất hiện trước của
\(t\) đều là \(c_1\).

Chú ý rằng điều kiện để xét một xâu có tạo đóng góp mới cho đáp án hay không
là: hiện tại đã xuất hiện ít nhất hai loại ký tự kế tiếp, còn trước đó chỉ xuất
hiện một loại ký tự kế tiếp. Vì vậy, nếu ký tự kế tiếp của một tiền tố của
\(P[l,r]\) bằng ký tự kế tiếp của lần xuất hiện cuối cùng, thì nó không thể tạo
đóng góp mới cho đáp án.

Nói cách khác, chỉ những nút có con thực thay đổi mới có khả năng tạo đóng góp
mới cho đáp án. Chú ý rằng định nghĩa con thực ở đây giống con thực trong cây
động, và mỗi lần đánh dấu tương đương với thao tác \texttt{access} của cây động.
Theo phân tích độ phức tạp của cây động, số lần chuyển con thực là
\(O(\log n)\) khấu hao, vì vậy điều này liên hệ với mô hình cổ điển dùng cây
động để bảo trì cây hậu tố.

Cụ thể, dùng \(last_t\) biểu thị vị trí xuất hiện trước của xâu \(t\), và dùng
\(diff_t\) biểu thị vị trí xuất hiện trước của xâu \(t\) với ký tự kế tiếp khác.
Hình trong bản gốc minh họa \(last[t]\) và \(diff[t]\) bằng bốn lần xuất hiện
của \(t\) có các ký tự kế tiếp \(c_1,c_2,c_2,c_3\).

Với xâu con \(P[l+1,r]\), khi \(r\ge diff_t+\lvert t\rvert\), \(t\) tạo đóng góp
cho đáp án của \(P[l+1,r]\); khi \(r<diff_t+\lvert t\rvert\), \(t\) chưa tạo
đóng góp cho đáp án.

Với xâu con \(P[l,r]\), khi \(r\ge last_t+\lvert t\rvert\), \(t\) tạo đóng góp
cho đáp án của \(P[l,r]\); khi \(r<last_t+\lvert t\rvert\), \(t\) chưa tạo đóng
góp cho đáp án.

Do đó, khi chuyển từ \(P[l+1,r]\) sang \(P[l,r]\), nếu \(r\) nằm trong đoạn
\([last_t+\lvert t\rvert,\ diff_t+\lvert t\rvert)\), đáp án sẽ mới tăng thêm
\(1\). Đây là một thao tác cộng đoạn.

Như vậy, có thể dùng cây động và cây đoạn để hỗ trợ \texttt{access}, tìm các nút
có con thực thay đổi, và thực hiện thao tác cộng đoạn.

\subsubsection*{9.2 Tiểu kết}

Nội dung trên chính là ứng dụng của một mô hình cổ điển trong bài này.

Nhưng đó chỉ là một phần của bài. Tiếp theo còn phải đối mặt với một vấn đề
khác.

\subsubsection*{9.3 Xử lý đáp án bị tính lặp}

Khi tính số nút cây hậu tố, ta chia toàn bộ nút thành hai loại: nút hậu tố và
nút không phải hậu tố. Phần trước đã thống kê ``nút hậu tố + nút trên cây trie
hậu tố có ít nhất hai con''. Trong đó, các nút vừa là nút hậu tố vừa có hai con
đã bị tính hai lần. Theo nguyên lý bù trừ, chỉ cần trừ số nút đồng thời thỏa
hai điều kiện này là nhận được đáp án cuối cùng.

Khi hỏi xâu \(P[l,r]\), nếu tồn tại một \(v\) sao cho xâu \(P[v,r]\) xuất hiện
trong \(P[l,r]\) với ít nhất hai ký tự kế tiếp khác nhau, thì xâu này sẽ bị tính
lặp.

\subsubsection*{9.4 Tính chất then chốt}

Sau khi phân tích, có thể phát hiện một tính chất then chốt: nếu một xâu \(t\)
có hai ký tự kế tiếp khác nhau trong \(P[l,r]\), thì mọi hậu tố của \(t\) đều có
ít nhất hai ký tự kế tiếp khác nhau.

Dựa vào tính chất này, độ dài các xâu bị tính lặp thỏa tính đơn điệu, nên có
thể dùng chặt nhị phân để tính độ dài lớn nhất của xâu bị tính lặp.

Sau khi chặt nhị phân, bài toán chuyển thành: cho một xâu, hãy xét xâu này có
hai ký tự kế tiếp khác nhau trong một đoạn hay không.

\subsubsection*{9.5 Hợp nhất cây đoạn}

Có hai ký tự kế tiếp khác nhau nghĩa là trên cây trie hậu tố có hai con khác
nhau. Vì vậy cần hỏi một nút có tồn tại hai cây con của hai con chứa nút hậu tố
nằm trong \([l,r]\) hay không.

Vì con thực là nút con được thăm cuối cùng trong các con của một nút, nếu xâu
mà con thực đại diện không xuất hiện trong đoạn \([l,r]\), điều đó cho thấy xâu
mà nút hiện tại đại diện không có bất kỳ ký tự kế tiếp nào trong \([l,r]\), chắc
chắn không thỏa điều kiện. Nếu xâu mà con thực đại diện xuất hiện trong đoạn
\([l,r]\), tiếp theo cần xét trong cây con của các con khác có tồn tại một nút
hậu tố nằm trong \([l,r]\) hay không; vấn đề này có thể giải bằng hợp nhất cây
đoạn.

Dùng hợp nhất cây đoạn để bảo trì tập vị trí bắt đầu của các xâu do nút hậu tố
trong mỗi cây con đại diện, ta có thể truy vấn trong \(O(\log n)\) số nút hậu tố
của một cây con nằm trong đoạn \([l,r]\). Xét ngoài con thực ra còn có cây con
của con nào khác tồn tại nút hậu tố nằm trong \([l,r]\) hay không, tương đương
với truy vấn xem hiệu giữa số nút hậu tố trong cây con của nút hiện tại nằm
trong \([l,r]\) và số nút hậu tố trong cây con của con thực nằm trong \([l,r]\)
có bằng \(0\) hay không.

Trên đây là toàn bộ nội dung của thuật toán năm. Thuật toán dùng cây động + cây
đoạn và chặt nhị phân + hợp nhất cây đoạn; tổng độ phức tạp là
\(O(n\log^2 n + m\log^2 n)\).

Điểm kỳ vọng: \(100\) điểm.

\subsection*{10 Thuật toán sáu}

Bài này thực ra còn có thể tối ưu thêm. Chú ý rằng quá trình xử lý là liệt kê
đầu trái \(l\) của truy vấn, rồi tính đáp án cho mọi truy vấn có đầu trái hiện
tại. Khi \(l\) cố định, với một xâu \(t\), chỉ cần tìm một \(r\) nhỏ nhất sao
cho \(t\) xuất hiện trong \([l,r]\) với ký tự kế tiếp khác nhau. Giá trị \(r\)
này chính là \(diff_{node(t)}+\lvert t\rvert\) đã được bảo trì trước đó, trong
đó \(node(t)\) là nút tương ứng với xâu \(t\) trên cây hậu tố.

Sau khi chặt nhị phân một xâu, có thể dùng bảng hash để truy vấn trong \(O(1)\)
vị trí của một xâu trên cây hậu tố. Như vậy có thể phán đoán trong \(O(1)\) xem
một xâu có xuất hiện trong một đoạn với ký tự kế tiếp khác nhau hay không.

Nhờ đó độ phức tạp thời gian được tối ưu thành \(O(n\log^2 n + m\log n)\).

Điểm kỳ vọng: \(100\) điểm.

\subsection*{11 Tối ưu hóa một lớp bài toán đoạn}

Khi nghiên cứu mô hình cây động bảo trì cây hậu tố, tác giả phát hiện bản chất
của việc chuyển con thực là: với một xâu \(t\), tìm mọi vị trí xuất hiện của nó
và sắp xếp thành một dãy \(pos_1,pos_2,\ldots,pos_v\) theo thứ tự tăng dần của
đầu phải vị trí xuất hiện. Với hai phần tử kề nhau bất kỳ \(pos_i\) và
\(pos_{i+1}\) của dãy này, nếu ký tự kế tiếp của hai vị trí này khác nhau, điều
đó cho thấy các nút lá hậu tố tương ứng với hai xâu này nằm trong cây con của
hai con khác nhau của nút tương ứng với \(t\) trên cây hậu tố. Khi đầu trái truy
vấn được liệt kê từ \(pos_{i+1}\) tới \(pos_i\), con thực trên cây hậu tố sẽ
chuyển một lần.

Một khi đã bảo trì dãy như vậy, ta cũng có thể tính được \(last\) và \(diff\)
mà không cần cây động.

Dùng hợp nhất theo heuristic để tính dãy \(pos\) của mỗi cây con. Đồng thời,
hợp nhất theo heuristic cũng có thể chứng minh độ phức tạp số lần chuyển con
thực trong bài này. Độ phức tạp chính là số lần xuất hiện tình huống
\(pos_i\) và \(pos_{i+1}\) có ký tự kế tiếp khác nhau.

Định nghĩa con nặng là con có số nút hậu tố trong cây con lớn nhất trong tất cả
các con, các con khác là con nhẹ. Nếu trước hết chỉ xét con nặng, ký tự kế tiếp
của \(pos_1\) tới \(pos_v\) đều giống nhau. Sau đó thêm từng nút hậu tố của con
nhẹ vào; mỗi lần thêm một nút vào dãy \(pos\), nhiều nhất tạo ra \(2\) điểm đứt
mới với hai phần tử kề trước và sau. Vì mỗi số nhiều nhất được chèn \(O(\log n)\)
lần với tư cách thuộc con nhẹ, nên tổng độ phức tạp là \(O(n\log n)\) nhân với
độ phức tạp của phép cộng đoạn.

Do ngay từ bước đầu tác giả đã nghĩ tới việc dùng hợp nhất theo heuristic để
thay cây động, nên đã không nhận ra rằng phần sau có thể trực tiếp dùng phương
pháp trong thuật toán sáu để phán đoán. Dĩ nhiên, vì hợp nhất theo heuristic
cũng có thể tính được \(diff\) và \(last\) tương ứng, thuật toán sáu vẫn có thể
được cài đặt bằng hợp nhất theo heuristic.

Phương pháp như vậy không chỉ dùng được cho bài này, mà còn có thể dùng trong
nhiều bài toán khác.

\subsubsection*{11.1 Ví dụ một}

\paragraph{11.1.1 Mô tả đề bài và phạm vi dữ liệu}

Cho một xâu \(P[1,n]\), có \(m\) truy vấn; mỗi truy vấn hỏi số xâu con phân biệt
về bản chất trong một xâu con \([l,r]\).

\[
  n,m\le 10^5 .
\]

\paragraph{11.1.2 Phân tích}

Dựa vào ý tưởng được cung cấp trong bài viết này, liệt kê đầu trái \(l\) của
truy vấn từ phải sang trái, rồi bảo trì đáp án cho mỗi đầu phải.

Vẫn xét lượng thay đổi của đáp án khi đầu trái truy vấn chuyển từ \(l+1\) thành
\(l\). Với một xâu \(P[l,v]\), nếu đầu phải của vị trí xuất hiện trước của xâu
này lớn hơn \(r\), còn đầu phải \(v\) của vị trí xuất hiện hiện tại không vượt
quá \(r\), thì nó tạo đóng góp mới \(1\) cho đáp án. Tương tự, dùng \(last_t\)
biểu thị vị trí xuất hiện cuối cùng của xâu \(t\). Khi đó với mọi
\(v\in[l,n]\), đáp án của các truy vấn có đầu phải nằm trong
\([v,last_{P[l,v]}-1]\) cần tăng thêm \(1\).

Tiếp theo, nếu xâu \(P[l,v]\) và xâu \(P[l,v+1]\) có \(last\) giống nhau, thì có
thể xử lý chung, tương đương với cộng một cấp số cộng có công sai \(1\) lên một
đoạn.

Theo tính chất của cây động, mọi điểm nằm trên cùng một đường thực có thời điểm
được thăm cuối cùng giống nhau; tức là \(last\) của các xâu mà những nút này đại
diện giống nhau. Do đó, các điểm trên cùng một đường thực có thể được xử lý
cùng lúc. Mỗi lần \texttt{access}, số đường thực được thăm là \(O(\log n)\) khấu
hao, nên tổng độ phức tạp thời gian là \(O(n\log^2 n)\), độ phức tạp không gian
\(O(n)\).

Khi \texttt{access}, ta sẽ tìm được mọi đường thực từ một nút tới gốc. Điểm đổi
giữa hai đường thực chính là nơi xảy ra một lần chuyển con thực. Phần trước đã
nói rằng hợp nhất theo heuristic có thể truy vấn mọi sự kiện chuyển con thực,
nên có thể dùng hợp nhất theo heuristic để thay cây động.

\subsubsection*{11.2 Tiểu kết}

Các bài toán chuỗi dùng được tối ưu này thường có các đặc điểm sau:
\begin{enumerate}
  \item Có một xâu mẫu lớn được nhập vào, mỗi truy vấn hỏi thông tin của một xâu
  con của xâu này.
  \item Có thể biết toàn bộ xâu mẫu lớn trước khi trả lời truy vấn, không phải
  bắt buộc trực tuyến thêm ký tự vào cuối xâu mẫu.
  \item Đáp án cần tìm liên quan tới mỗi xâu con phân biệt về bản chất và tiền
  nhiệm, hậu nhiệm của nó trong xâu mẫu.
\end{enumerate}

\subsubsection*{11.3 Mở rộng}

Khi nghiên cứu sâu hơn quá trình này, tác giả phát hiện phương pháp này có thể
mở rộng sang nhiều bài toán đoạn hơn.

\subsubsection*{11.4 Ví dụ hai}

\paragraph{11.4.1 Mô tả đề bài và phạm vi dữ liệu}

Cho một cây \(n\) nút, có \(m\) nhóm truy vấn. Mỗi lần hỏi số nút sau khi xây
dựng cây ảo trên tất cả các nút có số hiệu nằm trong \([l,r]\).

\[
  n,m\le 10^5 .
\]

\paragraph{11.4.2 Phân tích}

Với truy vấn \([l,r]\), xét xem mỗi điểm \(k\) có tạo đóng góp cho đáp án hay
không. \(k\) nằm trong cây ảo nếu \(l\le k\le r\), hoặc nếu trong cây con của ít
nhất hai con của \(k\) đều tồn tại một nút nằm trong đoạn \([l,r]\).

Vẫn dùng ý tưởng tương tự: liệt kê đầu trái \(l\) từ phải sang trái, rồi bảo trì
động đáp án cho mỗi đầu phải \(r\). Mỗi lần thực hiện một thao tác
\texttt{access} với đầu trái hiện tại \(l\); việc chuyển cạnh ảo-thực tương ứng
với việc đáp án của các truy vấn có đầu phải \(r\) trong một đoạn sẽ mới tăng
thêm \(1\).

Cũng có thể dùng hợp nhất theo heuristic: sắp xếp mọi nút trong cây con của
\(k\) theo số hiệu. Khi \([l,r]\) chứa hai nút đến từ cây con của hai con khác
nhau, \(k\) sẽ nằm trong cây ảo. Ở đầu mục này đã chứng minh tổng số đoạn là
\(O(n\log n)\). Vì vậy bài này có thể được giải trong thời gian
\(O(n\log^2 n)+O(m\log n)\).

\subsection*{12 Tổng kết}

Bài này là một bài toán lấy số nút cây hậu tố làm mô hình, khảo sát năng lực
phân tích tính chất cây hậu tố của thí sinh và năng lực vận dụng mô hình cổ
điển. Các cấu trúc liên quan gồm automaton hậu tố, cây hậu tố, cây đoạn, cây
động và hợp nhất theo heuristic, đều thuộc phạm vi kiến thức của thí sinh NOI.

Tuy nhiên, bài này chú trọng kiểm tra khả năng phân tích tính chất của cấu trúc
dữ liệu hậu tố. Chẳng hạn so với cây hậu tố, mỗi nút không bị nén trên cây trie
hậu tố tương ứng với một xâu con trong xâu gốc; xâu con đó hoặc là một hậu tố,
hoặc có hai ký tự kế tiếp khác nhau.

Bài này gồm hai phần, mỗi phần đều cần suy nghĩ sâu mới nhận được phương án
giải hiệu quả; đối với thí sinh, độ khó là rất lớn.

Ban đầu bài này được tạo ra khi nghiên cứu tính chất của automaton hậu tố. Lúc
đầu tác giả đặt trực tiếp vấn đề lên automaton hậu tố và nhận được thuật toán
bốn rất phức tạp. Đưa bài này vào bài tập đội tuyển là để thử tìm cách làm đơn
giản hơn.

Sau đó, bạn Zhu Zhenting từ THPT trực thuộc Đại học Sư phạm An Huy phát hiện
một tính chất quan trọng, tức tính chất được nhắc tới trong bài viết này: độ dài
các xâu bị tính lặp thỏa tính đơn điệu. Qua chặt nhị phân, cách làm được đơn
giản hóa rất nhiều. Trong buổi trao đổi của trại mùa đông năm nay, bạn ấy cùng
bạn Wang Xiuhan từ Trường Trung học số 7 Thành Đô đã chia sẻ ý tưởng này. Đó
chính là thuật toán năm trong bài viết này.

Sau buổi trao đổi, tác giả và bạn Zhang Yubo từ Trường Trung học số 80 Bắc Kinh
đã thảo luận sâu hơn, phát hiện chỉ cần dùng \(last\), \(diff\) và bảng hash là
có thể phán đoán trong \(O(1)\) xem một xâu có từng xuất hiện trong một đoạn với
ký tự kế tiếp khác nhau hay không. Đó chính là thuật toán sáu trong bài viết
này.

Trong quá trình nghiên cứu các thuật toán này, tác giả phát hiện bản chất của
cây động bảo trì cây hậu tố là tìm mọi vị trí xuất hiện của một xâu, rồi chia
chúng theo ký tự kế tiếp: các xâu kề nhau và có ký tự kế tiếp giống nhau được
chia vào cùng một đoạn; giữa các đoạn khác nhau sẽ phát hiện thay đổi của
\(last\) và \(diff\). Vì vậy có thể dùng hợp nhất theo heuristic để thay cây
động, làm đơn giản độ phức tạp mã nguồn. Đồng thời tác giả phát hiện phương
pháp này có thể mở rộng sang một số bài toán đoạn khác.

Hy vọng thông qua bài này, mọi người có thể hiểu sâu hơn về tính chất của
automaton hậu tố và cây hậu tố, đồng thời thành thạo cách giải tinh tế cho một
lớp bài toán đoạn.

\subsection*{13 Lời cảm ơn}

\begin{itemize}
  \item Cảm ơn China Computer Federation đã cung cấp nền tảng học tập và giao
  lưu.
  \item Cảm ơn sự hướng dẫn của huấn luyện viên đội tuyển quốc gia Zhang
  Ruizhe.
  \item Cảm ơn thầy Xie Qiufeng của Trường Trung học Changjun đã quan tâm và
  hướng dẫn.
  \item Cảm ơn Wang Xiuhan, Zhu Zhenting và Zhang Yubo đã giúp đỡ về ý tưởng
  tối ưu của bài này.
  \item Cảm ơn Luo Yuping, Guo Xiaoxu, Yang Maolong, Liu Chengao, Zhang
  Qingchuan và Wu Hang đã đọc duyệt bài viết này.
  \item Cảm ơn gia đình đã quan tâm và ủng hộ tôi.
\end{itemize}

\subsection*{Tài liệu tham khảo}

\begin{enumerate}
  \item Chen Lijie, \emph{Automaton hậu tố}, trao đổi trại mùa đông năm 2012.
  \item Zhang Tianyang, \emph{Automaton hậu tố và ứng dụng}, tập luận văn ứng
  viên đội tuyển quốc gia Trung Quốc năm 2015.
  \item Hong Huadun, \emph{Báo cáo ra đề Tái cấu trúc hệ gene}, tập luận văn ứng
  viên đội tuyển quốc gia Trung Quốc năm 2017.
  \item \emph{String}, ACM/ICPC Asia Regional Qingdao Online 2016.
  \item Chen Jianglun, \emph{Báo cáo lời giải đề tự chọn trong bài tập đội tuyển
  quốc gia IOI2018}.
  \item Huang Zhi'ao, \emph{Bàn sơ lược về các vấn đề liên quan tới cây động và
  một số mở rộng đơn giản}, tập luận văn ứng viên đội tuyển quốc gia Trung Quốc
  năm 2014.
\end{enumerate}

\section{Bài 3: Bàn sơ lược về bài toán hồi quy bảo toàn thứ tự}

\begin{center}
Gao Ruiquan, Trường Ngoại ngữ Nam Kinh
\end{center}

\subsection*{Tóm tắt}

Bài viết này là luận văn đội tuyển quốc gia Tin học Trung Quốc năm 2018 của tác
giả. Bài viết chủ yếu giới thiệu bài toán hồi quy bảo toàn thứ tự. Trước hết,
thông qua các trường hợp đặc biệt, bài viết giới thiệu những cách làm thường
gặp trong thi tin học cho bài toán \(L_p(1\le p<\infty)\); tiếp đó giới thiệu
một ý tưởng mới dùng chia đôi toàn cục để giải bài toán tổng quát và các tối ưu
của nó; cuối cùng giới thiệu sơ lược cách giải và mở rộng của bài toán
\(L_\infty\).

\subsection*{1 Dẫn nhập}

Bài toán hồi quy bảo toàn thứ tự là một lớp bài toán ít được thảo luận trong
thi tin học, có độ khó cao và có thể xây dựng lời giải bằng nhiều hướng tư duy
khác nhau. Trong đời sống thực tế, bài toán hồi quy bảo toàn thứ tự thường xuất
hiện trong các bài toán thống kê như dự đoán ngộ độc thuốc, thiết lập cỡ quần
áo, v.v.

Bài toán hồi quy bảo toàn thứ tự được thảo luận trong bài này phụ thuộc vào
những kết luận toán học khá mạnh. Một loại kết luận được suy ra bằng cách kết
hợp hình học và đại số; một loại khác được giải quyết bằng cách xây dựng bài
toán mới rồi dùng chia đôi toàn cục. Hướng tư duy đó vượt khỏi cách nghĩ thông
thường cho các bài toán giá trị tối ưu trong thi lập trình, và có thể đem lại
nhiều gợi mở cho thí sinh.

Mục 2 giới thiệu các khái niệm cơ bản của bài toán hồi quy bảo toàn thứ tự
\((L_p)\). Các mục 3 đến 5 trình bày chi tiết cách làm cho
\(L_p(1\le p<\infty)\): mục 3 giới thiệu một số lời giải trong các tình huống
đặc biệt từ góc nhìn tham lam và bảo trì đường gấp khúc; mục 4 trình bày chi
tiết cách dùng chia đôi toàn cục để giải bài toán hồi quy bảo toàn thứ tự tổng
quát; mục 5 giới thiệu các tối ưu của cách làm trên những cấu trúc thứ tự bộ
phận đặc biệt. Mục 6 giới thiệu sơ lược cách giải và mở rộng của \(L_\infty\).

\subsection*{2 Bài toán hồi quy bảo toàn thứ tự}

\subsubsection*{2.1 Quan hệ thứ tự bộ phận}

\paragraph{Định nghĩa 2.1.}
Giả sử \(R\) là một quan hệ hai ngôi trên tập \(S\). Nếu \(R\) thỏa:
\begin{itemize}
  \item tính phản xạ: \(\forall x\in S\), có \(xRx\);
  \item tính phản đối xứng: \(\forall x,y\in S\), nếu \(xRy\) và \(yRx\) thì
  \(x=y\);
  \item tính bắc cầu: \(\forall x,y,z\in S\), nếu \(xRy\) và \(yRz\) thì
  \(xRz\),
\end{itemize}
thì gọi \(R\) là một quan hệ thứ tự bộ phận không nghiêm ngặt trên \(S\), ký
hiệu là \(\preceq\).

\subsubsection*{2.2 Mô tả bài toán}

Cho số nguyên dương \(p\), một đồ thị có hướng không chu trình \(G\) với tập đỉnh
\(V=\{v_1,v_2,\ldots,v_n\}\), tập cạnh \(E\) (\(|E|=m\)), và hàm chi phí
\((y,w)\) (\(\forall i,w_i>0\)). Nếu trong \(G\) có một đường đi có hướng từ
\(v_i\) đến \(v_j\), thì ta có quan hệ thứ tự bộ phận \(v_i\preceq v_j\).

Cần tìm dãy giá trị đỉnh \(f\), thỏa với mọi \(v_i\preceq v_j\)
\((i,j\in[1,n])\) đều có \(f_i\le f_j\), sao cho chi phí hồi quy là nhỏ nhất:
\[
  \sum_{i=1}^{n} w_i |f_i-y_i|^p,\quad 1\le p<\infty,
\]
\[
  \max_{i=1}^{n} w_i |f_i-y_i|,\quad p=\infty.
\]

Với cùng một \(p\), lớp bài toán này được gọi chung là bài toán \(L_p\).

\subsubsection*{2.3 Một số quy ước}

\paragraph{Định nghĩa 2.2.}
Với dãy \(z\), thao tác biến các phần tử không vượt quá \(a\) thành \(a\), và
biến các phần tử không nhỏ hơn \(b\) thành \(b\), được gọi là làm tròn dãy \(z\)
về tập \(S=\{a,b\}\).

\paragraph{Định nghĩa 2.3.}
Giá trị trung bình \(L_p\) của tập đỉnh \(U\) là giá trị \(k\) làm nhỏ nhất
\[
  \sum_{v_i\in U} w_i |y_i-k|^p\quad (1\le p<\infty)
\]
hoặc
\[
  \max_{v_i\in U} w_i |y_i-k|\quad (p=\infty).
\]

\subsection*{3 Thuật toán trong các trường hợp đặc biệt}

\subsubsection*{3.1 Một thuật toán tham lam}

\paragraph{Ví dụ 1. \emph{Approximation}}
\noindent\emph{Nguồn đề: phỏng theo ASC38 Problem A; trong đề gốc mọi \(w_i\)
đều bằng \(1\).}

Cho các dãy số nguyên dương \(y,w\). Hãy tìm dãy số thực đơn điệu không giảm
\(f\), sao cho
\[
  \sum_{i=1}^{n} w_i(f_i-y_i)^2
\]
nhỏ nhất. \(n\le 200000\).

\paragraph{Bổ đề 3.1.}
Giá trị trung bình \(L_2\) của tập đỉnh \(U\) là trung bình có trọng số
\[
  \frac{\sum_{v_i\in U} w_i y_i}{\sum_{v_i\in U} w_i}.
\]

\paragraph{Chứng minh.}
Có thể chứng minh đơn giản bằng đạo hàm. \qedmark

\paragraph{Bổ đề 3.2.}
Với mọi \(1\le i<n\), nếu \(y_i>y_{i+1}\), thì trong nghiệm tối ưu nhất định có
\(f_i=f_{i+1}\).

\paragraph{Chứng minh.}
Phản chứng rằng trong nghiệm tối ưu \(f_i<f_{i+1}\). Chọn một
\(\varepsilon>0\) đủ nhỏ, khi đó đặt
\[
  f_i'=f_i+\varepsilon w_{i+1},\qquad
  f_{i+1}'=f_{i+1}-\varepsilon w_i
\]
sẽ không ảnh hưởng đến quan hệ thứ tự bộ phận. Khi đó
\[
\begin{aligned}
&w_i(f_i'-y_i)^2+w_{i+1}(f_{i+1}'-y_{i+1})^2
  -w_i(f_i-y_i)^2-w_{i+1}(f_{i+1}-y_{i+1})^2\\
&= -2\varepsilon w_iw_{i+1}(f_{i+1}+y_i-f_i-y_{i+1})
  +\varepsilon^2w_iw_{i+1}(w_i+w_{i+1}) < 0.
\end{aligned}
\]
Điều này mâu thuẫn với tính tối ưu. \qedmark

Theo Bổ đề 3.1 và Bổ đề 3.2, ta có thể dùng quy trình sau để giải:
\begin{enumerate}
  \item Duy trì một ngăn xếp đơn điệu. Mỗi phần tử trong ngăn xếp là
  \((S_i,y_i',w_i')\), trong đó \(S_i\) là một tập, còn \(y_i',w_i'\) là các số
  thực. Giả sử tại mỗi thời điểm kích thước ngăn xếp là \(m\). Ban đầu ngăn xếp
  rỗng.
  \item Xét các \(i\) từ trái sang phải, với mỗi \(i\) thêm phần tử
  \((\{i\},y_i,w_i)\). Nếu tại một thời điểm nào đó
  \(m>1\) và \(y_{m-1}'>y_m'\), thì lấy
  \((S_m,y_m',w_m')\) và \((S_{m-1},y_{m-1}',w_{m-1}')\) khỏi ngăn xếp, rồi thêm
  phần tử
  \[
    \left(S_{m-1}\cup S_m,\,
    \frac{y_{m-1}'w_{m-1}'+y_m'w_m'}{w_{m-1}'+w_m'},\,
    w_{m-1}'+w_m'\right).
  \]
  \item Đáp án \(f_i\) là \(y_j'\) ứng với tập \(S_j\) chứa \(i\).
\end{enumerate}

Độ phức tạp thời gian của thuật toán trên là \(O(n)\). Thuật toán này có thể mở
rộng sang bài toán \(1\le p<\infty\): chỉ cần thay trung bình có trọng số sau
khi gộp bằng giá trị trung bình \(L_p\) của tập mới.

Cách tham lam như vậy có thể mở rộng sang cấu trúc thứ tự bộ phận tổng quát hơn
không? Câu trả lời là không. Lý do là kết luận ``không ảnh hưởng đến quan hệ
thứ tự bộ phận'' trong Bổ đề 3.2 không còn đúng nữa, nên không thể dùng tiếp
thuật toán phía sau.

\subsubsection*{3.2 Thuật toán bảo trì đường gấp khúc}

Thuật toán bảo trì đường gấp khúc là một phương pháp quan trọng để tối ưu quy
hoạch động, và có thể mở rộng sang bài toán hồi quy bảo toàn thứ tự khi \(G\)
tạo thành một cây.

\paragraph{Ví dụ 2. Đồ thị có hướng}
\noindent\emph{Bài tập đội tuyển năm 2018, đề liên khảo day 2 T3, phần điểm
\(65\).}

Cho đồ thị có hướng liên thông yếu \(G=(V,E)\) gồm \(n\) đỉnh và \(n-1\) cạnh.
Mỗi đỉnh có trọng số đỉnh \(d_i\) và thời gian sửa đổi \(w_i\). Với mỗi
\(i(1\le i\le n)\), mỗi lần sửa đổi có thể tốn \(w_i\) thời gian để tăng hoặc
giảm \(d_i\) đi \(1\). Hãy tìm tổng thời gian ít nhất để sau khi sửa đổi, với
mọi \((u,v)\in E\) đều có \(d_u\le d_v\).
\[
  n\le 3\times 10^5,\qquad 1\le d_i\le 10^9,\qquad 1\le w_i\le 10^4.
\]

Ta dễ nghĩ đến việc dùng quy hoạch động trên cây.

Dễ thấy mọi giá trị cuối cùng nhất định nằm trong tập
\(D=\{d_1,d_2,\ldots,d_n\}\). Gọi \(D_j\) là phần tử nhỏ thứ \(j\) trong \(D\),
và \(g_{i,j}\) là chi phí sửa đổi nhỏ nhất trong cây con của đỉnh \(i\) khi
đỉnh \(i\) được chỉnh về \(D_j\). Chuyển trạng thái quy hoạch động có thể được
tối ưu bằng giá trị nhỏ nhất tiền tố \(L_{i,j}\) và giá trị nhỏ nhất hậu tố
\(R_{i,j}\).

Với đỉnh lá \(i\), hiển nhiên \(g_i,L_i,R_i\) đều là các đường gấp khúc có hệ số
góc đơn điệu không giảm.

Với đỉnh bất kỳ \(i\), \(g_i\) có thể nhận được bằng cách cộng các \(L\) hoặc
\(R\) của mọi con của nó với đường gấp khúc \(y=w_i|x-d_i|\). Còn \(L_i\) là
đường nhận được bằng cách biến phần có hệ số góc dương của \(g_i\) thành
\(y=\min\{g_{i,j}\}\); \(R_i\) là đường nhận được bằng cách biến phần có hệ số
góc âm của \(g_i\) thành \(y=\min\{g_{i,j}\}\). Vì vậy, bằng quy nạp có thể chứng
minh rằng mọi \(g_i,L_i,R_i\) đều là các đường gấp khúc có hệ số góc đơn điệu
không giảm.

Do đó có thể dùng cây đoạn để duy trì biểu thức hàm của từng đoạn trong các
đường gấp khúc tạo bởi \(g,L,R\) (hiển nhiên \(x=D_j\sim D_{j+1}\) là một đoạn):
trong tính toán \(g_i\), việc cộng các \(L\) và \(R\) của con có thể thực hiện
bằng gộp cây đoạn\footnote{Với gộp cây đoạn có lazy tag, chỉ cần cộng trực tiếp
các tag và bảo đảm thông tin của mỗi nút trong cây đoạn là đúng nếu không xét
lazy tag của tổ tiên.}; việc cộng đường gấp khúc \(y=w_i|x-d_i|\) là một thao
tác cộng đoạn.

Vì \(L_i\) và \(R_i\) tương ứng với \(g_i\) sẽ không đồng thời ảnh hưởng đến
\(g\) của tổ tiên, nên có thể tính \(L_i,R_i\) bằng cách chặt nhị phân và sửa
trực tiếp trên cây đoạn của \(g_i\).

Độ phức tạp thời gian của thuật toán trên là \(O(n\log n)\).

Có thể thấy phương pháp bảo trì đường gấp khúc vẫn không thể mở rộng sang cấu
trúc thứ tự bộ phận tổng quát. Nút thắt nằm ở chỗ nó cần cấu trúc thứ tự bộ
phận của toàn bộ đồ thị hỗ trợ quá trình quy hoạch động từ dưới lên.

\subsection*{4 Thuật toán cho bài toán tổng quát}

\subsubsection*{4.1 Một hướng tư duy khác: bắt đầu từ chia đôi toàn cục}

Trong thi tin học, ta thường gặp những bài cần trả lời nhiều truy vấn mà mỗi
truy vấn đều có thể trả lời bằng chặt nhị phân. Nếu chặt nhị phân riêng cho
từng truy vấn, thường sẽ xuất hiện rất nhiều tính toán lặp. Vì vậy lúc này có
thể dùng tư tưởng toàn cục: nhờ cùng một phép tiền xử lý, nhanh chóng truy vấn
mọi câu hỏi có đáp án rơi vào một khoảng, rồi chia mỗi truy vấn sang một khoảng
đáp án mới. Tư tưởng này cũng áp dụng được cho các bài tương tác mà ta chỉ biết
số lượng đáp án trong khoảng.

Vì bài viết này không liên quan đến các cách làm chia đôi toàn cục phức tạp
hơn, các mở rộng cụ thể có thể xem ở tài liệu tham khảo [1]. Dưới đây là một ví
dụ giúp độc giả hiểu chia đôi toàn cục tốt hơn.

\paragraph{Ví dụ 3. \emph{Library}}
\noindent\emph{Nguồn đề: JOI2018 spring camp day 4 T2.}

Trên bàn có \(n\) quyển sách xếp thành một hàng từ trái sang phải. Ta chỉ biết
các quyển được đánh số \(1\sim n\), nhưng không biết thứ tự của các số. Mỗi lần,
người quản lý có thể lấy đi một số quyển sách liên tiếp. Mỗi lần bạn có thể hỏi
thư viện tương tác một tập số hiệu \(S\); thư viện trả về số lần ít nhất để
người quản lý lấy đi mọi quyển sách có số hiệu trong \(S\). Yêu cầu dùng các
truy vấn để tìm ra thứ tự số hiệu của \(n\) quyển sách. Vì không thể phân biệt
thứ tự trái-phải qua truy vấn, chỉ cần tìm được dãy số hiệu từ trái sang phải
hoặc từ phải sang trái.
\[
  n\le 1000,\qquad \text{số lần hỏi giới hạn là }20000.
\]

Gọi \(\operatorname{ask}(S)\) là đáp án khi hỏi thư viện tương tác với tập
\(S\).

Ta có thể tìm thứ tự cuối cùng bằng cách hỏi số hiệu kề với từng quyển sách. Dễ
thấy quyển sách có số hiệu \(x\) kề với
\[
  \operatorname{ask}(S)-\operatorname{ask}(S\cup\{x\})+1
\]
quyển trong tập \(S\) (\(x\notin S\)).

Vì chỉ cần tìm \(n-1\) quan hệ kề nhau, ta có thể xét việc hỏi một quyển sách
\(x\) kề với những quyển nào có số hiệu lớn hơn nó. Dùng chia đôi toàn cục để
giải: khi chia đến khoảng \([l,r]\), duy trì số lượng quyển trong tập \([l,r]\)
kề với \(x\); bằng cách hỏi số quyển kề với \(x\) trong tập
\([l,\mathrm{mid}]\), với \(\mathrm{mid}=(l+r)/2\) (dưới đây cũng dùng ký hiệu
này), ta đệ quy tính các khoảng \([l,\mathrm{mid}]\) và
\([\mathrm{mid}+1,r]\) có chứa quyển kề với \(x\).

Có thể thấy mỗi ràng buộc kề nhau chỉ dùng \(\lfloor\log n\rfloor\) lần hỏi, và
nhiều nhất chỉ có \(\lceil n/2\rceil\) quyển làm lãng phí \(2\) lần hỏi. Vì vậy
tối đa khoảng \(2n\lfloor\log n\rfloor+n\approx 19000\) lần hỏi là đủ để nhận
được đáp án.

\subsubsection*{4.2 Xây dựng bài toán mới}

Xét việc xây dựng bài toán \(S=\{a,b\}\) (\(a<b\)) mới trên cơ sở bài toán
\(L_p\): ngoài việc thỏa mọi ràng buộc của bài toán gốc, còn cần thỏa
\(a\le f_i\le b\), và phải cực tiểu hóa chi phí hồi quy.

\subsubsection*{4.3 Trường hợp \(p=1\)}

\paragraph{Bổ đề 4.1.}
Trong bài toán \(L_1\), nếu mọi \(y_i\) đều không nằm trong khoảng \((a,b)\), và
tồn tại một dãy nghiệm tối ưu \(z\) sao cho mọi phần tử \(z_i\) cũng không nằm
trong khoảng \((a,b)\), thì với một nghiệm tối ưu \(z_S\) của bài toán \(S\),
nhất định tồn tại một nghiệm tối ưu \(z\) của bài toán gốc sao cho làm tròn
\(z\) về \(S\) sẽ được \(z_S\).

\paragraph{Chứng minh.}
Dùng phản chứng. Giả sử nghiệm tối ưu của bài toán gốc là \(z^0\), trong đó
phải có \(z_i^0\le a,z_i^S=b\) hoặc \(z_i^0\ge b,z_i^S=a\). Vì hai loại tình
huống này tương ứng với các đỉnh hiển nhiên không thể có quan hệ thứ tự bộ
phận, nên không mất tính tổng quát ta chứng minh không tồn tại
\(z_i^0\le a,z_i^S=b\).

Đặt
\[
  y=\max\{z_i^0\mid z_i^0\le a,\ z_i^S=b\},
\]
\[
  U=\{v_i\mid z_i^0=y,\ z_i^S=b\},
\]
và giả sử khoảng các giá trị trung bình \(L_1\) của \(U\) là
\([l,r]\)\footnote{Giá trị trung bình \(L_1\) có thể không duy nhất, nhưng mọi
giá trị đó nhất định tạo thành một khoảng.}. Dễ thấy trên khoảng \((-\infty,l]\),
chi phí hồi quy của tập \(U\) là hàm đơn điệu giảm; trên khoảng \([r,+\infty)\),
nó là hàm đơn điệu tăng.

Nếu \(l>a\), thì chỉnh các \(z_i^0\) trong \(U\) thành \(\min\{l,b\}\) sẽ cho
bài toán gốc một nghiệm tốt hơn: vì \(y\) là giá trị lớn nhất trong số các vị
trí có \(z_i^S=b\), nên không tồn tại \(i,j\)
\((v_i\in U,\ v_j\notin U,\ z_j^0\in[y,a])\) sao cho
\(v_i\preceq v_j\). Vì vậy nghiệm sau khi chỉnh vẫn hợp lệ. Điều này mâu thuẫn
với giả thiết nghiệm tối ưu của bài toán gốc.

Nếu \(l\le a,r\ge b\), tương tự trường hợp \(l>a\), chỉnh các \(z_i^0\) trong
\(U\) thành \(b\) nhất định sẽ nhận được một nghiệm khả thi của bài toán gốc; và
vì \([a,b]\) nằm trong khoảng tối ưu, nghiệm khả thi này không kém hơn \(z^0\).
Sau lần chỉnh này, số vị trí mà kết quả làm tròn của \(z^0\) về \(S\) khác
\(z_S\) giảm đi. Vì vậy sau hữu hạn thao tác, nhất định có thể chỉnh \(z^0\)
thành một dãy làm tròn về \(z_S\). Điều này mâu thuẫn với giả thiết không tìm
được nghiệm tối ưu \(z\) tương ứng.

Nếu \(l\le a,r<b\), đặt
\[
  U'=\{v_i\mid z_i^0\le a,\ z_i^S=b\}.
\]
Vì \(z_i^S=b\), nên không tồn tại \(i,j\)
\((v_i\in U',\ v_j\notin U',\ z_j^0\in[-\infty,a])\) sao cho
\(v_i\preceq v_j\). Nếu \(U=U'\), chỉnh các \(z_i^S\) trong \(U'\) thành \(a\)
hiển nhiên sẽ cho một dãy tốt hơn \(z_S\), mâu thuẫn với giả thiết \(z_S\) là
nghiệm tối ưu của bài toán \(S\). Tiếp theo giả sử khoảng các giá trị trung bình
\(L_1\) của \(U'\setminus U\) là \([l',r']\). Nếu \(r'\le y\), thì sau khi chỉnh
các phần tử trong \(U'\setminus U\) theo cùng cách, cũng có thể nhận được một
nghiệm tốt hơn cho bài toán \(S\), mâu thuẫn với tính tối ưu của \(z_S\). Nếu
\(r'\ge y\), có thể chỉnh các \(z_i^0\) của \(U'\setminus U\) thành \(y\), nhận
được một nghiệm khả thi của bài toán gốc không kém hơn \(z^0\). Nếu nghiệm này
tốt hơn, ta mâu thuẫn với giả thiết \(z^0\) là tối ưu; ngược lại, nghiệm tối ưu
này nhất định thỏa \(U'=U\), và lặp lại quá trình chứng minh trên sẽ tìm được
mâu thuẫn. \qedmark

Theo Bổ đề 4.1, thông qua một nghiệm tối ưu của bài toán \(S\), ta có thể biết
quan hệ lớn nhỏ giữa \(z_i\) và \(a,b\) trong một nghiệm tối ưu nào đó của bài
toán gốc. Với bài toán \(L_1\), vì \(z_i\) trong nghiệm tối ưu nhất định nằm
trong tập \(\{Y_1,Y_2,\ldots,Y_m\}\) tạo bởi các \(y_i\)
\((\forall i<m,Y_i<Y_{i+1})\), ta chỉ cần thực hiện chia đôi toàn cục trên tập
này. Khi chia đến khoảng \(Y_{[l,r]}\), chỉ cần tính nghiệm tối ưu của bài toán
\(S=\{Y_{\mathrm{mid}},Y_{\mathrm{mid}+1}\}\) tạo bởi các \(v_i\) rơi vào khoảng
này, rồi dựa vào \(z_i^S\) để chia các \(v_i\) đó sang các khoảng chọn giá trị
mới \(Y_{[l,\mathrm{mid}]}\) và \(Y_{[\mathrm{mid}+1,r]}\). Như vậy với mỗi đỉnh
\(v_i\), chỉ cần qua \(O(\log n)\) tầng tính toán là xác định được giá trị được
chọn.

\subsubsection*{4.4 Trường hợp \(1<p<\infty\)}

\paragraph{Bổ đề 4.2.}
Khi \(1<p<\infty\), giá trị trung bình \(L_p\) của một tập \(U\) bất kỳ là duy
nhất.

\paragraph{Chứng minh.}
Đặt
\[
  g(x)=\sum_{v_i\in U}|x-y_i|^p.
\]
Khi đó
\[
  g(x)=\sum_{v_i\in U,y_i\le x}(x-y_i)^p
       +\sum_{v_i\in U,y_i>x}(y_i-x)^p,
\]
\[
  g'(x)=p\left(
       \sum_{v_i\in U,y_i\le x}(x-y_i)^{p-1}
       -\sum_{v_i\in U,y_i>x}(y_i-x)^{p-1}
       \right).
\]
Dễ thấy khi \(x\) tăng, tổng
\[
  \sum_{v_i\in U,y_i\le x}(x-y_i)^{p-1}
\]
đơn điệu tăng, còn tổng
\[
  \sum_{v_i\in U,y_i>x}(y_i-x)^{p-1}
\]
đơn điệu giảm, nên phương trình \(g'(x)=0\) có nhiều nhất một nghiệm. Lại vì
khi \(x>\max\{y_i\}\) thì \(g'(x)>0\), còn khi \(x<\min\{y_i\}\) thì
\(g'(x)<0\), nên \(g'(x)\) có ít nhất một điểm không. \qedmark

\paragraph{Bổ đề 4.3.}
Nếu giá trị trung bình \(L_p\) của mọi tập con không rỗng của \(V\) đều không
nằm trong khoảng \((a,b)\) (\(a<b\)), và tồn tại một nghiệm tối ưu \(z\) sao cho
mọi phần tử \(z_i\) cũng không nằm trong \((a,b)\). Gọi \(\tilde z\) là một
nghiệm tối ưu của bài toán \(L_1\) trên cùng tập có thứ tự bộ phận, với hàm chi
phí \((y',w')\):
\[
  (y_i',w_i')=
  \begin{cases}
    \bigl(0,\ w_i\bigl((b-y_i)^p-(a-y_i)^p\bigr)\bigr), & y_i\le a,\\
    \bigl(1,\ w_i\bigl((y_i-a)^p-(y_i-b)^p\bigr)\bigr), & y_i>a.
  \end{cases}
\]
Khi đó tồn tại một nghiệm tối ưu \(z\) của bài toán gốc thỏa
\(\tilde z_i=0\) khi và chỉ khi \(z_i\le a\).

\paragraph{Chứng minh.}
Vì đã bảo đảm giá trị trung bình \(L_p\) của mọi tập con sẽ không rơi vào
\((a,b)\), nên nghiệm tối ưu của bài toán \(S\) ứng với bài toán \(L_p\) sẽ
không có phần tử nào trong khoảng \((a,b)\). Do đó bài toán \(S\) tương đương
với bài toán \(L_1\) ở trên. Phần chứng minh còn lại giống Bổ đề 4.1, xin lược
bỏ. \qedmark

Theo Bổ đề 4.2, hợp của các phần tử trong nghiệm tối ưu và mọi giá trị trung
bình \(L_p\) là một tập hữu hạn. Vì vậy với \(a\) bất kỳ, nhất định tồn tại
\(\varepsilon>0\) sao cho khoảng \((a,a+\varepsilon)\) không chứa các phần tử
trên; đồng thời có thể đổi \(w_i'\) trong bài toán \(L_1\) ở Bổ đề 4.3 thành
đạo hàm tại vị trí \(a\). Vì trong thi tin học chỉ cần tìm nghiệm tối ưu đến
một độ chính xác nhất định, ta vẫn có thể áp dụng cách chia đôi toàn cục ở mục
4.3, chỉ thay việc chia đôi trên tập bằng chia đôi trên số thực.

\subsubsection*{4.5 Xây dựng mô hình luồng mạng}

Với bài toán \(L_1\) trên tập có thứ tự bộ phận tổng quát, bài toán \(S\) tương
ứng có thể xem là một bài toán quyết định \(0/1\) đơn giản. Ràng buộc
\(f_i\le f_j\) có thể xem là: nếu \(f_i\) chọn \(1\), thì \(f_j\) không được chọn
\(0\). Như vậy bài toán trở thành bài toán đồ thị con đóng có trọng số nhỏ
nhất kinh điển, có thể giải bằng luồng mạng.

\subsubsection*{4.6 Bài tập ví dụ}

\paragraph{Ví dụ 4. \emph{ExtremeSpanningTrees}}
\noindent\emph{Nguồn đề: Single Round Match 720 Round 1 - Division I, Level
Three.}

Cho một đồ thị vô hướng liên thông \(G=(V,E)\) có \(n\) đỉnh, \(m\) cạnh, và hai
tập cạnh \(E_1,E_2\) (\(E_1,E_2\subseteq E\)). Mỗi cạnh có trọng số ban đầu
\(d_i\). Mỗi thao tác có thể tăng hoặc giảm trọng số của một cạnh đi \(1\). Hỏi
cần ít nhất bao nhiêu thao tác để thỏa:
\begin{itemize}
  \item đồ thị con tạo bởi tập cạnh \(E_1\) là cây khung nhỏ nhất của toàn đồ
  thị;
  \item đồ thị con tạo bởi tập cạnh \(E_2\) là cây khung lớn nhất của toàn đồ
  thị.
\end{itemize}
\[
  n\le 50,\qquad m\le 1000.
\]

Ta có thể xây dựng quan hệ thứ tự bộ phận trên \(m\) cạnh: tính các quan hệ thứ
tự bộ phận giữa cạnh không thuộc cây \(i\) và cạnh thuộc đường đi tương ứng trên
cây \(j\). Sau đó bài toán trở thành một bài toán \(L_1\) trên tập có thứ tự bộ
phận tổng quát.

\subsection*{5 Tối ưu trên cấu trúc thứ tự bộ phận đặc biệt}

\subsubsection*{5.1 Bài toán trên cây}

Với bài toán hồi quy bảo toàn thứ tự trên cây ở mục 3.2, ta cũng có thể dựa
trên chia đôi toàn cục rồi lồng cùng kiểu quy hoạch động trên cây để giải bài
toán \(S\).

Đặc biệt, thuật toán này có thể mở rộng sang xương rồng. Khi quy hoạch động
trên mỗi chu trình, chỉ cần liệt kê giá trị \(0/1\) được chọn của một đỉnh để
phá chu trình thành đường đi.

Dù là phiên bản trên cây hay trên xương rồng, độ phức tạp thời gian đều là
\(O(n\log n)\). Ở đây bỏ qua độ phức tạp tính lũy thừa \(p-1\) trong chi phí;
dưới đây cũng vậy.

\subsubsection*{5.2 Thứ tự bộ phận nhiều chiều}

\paragraph{Định nghĩa 5.1.}
Thứ tự bộ phận \(d\) chiều: với hai điểm \(d\) chiều
\((a_1,a_2,\ldots,a_d)\) và \((b_1,b_2,\ldots,b_d)\), nếu
\(\forall i(1\le i\le d),a_i\le b_i\), thì có
\[
  (a_1,a_2,\ldots,a_d)\preceq(b_1,b_2,\ldots,b_d).
\]

\paragraph{Ví dụ 5.}
Cho tờ giấy ô vuông kích thước \(r\times c\). Với điểm có tọa độ \((i,j)\), chi
phí sửa đổi để tăng hoặc giảm trọng số đi \(1\) là \(w_{i,j}\), trọng số ban
đầu là \(d_{i,j}\). Hãy tìm tổng chi phí sửa đổi nhỏ nhất sao cho với mọi
\((i_1,j_1)\preceq(i_2,j_2)\), đều có \(d_{i_1,j_1}\le d_{i_2,j_2}\).

Có thể tiếp tục dùng tư tưởng chia đôi toàn cục. Xét một số tính chất của bài
toán \(S\) ở mỗi tầng chia đôi:
\begin{enumerate}
  \item Tọa độ \(y\) ứng với mỗi cột \(i\) (tọa độ \(x\)) là một đoạn liên tiếp
  \([l_i,r_i]\).
  \item \(l_i,r_i\) đều là các dãy đơn điệu không tăng.
  \item Nếu cột thứ \(i\) không có phần tử (tức \(l_i>r_i\)), thì
  \(\forall j,k(j<i<k)\), có \(l_j>r_k\).
\end{enumerate}

Theo các tính chất trên, có thể thấy khi chia đôi ở mỗi tầng, ta chỉ cần xét
ảnh hưởng giữa hai cột kề nhau. Có thể thiết kế trực tiếp trạng thái quy hoạch
động: \(g_{i,j}\) biểu thị tổng chi phí nhỏ nhất của \(i\) cột đầu trong trường
hợp tọa độ \(y\) nhỏ nhất được chọn \(b\) ở cột thứ \(i\) là \(j\).

Chuyển trạng thái là
\[
  g_{i,j}=\left(\min_{k=j}^{r_{i-1}} g_{i-1,k}\right)+\operatorname{cost}_{i,j},
\]
trong đó \(\operatorname{cost}_{i,j}\) là chi phí của quyết định này trên cột
thứ \(i\). Dễ thấy có thể dùng hậu tố nhỏ nhất để tối ưu, độ phức tạp thời gian
là \(O(rc\log r)\).

\paragraph{Ví dụ 6.}
Cho \(n\) điểm trên mặt phẳng, trong đó điểm thứ \(i\), tức \(v_i\), có tọa độ
\((x_i,y_i)\). Chi phí sửa đổi để tăng hoặc giảm trọng số đi \(1\) là \(w_i\),
trọng số ban đầu là \(d_i\). Hãy tìm tổng chi phí sửa đổi nhỏ nhất sao cho với
mọi \(v_i\preceq v_j\), đều có \(d_i\le d_j\).

Khác với bài trước, trong bài toán \(S\) ở mỗi tầng không thể bỏ qua ảnh hưởng
chi phí giữa các cột không kề nhau. Trạng thái cần duy trì chi phí nhỏ nhất
\(g_{i,j}\) khi trong \(i\) cột đầu, tọa độ \(y\) nhỏ nhất được chọn \(b\) là
\(j\).

Có thể thấy \(g_{i,j}\) có hai loại chuyển trạng thái sau:
\begin{enumerate}
  \item Ở cột thứ \(i\), chọn vị trí đầu tiên \(\ge j\), ký hiệu
  \(\operatorname{next}_j\), làm vị trí đầu tiên được chọn \(b\). Khi đó
  \[
    g_{i,j}=g_{i-1,j}+\operatorname{cost}_{i,\operatorname{next}_j}.
  \]
  \item Ở cột thứ \(i\), chọn vị trí \(j\). Khi đó
  \[
    g_{i,j}=\left(\min_{k\ge j}g_{i-1,k}\right)+\operatorname{cost}_{i,j}.
  \]
\end{enumerate}
Dễ thấy loại thứ nhất tương đương cộng đoạn, loại thứ hai tương đương truy vấn
nhỏ nhất trên đoạn và sửa điểm; cả hai đều có thể duy trì bằng cây đoạn. Vì quá
trình chia chọn giá trị của chia đôi toàn cục cần dựa vào phương án nghiệm tối
ưu của bài toán \(S\), nên cần dùng cây đoạn bền vững để hiện thực. Độ phức tạp
thời gian là \(O(n\log^2 n)\).

\subsection*{6 Thuật toán và mở rộng của bài toán \(L_\infty\)}

\subsubsection*{6.1 Chặt nhị phân đơn giản}

Vì bài toán \(L_\infty\) yêu cầu cực tiểu hóa giá trị lớn nhất, ta có thể nghĩ
đến phương pháp chặt nhị phân. Sau mỗi lần chặt, có thể xác định khoảng giá trị
được chọn \([a_i,b_i]\) cho mỗi đỉnh \(v_i\). Sau đó làm quy hoạch động trên
DAG, tính giá trị nhỏ nhất của \(f_i\) tại mỗi đỉnh \(v_i\) nếu chỉ thỏa mọi
điều kiện \(f_j\le f_i\) (\(v_j\preceq v_i\)), rồi kiểm tra tính khả thi. Như
vậy ta nhận được một cách làm tốt cho bài toán \(L_\infty\) tổng quát với độ
phức tạp \(O(m\log\max\{y_i\})\).

\subsubsection*{6.2 Mở rộng bài toán}

\paragraph{Ví dụ 7.}
Cho tập đỉnh \(V=\{v_1,v_2,\ldots,v_n\}\) kích thước \(n\) và hàm chi phí
\((y,w)\). Với mọi \(i,j(1\le i<j\le n)\), đều có \(v_i\preceq v_j\).

Yêu cầu quyết định một dãy giá trị đỉnh \(f\), thỏa với mọi \(v_i\preceq v_j\)
\((i,j\in[1,n])\), đều có \(f_i\le f_j\).

Yêu cầu với mỗi \(k(1\le k\le n)\), tính giá trị nhỏ nhất của
\[
  \max_{i=1}^{k} w_i|f_i-y_i|.
\]

Nếu áp dụng cách chặt nhị phân trong mục 6.1, ta cần xử lý nhiều truy vấn; vì
không thể tiền xử lý nhanh, cũng không thể dùng chia đôi toàn cục để tối ưu. Do
đó ta cần tìm một số tính chất.

\paragraph{Định nghĩa 6.1.}
\(\operatorname{err}(v_i,r)\) biểu thị chi phí hồi quy khi dùng giá trị đỉnh
\(r\) tại \(v_i\):
\[
  \operatorname{err}(v_i,r)=w_i|r-y_i|.
\]
\(\operatorname{mean}(v_i,v_j)\) biểu thị trung bình có trọng số của
\(v_i,v_j\):
\[
  \operatorname{mean}(v_i,v_j)=\frac{w_iy_i+w_jy_j}{w_i+w_j}.
\]
Khi \(v_i\preceq v_j\) và \(y_i>y_j\),
\(\operatorname{mean\_err}(v_i,v_j)\) là giá trị lớn hơn trong hai giá trị
\[
  \operatorname{err}\bigl(v_i,\operatorname{mean}(v_i,v_j)\bigr),\qquad
  \operatorname{err}\bigl(v_j,\operatorname{mean}(v_i,v_j)\bigr);
\]
ngược lại, \(\operatorname{mean\_err}(v_i,v_j)=0\).

\paragraph{Bổ đề 6.1.}
\(\operatorname{mean\_err}(v_i,v_j)\) là chi phí hồi quy nhỏ nhất khi chỉ xét
\(v_i\) và \(v_j\).

\paragraph{Chứng minh.}
Khi \(v_i\not\preceq v_j\) hoặc \(y_i\le y_j\), hiển nhiên chọn
\(f_i=y_i,f_j=y_j\) cho chi phí hồi quy bằng \(0\).

\begin{figure}[ht]
\centering
\begin{tikzpicture}[x=3.0cm,y=0.95cm,>=stealth]
  \draw[thin] (0,0) rectangle (2,4);
  \foreach \x in {0,0.2,...,2.0} {
    \draw[thin] (\x,0) -- ++(0,0.06);
    \draw[thin] (\x,4) -- ++(0,-0.06);
  }
  \foreach \y in {0,0.5,...,4.0} {
    \draw[thin] (0,\y) -- ++(0.025,0);
    \draw[thin] (2,\y) -- ++(-0.025,0);
  }
  \foreach \x/\lab in {0/0,0.2/0.2,0.4/0.4,0.6/0.6,0.8/0.8,1/1,1.2/1.2,1.4/1.4,1.6/1.6,1.8/1.8,2/2}
    \node[below,font=\scriptsize] at (\x,0) {\(\lab\)};
  \foreach \y/\lab in {0/0,0.5/0.5,1/1,1.5/1.5,2/2,2.5/2.5,3/3,3.5/3.5,4/4}
    \node[left,font=\scriptsize] at (0,\y) {\(\lab\)};
  \draw[blue] (0,4) -- (2,0);
  \draw[blue] (0,0) -- (2,2);
  \node[font=\small] at (0.48,3.3) {\(l_i\)};
  \node[font=\small] at (0.50,0.72) {\(l_j\)};
  \draw[->,thick] (0.70,1.33) -- (1.28,1.33);
  \node[font=\small,anchor=east] at (0.70,1.33) {\(\operatorname{mean\_err}\)};
  \draw[->,thick] (1.35,0.55) -- (1.35,1.27);
  \node[font=\small,anchor=north] at (1.35,0.55) {\(\operatorname{mean}\)};
\end{tikzpicture}
\caption{\(y_i=2,w_i=2,y_j=0,w_j=1\).}
\end{figure}

Khi \(v_i\preceq v_j\) và \(y_i>y_j\), theo Hình 1 (trong đó \(l_i\) là nhánh
trái của hàm \(y=\operatorname{err}(v_i,x)\), còn \(l_j\) là nhánh phải của hàm
\(y=\operatorname{err}(v_j,x)\)), có thể thấy \(\operatorname{mean}(v_i,v_j)\)
là giá trị trung bình \(L_\infty\) của tập \(\{v_i,v_j\}\), và
\(\operatorname{mean\_err}(v_i,v_j)\) chính là chi phí hồi quy nhỏ nhất.
\qedmark

\paragraph{Bổ đề 6.2.}
Với bài toán \(L_\infty\) bất kỳ, chi phí hồi quy nhỏ nhất của toàn đồ thị là
\[
  \max\{\operatorname{mean\_err}(v_i,v_j)\}.
\]

\paragraph{Chứng minh.}
Theo Bổ đề 6.1, dễ thấy chi phí hồi quy nhỏ nhất không nhỏ hơn
\(\max\{\operatorname{mean\_err}(v_i,v_j)\}\).

Ta chứng minh chi phí hồi quy nhỏ nhất không vượt quá
\(\max\{\operatorname{mean\_err}(v_i,v_j)\}\).

Với đỉnh \(v_k\), có thể chọn giá trị đỉnh \(f_k\) là
\(\operatorname{mean}(v_i,v_j)\) của một cặp \(v_i,v_j\) làm
\(\operatorname{mean\_err}(v_i,v_j)\) lớn nhất trong số các cặp thỏa
\(v_i\preceq v_k\preceq v_j\). Dưới đây chứng minh tính đúng đắn của cách chọn
này theo ba bước.

Trước hết, nếu còn có một cặp \(v_i',v_j'\)
\((v_i'\preceq v_k\preceq v_j')\) thỏa
\(\operatorname{mean\_err}(v_i',v_j')=\operatorname{mean\_err}(v_i,v_j)\), thì
nhất định
\[
  \operatorname{mean}(v_i',v_j')=\operatorname{mean}(v_i,v_j).
\]
Nếu không, giả sử \(\operatorname{mean}(v_i',v_j')\) lớn hơn. Theo tính chất của
đồ thị hàm, nếu \(\operatorname{mean\_err}(v_i',v_j)\) không lớn hơn
\(\operatorname{mean\_err}(v_i,v_j)\), thì hệ số góc của \(l_i'\) phải không âm,
mâu thuẫn với việc \(l_i'\) là nhánh trái của hàm \(\operatorname{err}\).

Tiếp theo, ta chứng minh
\(\operatorname{err}(v_k,\operatorname{mean}(v_i,v_j))\) không vượt quá
\(\operatorname{mean\_err}(v_i,v_j)\): nếu đồ thị
\(y=\operatorname{err}(v_k,x)\) đi qua phần phía trên giao điểm của \(l_i,l_j\),
thì \(\operatorname{mean\_err}\) của \(v_k\) với \(v_i\) hoặc \(v_j\) sẽ lớn hơn
\(\operatorname{mean\_err}(v_i,v_j)\), mâu thuẫn với việc trước đó ta chọn một
cặp lớn nhất.

Cuối cùng, ta chứng minh cách chọn giá trị này thỏa ràng buộc thứ tự bộ phận.
Với quan hệ \(v_a\preceq v_b\), gọi \(C_a,D_a\) lần lượt là tập các tia tạo bởi
nhánh trái của hàm \(\operatorname{err}\) của mọi \(v_e\) thỏa
\(v_e\preceq v_a\), và tập các tia tạo bởi nhánh phải của hàm
\(\operatorname{err}\) của mọi \(v_e\) thỏa \(v_e\succeq v_a\). Định nghĩa
\(C_b,D_b\) tương tự. Dễ thấy \(C_b\) nhận được bằng cách thêm một số tia vào
\(C_a\), còn \(D_b\) nhận được bằng cách xóa một số tia khỏi \(D_a\). Dùng quy
nạp, có thể chuyển bài toán thành chứng minh rằng sau khi thêm một tia vào
\(C_a\) hoặc xóa một tia khỏi \(D_a\), trong mọi giao điểm, tọa độ \(x\) của
điểm có tọa độ \(y\) lớn nhất sẽ không nhỏ đi. Xét bao lồi dưới tạo bởi \(C_a\),
giao điểm có tọa độ \(y\) lớn nhất nhất định nằm trên bao lồi; xóa một tia khỏi
\(D_a\) chỉ làm tọa độ \(y\) lớn nhất giảm đi, và tọa độ \(x\) tương ứng dịch
sang phải. Tương tự có thể chứng minh việc thêm một tia vào \(C_a\) cũng có
tính chất như vậy. \qedmark

Trong Ví dụ 7, ta có thể đặt
\[
  \operatorname{pre}(v_i)=
  \max\{\operatorname{mean\_err}(v_j,v_i)\mid v_j\preceq v_i\}.
\]
Dễ thấy chỉ cần tính được mọi \(\operatorname{pre}(v_i)\) là có thể nhận được
đáp án cho mọi \(k\). Như vậy ta có một thuật toán \(O(n^2)\).

Tiếp tục xét tối ưu quá trình tính \(\operatorname{pre}(v_i)\). Có thể theo tư
duy tương tự phần chứng minh: duy trì bao lồi dưới tạo bởi nhánh trái của mọi
hàm \(\operatorname{err}\) ứng với \(v_1\sim v_i\), rồi truy vấn giao điểm giữa
nhánh phải của hàm \(\operatorname{err}\) của \(v_i\) và bao lồi.

Một cách duy trì khá đơn giản là xem đường thẳng dạng \(y=kx+b\) như điểm
\((k,b)\) trên mặt phẳng, và duy trì bao lồi trên tạo bởi các điểm này. Khi đó
mỗi lần chèn trở thành chặt nhị phân vị trí rồi xóa thô bạo các điểm không còn
nằm trên bao lồi; truy vấn trở thành chặt nhị phân để so sánh giao điểm giữa
đường thẳng truy vấn với đường thẳng trong bao lồi và đoạn gấp khúc tương ứng
trên bao lồi. Tất cả đều có thể duy trì đơn giản bằng \texttt{set} trong C++.
Vì vậy ta nhận được cách làm tốt với độ phức tạp \(O(n\log n)\).

Bài toán \(L_\infty\) còn có nhiều mở rộng phức tạp hơn; ở đây không trình bày
từng cái. Nếu quan tâm, có thể xem tài liệu tham khảo [5].

\subsection*{7 Tổng kết}

Bắt đầu từ mô tả bài toán hồi quy bảo toàn thứ tự \(L_p\), bài viết lần lượt
giới thiệu các cách làm cho \(1\le p<\infty\) và \(p=\infty\).

Trong phần \(1\le p<\infty\), trước hết bài viết giới thiệu lời giải cho các
tình huống đặc biệt từ góc nhìn tham lam và bảo trì đường gấp khúc; sau đó dùng
tư tưởng chia đôi toàn cục hoàn toàn mới để giới thiệu cách làm cho bài toán
tổng quát. Ba phương pháp đều có ưu và nhược điểm. Cách chia đôi toàn cục có
thể giải bài toán tổng quát, đồng thời có thể tối ưu trên các cấu trúc thứ tự
bộ phận đặc biệt, nhưng rất khó trả lời nhiều nhóm truy vấn khác nhau; còn cách
tham lam có thể đạt độ phức tạp tuyến tính trên bài toán \(L_2\) đặc biệt, và
bảo trì đường gấp khúc có hằng số tốt hơn chia đôi toàn cục. Hơn nữa, cả hai
cách này đều có thể đồng thời tính được đáp án của một số bài toán con, nhưng
chúng chỉ giải được các trường hợp đặc biệt tương ứng.

Trong phần \(p=\infty\), trước hết bài viết giới thiệu cách chặt nhị phân đơn
giản; sau đó thông qua suy luận kết hợp hình học và đại số, rút ra kết luận
tổng quát cho bài toán \(L_\infty\), rồi vận dụng nó vào bài toán trên cấu trúc
thứ tự bộ phận tuyến tính. Hai phương pháp cũng có ưu và nhược điểm riêng. Chặt
nhị phân có thể giải bài toán trên cấu trúc thứ tự bộ phận bất kỳ, nhưng không
thể đồng thời hỗ trợ giải nhiều bài toán; còn vận dụng kết luận tổng quát tuy
có thể đồng thời giải nhiều bài toán, nhưng rất khó tính nhanh trên thứ tự bộ
phận tổng quát. Điều này nhắc ta phải chọn phương pháp phù hợp với đề bài.

Bài toán hồi quy bảo toàn thứ tự được giới thiệu trong bài này vẫn đáng được
nghiên cứu sâu hơn. Hy vọng bài viết có thể đóng vai trò gợi mở, giúp độc giả
tiếp tục nghiên cứu và tìm ra nhiều cách làm cũng như ứng dụng thú vị hơn.

\subsection*{Lời cảm ơn}

\begin{itemize}
  \item Cảm ơn China Computer Federation đã cung cấp nền tảng học tập và giao
  lưu.
  \item Cảm ơn thầy Li Shu của Trường Ngoại ngữ Nam Kinh đã quan tâm và hướng
  dẫn.
  \item Cảm ơn các huấn luyện viên đội tuyển quốc gia Zhang Ruizhe và Yu Linyun
  đã hướng dẫn.
  \item Cảm ơn Yang Jinzhao, Yang Qianlan và Xu Haike đã thảo luận các thuật
  toán này với tôi.
  \item Cảm ơn Wang Xiuhan và Xu Haike đã đọc duyệt bài viết này.
  \item Cảm ơn cha mẹ đã quan tâm và chăm sóc tôi.
\end{itemize}

\subsection*{Tài liệu tham khảo}

\begin{enumerate}
  \item Xu Haoran, \emph{Bàn sơ lược về một số lời giải phi kinh điển cho bài
  toán cấu trúc dữ liệu}, tập luận văn đội tuyển quốc gia năm 2013.
  \item Zhang Hengjie, \emph{Một số kỹ thuật tối ưu DP}, tập luận văn đội tuyển
  quốc gia năm 2015.
  \item Wikipedia, \url{https://en.wikipedia.org/wiki/Isotonic_regression}.
  \item Quentin F. Stout, ``Isotonic Regression via Partitioning'',
  \emph{Algorithmica} 66 (2013), pp. 93--112.
  \item Stout, Q. F., ``Algorithms for \(L_\infty\) isotonic regression'',
  submitted (2011).
\end{enumerate}

\section{Bài 4: Báo cáo ra đề \emph{Fim 4}}

\begin{center}
Wu Jinzhao, Trường Trung học số 2 Hàng Châu, Chiết Giang
\end{center}

\subsection*{Tóm tắt}

Bài viết này giới thiệu đề \emph{Fim 4}, một bài toán lấy bối cảnh khớp xâu do
tác giả ra trong đợt thi đối kháng của đội tuyển tập huấn. Đề khai thác sâu các
tính chất liên quan tới chu kỳ của xâu, đồng thời kết hợp tính chất đó với
thuật toán KMP quen thuộc. Bài này đòi hỏi thí sinh hiểu khá sâu về xâu, đồng
thời cần năng lực cài đặt nhất định; đây là một đề tốt để kiểm tra chiều sâu tư
duy của thí sinh.

Ngoài ra, cách chia điểm của đề hợp lý, dữ liệu mạnh, độ phân hóa cao, và có
thể dẫn dắt thí sinh suy nghĩ tới lời giải chuẩn. Dù là thí sinh chỉ viết vét
cạn, thí sinh đã suy nghĩ thêm một chút, hay thí sinh nghiên cứu sâu và tìm ra
mọi tính chất, đều có thể nhận được phần điểm phù hợp.

Bài viết cũng cung cấp một hướng ra đề: với một thuật toán đã được biết rộng
rãi, ta suy nghĩ đầy đủ về bản chất của nó, tìm những tính chất ít được dùng
trong thuật toán gốc, rồi mở rộng thuật toán đó sang một bài toán tổng quát hơn.

\subsection*{1 Đại ý đề bài và phạm vi dữ liệu}

\subsubsection*{1.1 Đề gốc}

\paragraph{1.1.1 Đại ý đề gốc.}
Cho \(n\) xâu \(s_i\) và \(m\) số nguyên \(a_i\) nằm trong khoảng \(1\sim n\).
Gọi xâu mẹ là
\[
  s_{a_1}+s_{a_2}+\cdots+s_{a_m}.
\]
Cần trả lời \(q\) truy vấn; mỗi truy vấn cho một xâu \(t_i\), hỏi số lần xuất
hiện của xâu này trong xâu mẹ.

Bảo đảm \(s_i\) và \(t_i\) đều chỉ gồm hai chữ cái \texttt{a}, \texttt{b}.

\paragraph{1.1.2 Phạm vi dữ liệu của đề gốc.}
Với mọi dữ liệu:
\[
  1\le n,m,q\le 5\times 10^4,\qquad
  \sum_{1\le i\le n}|s_i|,\ \sum_{1\le i\le q}|t_i|\le 10^5.
\]

\begin{itemize}
  \item Subtask 1 (\(20\) điểm):
  \[
    \sum_{1\le i\le m}|s_{a_i}|\le 10^6.
  \]
  \item Subtask 2 (\(20\) điểm):
  \[
    \max |t_i|\le \min |s_i|.
  \]
  \item Subtask 3 (\(30\) điểm):
  \[
    \max |t_i|\le 200.
  \]
  \item Subtask 4 (\(30\) điểm): không có tính chất đặc biệt.
\end{itemize}

Trên thực tế, lời giải tác giả đưa ra có thể giải một phiên bản mạnh hơn đề
gốc. Đại ý của đề tăng cường được nêu dưới đây. Không khó thấy các truy vấn của
đề gốc là một tập con thật sự của đề tăng cường, vì vậy chỉ cần giải đề tăng
cường là đồng thời giải được đề gốc. Bài viết này cũng chủ yếu giới thiệu cách
làm cho đề tăng cường.

\subsubsection*{1.2 Đề tăng cường}

\paragraph{1.2.1 Đại ý đề tăng cường.}
Cho một cây Trie có \(n\) nút. Gọi xâu tạo bởi đường đi từ gốc đến nút thứ \(i\)
là \(s_i\).

Lại cho \(m\) số nguyên \(a_i\) nằm trong khoảng \(1\sim n\).

Cần trả lời \(q\) truy vấn; mỗi truy vấn cho một xâu \(t_i\) và hai số nguyên
dương \(L_i,R_i\). Đặt
\[
  S_i=s_{a_{L_i}}+s_{a_{L_i+1}}+\cdots+s_{a_{R_i}},
\]
hỏi số lần xuất hiện của \(t_i\) trong \(S_i\).

Kích thước bảng chữ cái không vượt quá \(10\).

\paragraph{1.2.2 Phạm vi dữ liệu của đề tăng cường.}
Với mọi dữ liệu:
\[
  n\le 10^6,\qquad 1\le m,q\le 5\times 10^4,\qquad
  \sum_{1\le i\le q}|t_i|\le 10^5.
\]

\begin{itemize}
  \item Subtask 1 (\(20\) điểm):
  \[
    \sum_{1\le i\le m}|s_{a_i}|\le 10^5.
  \]
  \item Subtask 2 (\(30\) điểm):
  \[
    \max |t_i|\le 200.
  \]
  \item Subtask 3 (\(20\) điểm):
  \[
    \max |t_i|\le \min |s_{a_i}|.
  \]
  \item Subtask 4 (\(30\) điểm): không có tính chất đặc biệt.
\end{itemize}

\subsection*{2 Kiến thức chuẩn bị}

Phần này giới thiệu sơ lược một số định nghĩa và thuật toán có thể cần dùng để
giải bài này.

\subsubsection*{2.1 Khái niệm cơ bản về xâu}

Xét một xâu \(s_1s_2\ldots s_n\) có độ dài \(n\). Với
\(1\le i\le j\le n\), gọi \(s_is_{i+1}\ldots s_j\) là một xâu con của \(s\),
ký hiệu \(s[i:j]\). Ký hiệu \(|s|\) là độ dài của \(s\), tức \(|s|=n\).

Với \(1\le i\le n\), gọi \(s[i:n]\) là một hậu tố của \(s\), ký hiệu
\(s[i:]\). Tương tự, với \(1\le i\le n\), gọi \(s[1:i]\) là một tiền tố của
\(s\), ký hiệu \(s[:i]\).

Với \(1\le i<n\), nếu \(s[:i]=s[n-i+1:]\), thì gọi \(s[:i]\) là một
\emph{border} của \(s\). Đặc biệt, xâu rỗng cũng là một border của \(s\).
Border dài nhất của \(s\) được gọi là \(\operatorname{Lborder}(s)\).

Nếu \(2|\operatorname{Lborder}(s)|\ge n\), thì gọi \(s\) là xâu tuần hoàn; độ
dài chu kỳ là \(|s|-|\operatorname{Lborder}(s)|\).

\subsubsection*{2.2 Một số ký hiệu}

Quy ước xâu mẹ \(S=s_{a_1}+s_{a_2}+\cdots+s_{a_m}\). Ký hiệu \(lp_i\) là vị trí
đầu trái của \(s_{a_i}\) trong \(S\), và \(rp_i\) là vị trí đầu phải của
\(s_{a_i}\) trong \(S\). Gọi \(L\) là độ dài lớn nhất của các xâu truy vấn, và
\(\Sigma\) là bảng chữ cái.

Định nghĩa \([cond]\) bằng \(1\) khi \(cond\) đúng, và bằng \(0\) khi \(cond\)
sai.

Định nghĩa \(c(T,S)\) là số lần xâu \(T\) xuất hiện trong xâu \(S\).

Định nghĩa \(\operatorname{suf}(S)\) là tập mọi hậu tố của \(S\), và
\(\operatorname{pre}(S)\) là tập mọi tiền tố của \(S\).

\subsubsection*{2.3 Automaton hậu tố}

Automaton hậu tố của một xâu \(S\) là một automaton hữu hạn tất định (DFA) có
thể và chỉ có thể chấp nhận mọi hậu tố của \(S\), đồng thời có số trạng thái và
số chuyển ít nhất. Dưới đây gọi tắt là SAM.

Với một xâu \(S\), ta xây dựng SAM bằng phương pháp tăng dần trong thời gian
\(O(|S|)\). Cách xây dựng cụ thể và chứng minh độ phức tạp không liên quan đến
chủ đề chính của bài viết nên không trình bày ở đây; có thể xem tài liệu tham
khảo [5].

\subsubsection*{2.4 SAM on Trie}

Với một cây Trie, định nghĩa tập xâu con của nó là tập các hậu tố của những xâu
tạo bởi đường đi từ gốc đến một nút bất kỳ.

Ta xây dựng cho cây Trie một automaton hữu hạn có thể nhận biết mọi xâu con
trên cây Trie, đồng thời cố gắng giảm số trạng thái và số chuyển của automaton;
automaton đó được gọi là SAM on Trie.

Tính chất của SAM on Trie gần như hoàn toàn giống tính chất của SAM trên một
dãy. Ví dụ: SAM on Trie có thể nhận biết mọi xâu con trong một Trie; cây
\texttt{parent} của SAM on Trie là một cây hậu tố đảo chiều, trong đó cha của
mỗi nút là nút biểu diễn hậu tố dài nhất khác nhau về bản chất của xâu mà nút
đó biểu diễn. ``Khác nhau về bản chất'' ở đây nghĩa là có số lần xuất hiện khác
nhau trong Trie này.

Cách xây dựng SAM on Trie tương tự như trên dãy. Mỗi lần mở rộng một nút, ta
dùng nút tương ứng với cha của nó trên SAM làm \texttt{last} để tiếp tục mở
rộng. Nếu xây dựng theo thứ tự FIFO, độ phức tạp thời gian là \(O(n|\Sigma|)\),
trong đó \(n\) là số nút của Trie và \(\Sigma\) là bảng chữ cái. Chứng minh độ
phức tạp không liên quan đến chủ đề chính của bài viết nên không trình bày ở
đây; có thể xem tài liệu tham khảo [1].

\subsubsection*{2.5 KMP}

Dùng thuật toán KMP có thể tính số lần xâu \(t\) xuất hiện trong xâu \(s\) trong
thời gian \(O(|s|+|t|)\). Ngoài ra, nó còn có thể tính mọi
\(\operatorname{Lborder}(t[:i])\) với \(1\le i\le n\). Quy trình cụ thể như sau:

\paragraph{Thuật toán 1. Thuật toán KMP.}
\begin{verbatim}
j <- 0
np <- 0
for i <- 2 to |t| do
  while t[i] != t[j+1] and j != 0 do
    j <- p[j]
  end while
  if t[i] = t[j+1] then
    j <- j + 1
  end if
  p[i] <- j
end for
j <- 0
for i <- 1 to |s| do
  while s[i] != t[j+1] and j != 0 do
    j <- p[j]
  end while
  if s[i] = t[j+1] then
    j <- j + 1
  end if
  if j = |t| then
    pos[np] <- i
    np <- np + 1
    j <- p[j]
  end if
end for
\end{verbatim}

\subsubsection*{2.6 Tìm nhanh tiền-hậu tố chung dài nhất của hai xâu}

Ta cần giải bài toán sau: cho một Trie và một xâu \(T\), cần trả lời nhanh truy
vấn: với một nút nào đó trên Trie, tìm xâu dài nhất \(T'\) sao cho \(T'\) là
tiền tố của \(T\), đồng thời \(T'\) là hậu tố của xâu tạo bởi đường đi từ gốc
của Trie đến nút này.

Trước hết xây dựng SAM của Trie đó. Xét từng tiền tố của \(T\); tại nút tương
ứng với tiền tố này trên Trie, ta gắn một thẻ có trọng số bằng độ dài tiền tố
hiện tại.

Khi truy vấn, ta chỉ cần tìm tổ tiên trên cây \texttt{parent} có thẻ trọng số
lớn nhất trong số các tổ tiên của nút SAM ứng với xâu tạo bởi đường đi từ gốc
Trie đến nút đang xét. Chỉ cần dùng một cây LCT để duy trì cây \texttt{parent}
là có thể hỗ trợ thao tác này trong thời gian \(O(\log n)\).

\subsection*{3 Giới thiệu thuật toán}

\subsubsection*{3.1 Thuật toán một}

Với Subtask 1, chú ý rằng tổng độ dài xâu mẹ nằm trong phạm vi \(10^5\), nên
có thể trực tiếp dựng xâu mẹ.

Trước hết dựng SAM của xâu mẹ.

Sau đó dùng gộp cây đoạn bền vững để tiền xử lý tập \texttt{Right} của mỗi nút
trên cây \texttt{parent}.

Với mỗi truy vấn, ta chỉ cần tìm nút tương ứng với xâu truy vấn \(t\) trên cây
\texttt{parent}, rồi hỏi trong tập \texttt{Right} của nó có bao nhiêu phần tử
nằm trong khoảng \([L+|t|-1,R]\). Vì trước đó ta đã dùng cây đoạn bền vững để
tiền xử lý tập \texttt{Right} của mỗi nút, chỉ cần truy vấn tổng trên khoảng
này trong cây đoạn tương ứng với nút đó.

Độ phức tạp thời gian là
\[
  O\left(\sum |s_{a_i}|\log n+\sum |t_i|+q\log n\right).
\]
Điểm kỳ vọng là \(20\) điểm.

\subsubsection*{3.2 Thuật toán hai}

Xét Subtask 2; chú ý độ dài xâu truy vấn dài nhất chỉ không quá \(200\).

Khi một xâu truy vấn khớp trong xâu mẹ, nó hoặc xuất hiện bên trong một xâu từ
điển đơn lẻ, hoặc bắc qua một số xâu từ điển. Ta xử lý riêng hai phần này.

\paragraph{3.2.1 Phần 1.}
Với mỗi xâu truy vấn \(t\), cần tính
\[
  \sum_{i=L}^{R} c(t,S_i).
\]
Đây là một bài toán khá thường gặp. Ta xây SAM on Trie cho Trie đã cho.

Tương tự thuật toán một, với mỗi nút trên SAM, ta dùng gộp cây đoạn bền vững để
tiền xử lý số lần xuất hiện của xâu mà mỗi nút trên cây \texttt{parent} biểu
diễn trong \(s_{a_i}\).

Khi truy vấn, tìm nút tương ứng với xâu truy vấn \(t\) trên cây \texttt{parent},
rồi hỏi tổng trên khoảng \([L,R]\) trong cây đoạn tương ứng với nút này.

Độ phức tạp của phần này là
\[
  O\left(n|\Sigma|+n\log n+\sum |t_i|\right).
\]

\paragraph{3.2.2 Phần 2.}
Nói một cách hình thức, tính số lần xuất hiện bắc qua nhiều xâu từ điển tức là
cần tính
\[
  \sum_{i=L}^{R-1}
  c\left(t,\,
    S[\max(lp_i,rp_i-|t|+2):\min(rp_R,rp_i+|t|-1)]
  \right).
\]

Ta lấy mọi xâu
\[
  S[\max(lp_i,rp_i-L+2):rp_i+L-1]
\]
ra để xây Trie, rồi xây SAM cho Trie này. Với tiền tố
\[
  S[\max(lp_i,rp_i-L+2):rp_i+k-1],
\]
ta gán nhãn cho nó là \(k\), và đặt chỉ số của nó là \(rp_i+k-1\).

Khi đó, việc thống kê
\[
  \sum_{i=L}^{R-1}
  c\left(t,\,
    S[\max(lp_i,rp_i-|t|+2):\min(rp_R,rp_i+|t|-1)]
  \right)
\]
tương đương với thống kê trong cây con của nút biểu diễn \(t\) trên cây
\texttt{parent} có bao nhiêu nút có nhãn nằm trong \([2,|t|-1]\) và chỉ số nằm
trong \([lp_L+|t|-1,rp_R]\). Sau khi lấy thứ tự DFS trên cây \texttt{parent},
bài toán chuyển thành đếm điểm ba chiều.

Ta chú ý rằng chiều ``nhãn'' của bài toán đếm điểm ba chiều này chỉ cỡ \(O(L)\).
Tổng số điểm cỡ \(O(mL)\), số truy vấn cỡ \(O(q)\). Ta có thể dễ dàng xử lý
offline với chi phí thêm điểm \(O(\log n)\) và truy vấn \(O(L\log n)\). Vì vậy,
tổng độ phức tạp của phần này là \(O(mL\log n)\).

Tóm lại, ta có thể giải Subtask này trong độ phức tạp
\[
  O\left(n\log n+\sum |t_i|+mL\log n\right),
\]
điểm kỳ vọng là \(30\) điểm.

\subsubsection*{3.3 Thuật toán ba}

Với Subtask 3, chú ý rằng độ dài xâu truy vấn dài nhất cũng không vượt quá độ
dài xâu từ điển ngắn nhất.

Điều này đem lại tính chất: một xâu truy vấn nhiều nhất chỉ bắc qua hai xâu từ
điển.

Ta tiếp tục dùng ý tưởng của thuật toán hai: vẫn thống kê riêng phần nằm trong
xâu từ điển và phần bắc qua xâu từ điển.

Đặt một tham số \(B\). Với các truy vấn có độ dài không quá \(B\), ta dùng thuật
toán đã giới thiệu trong thuật toán hai; với truy vấn có độ dài lớn hơn \(B\),
ta dùng một thuật toán khác.

Vẫn theo thuật toán hai, xét các truy vấn có độ dài lớn hơn \(B\). Định nghĩa
\[
  \tau(s,t)=\operatorname{suf}(s)\cap\operatorname{pre}(t).
\]

\paragraph{Định lý 3.1.}
Gọi \(\tau(s,t)=\{s[p_i:]\}\), trong đó \(p\) là một dãy tăng đơn điệu. Khi đó
\(p\) có thể được biểu diễn thành \(O(\log n)\) cấp số cộng nối tiếp nhau.

\paragraph{Chứng minh.}
\(s[p_{i+1}:]\) là tiền tố của \(s[p_i:]\), nên chỉ có hai trường hợp:
\begin{enumerate}
  \item \(|s[p_{i+1}:]|\le |s[p_i:]|/2\): độ dài giảm một nửa. Tổng cộng chỉ
  có \(O(\log n)\) lần giảm một nửa như vậy, không cần xử lý thêm.
  \item \(|s[p_{i+1}:]|>|s[p_i:]|/2\): khi đó \(s[p_i:]\) nhất định là xâu
  tuần hoàn. Ta có thể nén các vị trí có dạng
  \(p_k=p_i+(k-i)l\) thành một cấp số cộng, trong đó \(l\) là độ dài chu kỳ.
  Sau khi xử lý, \(|s[p_j:]|<|s[p_i:]|/2\), với \(j>i\) là chỉ số đầu tiên
  không còn nằm trong cấp số cộng. Trường hợp này cũng chỉ có \(O(\log n)\)
  lần giảm một nửa.
\end{enumerate}
\qedmark

Muốn tính số lần xuất hiện của mỗi xâu giữa \(s_{a_i}\) và \(s_{a_{i+1}}\), ta
có thể tính trước \(\tau(s_{a_i},t)\) và \(\tau(t,s_{a_{i+1}})\), rồi gộp kết
quả của hai phần. Chú ý miền giá trị của \(O(\log n)\) đoạn cấp số cộng này
nhất định đôi một không giao nhau, nên có thể gộp bằng cách tương tự merge sort;
mỗi lần gộp tốn \(O(\log^2 n)\).

Vấn đề còn lại là cách tính \(\tau(s_{a_i},t)\). Việc tính
\(\tau(t,s_{a_{i+1}})\) là đối xứng, dùng cùng cách làm.

Ta xây Trie cho các xâu từ điển, rồi xây SAM cho Trie này. Trong
\(O(m\log n)\) thời gian, với mỗi \(i\) tính
\[
  \max\{\operatorname{LCP}(s_{a_i}[j:],t)\}.
\]
Cách tính cụ thể đã được giới thiệu ở phần kiến thức chuẩn bị. Đây chính là
\(p_1\) cần tính. Sau đó dùng KMP tiền xử lý mảng \texttt{next} của \(t\). Chú
ý \(s_{a_i}[p_i:]\) nhất định là một border của \(s_{a_i}[p_1:]\), nên ta có
thể dùng mảng \texttt{next} này để dựng toàn bộ mảng \(p\).

Khi chọn \(B=\sqrt{m}\log^{1.5}n\), độ phức tạp thời gian của toàn bộ thuật
toán là nhỏ nhất, bằng
\[
  O\left(n|\Sigma|+n\log n+m\sqrt{m}\log^{1.5}n\right).
\]

Điểm kỳ vọng là \(20\) điểm; kết hợp thuật toán một và hai có thể đạt \(70\)
điểm.

\subsubsection*{3.4 Thuật toán bốn}

Ta tiếp tục dùng thuật toán hai, và xét các truy vấn có độ dài lớn hơn \(B\).

Trước hết giới thiệu hai bổ đề.

\paragraph{Bổ đề 3.1.}
Nếu \(p,q\) đều là chu kỳ của xâu \(S\), và \(p+q\le |S|\), thì
\(\gcd(p,q)\) cũng là một chu kỳ của xâu \(S\).

\paragraph{Chứng minh.}
Đặt \(d=q-p\) (\(p<q\)). Khi đó từ \(i-p>0\) hoặc \(i+q\le |S|\) đều có thể suy
ra \(S_i=S_{i+d}\). \qedmark

\paragraph{Bổ đề 3.2.}
Gọi \(l\) là độ dài chu kỳ. Với \(i>2l\), ta có \(\texttt{next}_i=i-l\).

\paragraph{Chứng minh.}
Điều này tương đương với việc tiền tố độ dài \(i>2l\) có chu kỳ ngắn nhất là
\(l\). Dùng phản chứng: nếu tồn tại chu kỳ \(T\) ngắn hơn \(l\), thì
\(T+l<i\). Theo Bổ đề 3.1, \(\gcd(T,l)\) cũng là một chu kỳ của xâu này. Chú ý
\(\gcd(T,l)\mid l\), mâu thuẫn với việc \(l\) là chu kỳ ngắn nhất của toàn xâu.
\qedmark

Xét việc tối ưu thuật toán KMP. Ta đặt xâu truy vấn lên xâu mẹ và chạy KMP. Chú
ý ta chỉ cần tính các khớp giữa các xâu.

Gọi \(i\) là con trỏ hiện tại của KMP trỏ vào xâu từ điển, \(j\) là con trỏ
hiện tại của KMP trỏ vào xâu truy vấn, và \(L\) là độ dài xâu truy vấn.

Nếu tồn tại một \(k\) sao cho \(i\in[lp_k,rp_k]\) và
\(i-j+1\in[lp_k,rp_k]\), thì phần đang khớp hiện tại nằm hoàn toàn trong một
xâu, không cần được tính ở đây. Vì vậy ta trực tiếp đặt \(j\) bằng độ dài tiền
tố dài nhất của xâu truy vấn sao cho tiền tố này là một hậu tố của \(s_{a_k}\),
rồi đặt \(i\) thành vị trí bắt đầu của hậu tố đó và tiếp tục chạy KMP.

Vì có thể tìm nhanh LCP của hai hậu tố, ta dễ dàng tính được vị trí mất khớp
tiếp theo. Do đó, chỉ cần tối ưu quá trình nhảy theo \texttt{next}.

Sau khi mất khớp, nếu \(\texttt{next}_j<j/2\), ta trực tiếp thực hiện
\(j:=\texttt{next}_j\). Ngược lại:
\begin{itemize}
  \item Nếu sau khi thực hiện \(j:=\texttt{next}_j\) vẫn mất khớp, theo Bổ đề
  3.2, ta có thể nhảy thẳng đến vị trí \(l+j\bmod l\), trong đó \(l\) là độ dài
  chu kỳ. Đây là Case (1).
  \item Nếu không, ta thống kê tiếp theo \(S[i+1:]\) còn khớp được bao nhiêu
  chu kỳ của \(t[:j]\), rồi tìm vị trí mất khớp. Khi đó có hai khả năng: khả
  năng thứ nhất là \(S[i+1]=t_j\), tức Case (2), và ta tiếp tục khớp xuống
  dưới; khả năng thứ hai xử lý giống Case (1).
\end{itemize}

Còn một tình huống đặc biệt là đã khớp đến cuối xâu. Khi đó ta có thể tính
\(S[i+1:]\) còn khớp được bao nhiêu chu kỳ của \(t[:j]\); số chu kỳ khớp được
chính là đóng góp vào đáp án. Sau đó xử lý giống trường hợp mất khớp.

\paragraph{Định lý 3.2.}
Thuật toán nêu trên có độ phức tạp thời gian \(O(m\log n)\).

\paragraph{Chứng minh.}
Với Case (1), xét giá trị \(j-(i-lp_k)\). Hiển nhiên khi
\(j-(i-lp_k)\le 0\), ta sẽ đặt lại giá trị của \(i\) và \(j\).

Trước hết, khi tìm LCP, giá trị \(j-(i-lp_k)\) không đổi.

Trong quá trình nhảy \texttt{next}, nếu \(\texttt{next}_j\le j/2\), thực hiện
\(j:=\texttt{next}_j\) sẽ làm \(j\) giảm ít nhất một nửa. Nếu
\(\texttt{next}_j>j/2\), khi thực hiện \(j:=l+j\bmod l\), ta có
\[
  l+j\bmod l\le \left\lceil\frac{2l}{3}\right\rceil,
\]
nên \(j\) giảm ít nhất một phần ba. Vì vậy mỗi thao tác Case (1) đều làm đại
lượng đang xét giảm theo một tỉ lệ hằng số, và tổng độ phức tạp của Case (1)
là \(O(m\log n)\).

Với Case (2), trước hết đưa vào một định nghĩa về tầng. Đặt
\[
  b_i=[\texttt{next}_i\ge i/2],
\]
và gọi đoạn liên tiếp toàn \(1\) thứ \(i\) từ trái sang phải trong dãy \(b\) là
tầng thứ \(i\).

Ta chứng minh thêm một tính chất về tầng.

\paragraph{Định lý 3.3.}
Gọi chu kỳ của tiền tố ở tầng thứ \(i\) là \(\operatorname{per}_i\). Khi đó
\[
  \frac{3}{2}|\operatorname{per}_i|\le |\operatorname{per}_{i+1}|.
\]

\paragraph{Chứng minh.}
Gọi \(pos_i\) là vị trí ngoài cùng bên phải của tầng thứ \(i\). Hiển nhiên
\(\operatorname{per}_i\) và \(\operatorname{per}_{i+1}\) đều là chu kỳ của
\(S[:pos_i]\).

Nếu \(|\operatorname{per}_i|+|\operatorname{per}_{i+1}|\le pos_i\), thì theo
Bổ đề 3.2, \(\gcd(|\operatorname{per}_i|,|\operatorname{per}_{i+1}|)\) cũng là
một chu kỳ của \(S[:pos_i]\). Chú ý
\(\gcd(|\operatorname{per}_i|,|\operatorname{per}_{i+1}|)\) là một ước của
\(|\operatorname{per}_{i+1}|\), mâu thuẫn với việc \(\operatorname{per}_{i+1}\)
là chu kỳ ngắn nhất của tầng thứ \(i+1\). Do đó
\[
  |\operatorname{per}_i|+|\operatorname{per}_{i+1}|>pos_i.
\]
Lại có \(pos_i\ge 2|\operatorname{per}_i|\); kết hợp hai bất đẳng thức thu được
\(\frac{3}{2}|\operatorname{per}_i|\le |\operatorname{per}_{i+1}|\). \qedmark

Với Case (2), theo Định lý 3.3 hiển nhiên tổng cộng chỉ có \(O(\log n)\) tầng.
Chú ý chỉ có hai loại thao tác: thao tác Case (1) mỗi lần chỉ lùi một tầng, còn
thao tác Case (2) mỗi lần chỉ tăng một tầng. Vì vậy số thao tác Case (2) nhiều
nhất chỉ là \(m\log n\) lần.

Do đó tổng số lần mất khớp là \(O(m\log n)\). Với phần tìm LCP, sau khi xây SAM
on Trie của các xâu từ điển, chỉ cần hỏi LCA của các nút tương ứng trên SAM để
nhận được LCP của chúng. Chú ý bài toán LCA có thể chuyển thành bài toán RMQ
trên thứ tự Euler, nên có thể trả lời \(O(1)\). Với phần đặt lại \(i,j\), phần
kiến thức chuẩn bị đã giới thiệu cách tìm tiền-hậu tố chung dài nhất của hai
xâu trong \(O(\log n)\) thời gian. Vì vậy tổng độ phức tạp thời gian cũng là
\(O(m\log n)\). \qedmark

Tóm lại, chọn \(B=\sqrt{m}\log n\) cho độ phức tạp thấp nhất:
\[
  O\bigl((q+m)\sqrt{m}\log n\bigr).
\]

\subsection*{4 Cách sinh dữ liệu}

Vì đây là bài toán liên quan đến khớp xâu, nếu chỉ sinh ngẫu nhiên trực tiếp
thì gần như toàn bộ xâu sẽ không có chu kỳ, khiến vét cạn dễ dàng qua được. Do
đó cần một cách xây dựng dữ liệu tinh tế hơn.

\subsubsection*{4.1 Cách xây dựng xâu từ điển}

Ý tưởng cơ bản là trước hết sinh ngẫu nhiên một số xâu khá nhỏ sao cho chu kỳ
của chúng càng nhỏ càng tốt. Sau đó lặp xâu nhỏ này nhiều lần để nhận được một
xâu lớn. Tiếp theo cắt xâu lớn này thành nhiều xâu từ điển. Khi cắt cần bảo
đảm xâu từ điển dài nhất không quá nhỏ, đồng thời số lượng xâu từ điển cũng
không quá ít. Sau đó lại sinh thêm một số xâu từ điển là bội số của cùng một
chu kỳ, và ngẫu nhiên thêm một số nhiễu. Cuối cùng đưa các xâu đã sinh vào một
Trie.

\subsubsection*{4.2 Cách xây dựng mảng \(a\)}

Khi xây dựng mảng \(a\), có thể dùng một xác suất nào đó để quyết định đoạn
tiếp theo gồm các xâu có nhiễu hay không có nhiễu. Nhờ vậy vừa tránh được việc
một xâu truy vấn chỉ bắc qua vài xâu kề nhau, vừa tránh được tình huống một xâu
khớp thẳng đến cuối.

Ngoài ra, cũng phải bảo đảm \(\sum_{i=1}^{m}|s_{a_i}|\) đủ lớn.

\subsubsection*{4.3 Cách xây dựng xâu truy vấn}

Với xâu truy vấn, ta cũng đặt chu kỳ của nó bằng một trong các xâu nhỏ được
sinh ngẫu nhiên lúc đầu, rồi thêm nhiễu với xác suất khá thấp.

Về độ dài của xâu truy vấn, cần bảo đảm cả truy vấn dài lẫn truy vấn ngắn đều
không quá ít. Tương tự, có ba cách sinh ngẫu nhiên: cách thứ nhất là toàn bộ
đều là xâu khá dài, cách thứ hai là toàn bộ đều là xâu khá ngắn, cách thứ ba là
độ dài tương đối đồng đều và cố gắng có càng nhiều độ dài khác nhau càng tốt.

\subsubsection*{4.4 Các cách xây dựng khác}

Để bao phủ tốt hơn một số corner case, còn có một số dữ liệu dựng tay, chẳng
hạn xâu toàn \texttt{A}, xâu ngẫu nhiên, v.v.

\subsection*{5 Duyên cớ và quá trình ra đề}

Bài này do tôi và bạn Zhang Yubo cùng thảo luận và ra đề.

Bạn Zhang Yubo là người đầu tiên nghĩ ra đề bài ban đầu. Chúng tôi cho rằng
một đề có ý nghĩa ngắn gọn như vậy chắc cũng sẽ có một lời giải đẹp và đơn
giản. Trong quá trình suy nghĩ ban đầu, tôi và Zhang Yubo trước hết nghĩ tới
thuật toán ba. Nhưng về sau chúng tôi phát hiện rằng nếu không có tính chất mỗi
xâu truy vấn chỉ bắc qua hai xâu được khớp, thì chúng tôi không biết cách tính
\(\tau(t,S[i:])\) trong độ phức tạp tốt.

Sau đó chúng tôi nhìn lại các thuật toán khớp xâu đã học, hy vọng tìm được gợi
ý từ đó. Cuối cùng chúng tôi phát hiện tính chất tốt rằng mảng \texttt{next}
trong KMP và chu kỳ của xâu có quan hệ bổ sung cho nhau; điều này có thể tăng
tốc quá trình khớp rất mạnh. Vì vậy chúng tôi tối ưu trên nền thuật toán KMP,
thêm một số xử lý bổ sung, rồi nhận được thuật toán bốn.

Về cách đặt subtask, chúng tôi cũng cố ý đặt điểm cho các bộ phận của lời giải
chuẩn và cho những ngã rẽ mà chính chúng tôi đã đi qua trong quá trình suy nghĩ
bài này, nhằm dẫn dắt thí sinh suy nghĩ tới lời giải chuẩn.

Trong đợt thi đối kháng của đội tuyển tập huấn, do cân nhắc độ phức tạp cài
đặt, chúng tôi đã giảm độ khó đề gốc qua ba phiên bản rồi mới đưa vào kỳ thi.

Với thuật toán ba, tôi và Zhang Yubo đều chỉ biết giải bài này dưới tính chất
mỗi xâu truy vấn chỉ bắc qua hai xâu được khớp. Chúng tôi chưa có kết luận tốt
về việc lời giải này có thể mở rộng tốt hơn hay không; hoan nghênh mọi người
thảo luận với tôi.

\subsection*{6 Tổng kết}

Đề bài khai thác sâu các tính chất liên quan đến chu kỳ của xâu, đồng thời áp
dụng tính chất đó vào khớp xâu.

Trong bốn subtask của đề, Subtask 1 là thuật toán thô, độ khó về kiến thức, tư
duy và mã nguồn đều rất thấp. Subtask 2 cần dùng kiến thức liên quan tới SAM on
Trie, nhưng sau khi phân tích đề một chút cũng không khó nhận ra lời giải này.
Subtask 3 đòi hỏi thí sinh hiểu tính chất của border, nên độ khó tăng thêm một
chút. Subtask 4 ngoài việc nắm vững thuật toán truyền thống, còn yêu cầu thí
sinh có năng lực đổi mới trên thuật toán truyền thống sau khi quan sát tính
chất; đây là một kiểm tra khá cao đối với trình độ xử lý xâu của thí sinh. Dù
là thí sinh chỉ viết vét cạn, thí sinh đã suy nghĩ thêm một chút, hay thí sinh
nghiên cứu sâu và tìm ra mọi tính chất, đều có thể nhận được phần điểm phù hợp.

Trong kỳ thi thực tế, có \(4\) bạn đạt \(20\) điểm và \(1\) bạn qua được bài
này. Sau kỳ thi, tôi trao đổi với một số bạn về suy nghĩ của họ đối với bài
này, và phát hiện đa số bạn nghĩ tới thuật toán hai, một vài bạn nghĩ tới thuật
toán ba, nhưng vì nhiều lý do chỉ viết được vét cạn cơ bản nhất. Có thể thấy đề
này có độ phân hóa tốt.

Nhìn chung, đây là một bài vừa yêu cầu thí sinh nắm được một số tính chất
thường gặp trong xâu, vừa yêu cầu họ thuần thục các thuật toán xâu cơ bản. Đồng
thời, bài này cũng có độ khó cài đặt khá lớn; độ khó tổng thể gần với CTSC
những năm gần đây.

Về cá nhân tôi, tôi rất thích ý tưởng liên quan tới thuật toán bốn. KMP là một
thuật toán kinh điển. Sau khi đào sâu tính chất của KMP, chúng tôi áp dụng
thuật toán KMP vào một bối cảnh mới như vậy, qua đó kiểm tra việc nắm vững và
hiểu thuật toán cơ bản này của mọi người. Điều này nhắc ta rằng với một thuật
toán quen thuộc, có lẽ ta vẫn có thể tiếp tục khai thác tính chất của nó, từ đó
ra được một số đề thú vị.

\subsection*{7 Lời cảm ơn}

\begin{itemize}
  \item Cảm ơn bạn Zhang Yubo đã giúp đỡ rất nhiều cho việc viết bài này, đồng
  thời cảm ơn bạn đã luôn giúp đỡ và đồng hành cùng tôi trên con đường OI.
  \item Cảm ơn China Computer Federation đã cung cấp nền tảng học tập và giao
  lưu.
  \item Cảm ơn huấn luyện viên đội tuyển quốc gia Zhang Ruizhe đã hướng dẫn.
  \item Cảm ơn thầy Li Jian cùng cha mẹ đã quan tâm và chỉ dẫn trong nhiều năm.
  \item Cảm ơn Wang Xiuhan, Wu Yue, Dong Weijun và Li Ningyuan đã đọc duyệt bài
  viết này.
\end{itemize}

\subsection*{Tài liệu tham khảo}

\begin{enumerate}
  \item Liu Yanyi, \emph{Mở rộng automaton hậu tố trên cây Trie}, tập luận văn
  đội tuyển quốc gia năm 2015.
  \item Wikipedia, \emph{Knuth--Morris--Pratt algorithm},
  \url{https://en.wikipedia.org/wiki/KMP_algorithm}.
  \item Jin Ce, \emph{Chuyên đề thuật toán xâu}, trại mùa đông NOI năm 2017.
  \item Wang Jianhao, \emph{Bàn sơ lược về một số phương pháp khớp xâu}, tập
  luận văn đội tuyển quốc gia năm 2015.
  \item Zhang Tianyang, \emph{Automaton hậu tố và ứng dụng}, tập luận văn đội
  tuyển quốc gia năm 2015.
\end{enumerate}

\section{Bài 5: Một số kỹ thuật và công cụ giải bài toán khối liên thông trên cây}

\begin{center}
Ren Xuandi, Trường Trung học số 1 Thiệu Hưng
\end{center}

\subsection*{Tóm tắt}

Bài toán khối liên thông trên cây là một lớp bài toán được ưa chuộng trong thi
tin học. Bài viết này giới thiệu một số kỹ thuật và công cụ thường dùng để giải
lớp bài toán đó. Với các bài toán DP trên khối liên thông của cây, bài viết
giới thiệu những kỹ thuật quen thuộc như chuyển trạng thái theo thứ tự DFS và
phân trị theo điểm, ``số đỉnh trừ số cạnh'', DP toàn cục bằng gộp cây đoạn, và
bảo trì DP động bằng phân trị theo chuỗi, cùng các ứng dụng tương ứng. Với bài
toán bảo trì khối liên thông cùng màu trên cây, bài viết khảo sát tư duy chung
và giới thiệu một cấu trúc dữ liệu tổng quát dựa trên LCT, hỗ trợ đổi màu cả
đường đi và bảo trì thông tin trên một thứ tự DFS bất kỳ.

\subsection*{1 Dẫn nhập}

Cây là một cấu trúc rất đặc biệt. Mọi đồ thị con liên thông của một cây, tức một
khối liên thông trên cây, cũng là một cây; giao của một số khối liên thông trên
cây cũng là một cây. Trong quá trình học tập, tác giả gặp nhiều bài toán liên
quan tới khối liên thông trên cây, và đại thể chia chúng thành hai nhóm lớn:
bài toán DP đếm hoặc tìm giá trị tối ưu trên khối liên thông của cây, và bài
toán bảo trì thông tin của các khối liên thông cùng màu trên cây.

Trong những năm gần đây, nhiều bài toán liên quan tới khối liên thông trên cây
có rất nhiều cách giải, lại thay đổi theo từng đề, nên thường khiến người học
khó biết bắt đầu từ đâu. Bài viết này sắp xếp và tổng kết một số phương pháp,
tư duy thường gặp khi giải bài toán khối liên thông trên cây. Riêng với bài
toán bảo trì thông tin khối liên thông cùng màu trên cây, bài viết giới thiệu
một cấu trúc dữ liệu tổng quát hỗ trợ đổi màu theo đường đi và bảo trì thông tin
trên một thứ tự DFS bất kỳ, nhằm giúp độc giả có một lộ trình rõ hơn khi gặp
lớp bài toán này.

Bài viết chủ yếu gồm hai phần. Phần thứ nhất đi từ vài ví dụ, lần lượt giới
thiệu ứng dụng của chuyển trạng thái theo thứ tự DFS và phân trị theo điểm,
``số đỉnh trừ số cạnh'', DP toàn cục bằng gộp cây đoạn, và bảo trì DP động bằng
phân trị theo chuỗi trong các bài toán DP trên khối liên thông của cây. Phần
thứ hai xoay quanh bài toán khối liên thông cùng màu trên cây: thông qua hai ví
dụ kinh điển, bài viết trình bày tư duy chung của lớp bài toán này, rồi giới
thiệu cấu trúc dữ liệu Link Cut Memphis, có thể đổi màu theo đường đi và bảo
trì thông tin trên thứ tự DFS.

\subsection*{2 Định nghĩa và quy ước liên quan}

Một đồ thị vô hướng \(G=\{V,E\}\) được gọi là cây khi và chỉ khi giữa hai đỉnh
bất kỳ có đúng một đường đi đơn. Mọi đồ thị vô hướng liên thông và không có chu
trình đều là cây.

Một khối liên thông trên cây \(T=\{V,E\}\) là một cây
\(T'=\{V',E'\}\) thỏa \(V'\subseteq V\), \(E'\subseteq E\) và \(T'\) liên thông.
Dễ thấy cấu trúc của \(T'\) cũng là một cây.

Các bài toán DP trên khối liên thông của cây trong bài viết này thường có một
trong hai dạng sau:
\begin{itemize}
  \item Bài toán đếm: cho một cây \(T\), hỏi có bao nhiêu khối liên thông trên
  cây thỏa tính chất \(A\).
  \item Bài toán tối ưu: cho một cây \(T\) và một hàm giá trị, hỏi giá trị tốt
  nhất trong mọi khối liên thông trên cây \(T\) thỏa một tính chất nào đó.
\end{itemize}

Các bài toán bảo trì thông tin khối liên thông cùng màu trên cây trong bài viết
này thường có dạng: cho một cây \(T\), mỗi đỉnh có hai màu đen hoặc trắng. Định
nghĩa một khối liên thông trên cây là hợp lệ khi và chỉ khi mọi đỉnh trong đó
có cùng màu. Truy vấn hỏi thông tin của khối liên thông hợp lệ cực đại chứa
đỉnh \(x\).

Ngoài hai dạng này còn có thể có một số bài toán ít gặp hơn liên quan tới khối
liên thông trên cây; chúng không nằm trong phạm vi thảo luận của bài viết này.

\subsection*{3 Bài toán DP trên khối liên thông của cây}

\subsubsection*{3.1 Thuật toán thô}

Với một bài toán DP trên khối liên thông của cây nói chung, cách thô phổ biến là
đặt \(dp_x\) là số phương án hoặc đáp án tối ưu khi chọn một khối liên thông
trong cây con của \(x\) và khối đó chứa \(x\). Giá trị \(dp_x\) có thể thu được
bằng cách gộp các giá trị \(dp\) của con \(x\), tức duyệt mọi con và quyết định
trong cây con đó bỏ trống hay chọn một khối liên thông chứa gốc.

Nếu gộp thông tin của hai con tốn \(O(1)\), chẳng hạn đếm số khối liên thông
khác nhau về bản chất trên cây, độ phức tạp tổng là \(O(n)\). Nếu gộp hai con
tốn \(O(size_a\cdot size_b)\), chẳng hạn đếm số khối liên thông khác nhau về
bản chất gồm đúng \(k\) đỉnh, thì hai đỉnh bất kỳ sẽ phát sinh độ phức tạp \(1\)
tại LCA của chúng; độ phức tạp tổng là \(O(n^2)\).

Thuật toán thô này đều dùng được cho bài toán đếm và bài toán tối ưu.

\subsubsection*{3.2 Chuyển theo thứ tự DFS và phân trị theo điểm}

Với một lớp bài toán DP trên khối liên thông của cây, nếu việc gộp thông tin
không đủ hiệu quả nhưng thêm thông tin của một đỉnh đơn lại khá hiệu quả, ta
thường có thể chuyển trạng thái theo thứ tự DFS, biến thao tác gộp cây con
thành thao tác thêm một đỉnh. Mô hình thường gặp là ba lô: giả sử giới hạn thể
tích là \(m\), gộp hai ba lô tốn \(O(m^2)\), còn thêm một vật phẩm tốn \(O(m)\).

Trước hết giả sử khối liên thông được chọn bắt buộc chứa gốc. Lấy thứ tự DFS của
toàn cây; cấu trúc của một khối liên thông chứa gốc nhất định có dạng toàn cây
sau khi xóa đi một số cây con đôi một không giao nhau. Trong thứ tự DFS, những
phần bị xóa chính là một số đoạn liên tiếp.

Đặt \(dp_i\) là thông tin sau khi đã xét \(i\) đỉnh đầu tiên trong thứ tự DFS.
Nếu chọn đỉnh thứ \(i\), ta chuyển sang \(dp_{i+1}\). Nếu không chọn, ta chuyển
sang \(dp_j\), trong đó \(j\) là đầu phải của đoạn DFS ứng với cây con của đỉnh
thứ \(i\), cộng thêm \(1\); điều này biểu thị việc xóa cả cây con đó.

Như vậy mỗi bước chỉ cần thêm một vật phẩm vào ba lô, thay vì gộp hai ba lô. Nếu
thêm một đỉnh tốn \(O(m)\), độ phức tạp tổng là \(O(nm)\).

Với bài toán mà khối liên thông được chọn không nhất thiết chứa gốc, chỉ cần
dùng phân trị theo điểm: mỗi lần chọn trọng tâm làm gốc, tính số phương án bắt
buộc chứa trọng tâm, rồi xóa trọng tâm và đệ quy trên từng khối liên thông còn
lại. Độ phức tạp tổng là \(O(n\log n\cdot m)\).

\paragraph{Ví dụ 1.}
\emph{Nguồn: Tsinghua Training 2016, bài con \emph{Cây con liên thông}.}

\paragraph{Đề bài.}
Cho một cây, mỗi đỉnh có một màu. Cho ba màu \(u,v,w\), hỏi có bao nhiêu khối
liên thông trên cây sao cho số đỉnh mang màu \(u,v,w\) lần lượt là \(a,b,c\).

\paragraph{Cách làm.}
Cách thô: DP từ dưới lên, dùng \(dp_{x,i,j,k}\) biểu thị số phương án sau khi xử
lý cây con gốc \(x\), trong đó số lượng ba màu lần lượt là \(i,j,k\). Khi chuyển
trạng thái và gộp hai cây con, ta liệt kê số đỉnh của ba màu trong từng cây con;
độ phức tạp là \(O(na^2b^2c^2)\).

Chú ý việc gộp hai cây con ở đây là một phép tích chập ba chiều. Nếu dùng FFT ba
chiều để tối ưu, độ phức tạp có thể giảm thành \(O(nabc\log abc)\), nhưng hằng
số và lượng mã đều khá lớn.

Xét dùng thuật toán phân trị theo điểm nói trên, kết hợp với chuyển theo thứ tự
DFS. Độ phức tạp là \(O(nabc\log n)\), hằng số rất nhỏ, và cũng có thể mở rộng
thuận tiện sang bài toán tối ưu.

\subsubsection*{3.3 ``Số đỉnh trừ số cạnh''}

Với một cây không rỗng, số đỉnh trừ số cạnh luôn bằng \(1\). Ta có thể dùng đẳng
thức này để thống kê số khối liên thông trên cây thỏa một tính chất nào đó: liệt
kê từng đỉnh hoặc từng cạnh, tính số khối liên thông hợp lệ chứa đỉnh hoặc cạnh
đó, rồi lấy đáp án theo đỉnh trừ đáp án theo cạnh. Khi đó mỗi khối liên thông
hợp lệ và không rỗng được tính đúng một lần.

Kỹ thuật này thường dùng trong trường hợp cần xét giao của một số khối liên
thông trên cây, vì giao của một số khối liên thông trên cây vẫn là một cây, có
thể rỗng. Số phương án để giao của nhiều khối liên thông không rỗng không dễ
tính trực tiếp; nhưng nếu chỉ xét một đỉnh hoặc một cạnh, điều kiện trở thành
mỗi khối liên thông đều phải chứa đỉnh hoặc cạnh đó. Các khối liên thông độc lập
với nhau, nên bài toán trở nên tương đối dễ tính.

\paragraph{Ví dụ 2: Tập hoàn hảo.}
\emph{Nguồn: thi đối kháng đội tuyển tập huấn 2018, Liang Yancheng.}

\paragraph{Đề bài.}
Cho một cây; mỗi đỉnh có trọng lượng và giá trị, mỗi cạnh có trọng số. Xét việc
chọn một tập đỉnh \(S\) sao cho tổng trọng lượng các đỉnh không vượt quá \(M\) và
các đỉnh đó tạo thành một khối liên thông trên cây. Những tập \(S\) có tổng giá
trị lớn nhất được gọi là tập hoàn hảo.

Nếu hai đỉnh \(x,y\) thỏa \(\operatorname{dist}(x,y)\cdot v_y\le Max\), thì
\(x\) có thể kiểm tra \(y\). Hỏi có bao nhiêu cách chọn \(k\) tập trong tất cả
các tập hoàn hảo sao cho trong giao của chúng tồn tại một đỉnh \(x\) có thể kiểm
tra mọi đỉnh thuộc các tập đó.

Đáp án lấy modulo \(523\). Giới hạn:
\[
  n\le 60,\qquad m\le 10000,\qquad k\le 10^9 .
\]

\paragraph{Cách làm.}
Tập các đỉnh có thể kiểm tra mọi đỉnh trong một tập là một khối liên thông trên
cây. Giao của một số khối liên thông trên cây vẫn là một khối liên thông trên
cây. Xét dùng kỹ thuật ``số đỉnh trừ số cạnh'': thống kê số tập hoàn hảo có thể
được một đỉnh \(x\) nào đó kiểm tra, rồi trừ đi số tập hoàn hảo có thể được đồng
thời hai đầu mút của một cạnh kiểm tra.

Xét cách tính số tập hoàn hảo có thể được đỉnh \(x\) kiểm tra. Những tập này
chắc chắn không được chứa bất kỳ đỉnh nào có khoảng cách tới \(x\) không hợp lệ.
Sau khi xóa các đỉnh không hợp lệ, ta làm DP trên cây còn lại; bài toán tương
đương hỏi có bao nhiêu khối liên thông trên cây có tổng trọng lượng không vượt
quá \(M\) và tổng giá trị lớn nhất. Đây là bài toán ba lô tối ưu kinh điển: chỉ
cần vừa ghi giá trị tốt nhất trong ba lô, vừa ghi số phương án đạt giá trị đó.
Lấy \(x\) làm gốc và chuyển theo thứ tự DFS, độ phức tạp là \(O(nm)\).

Cuối cùng còn phải xử lý tổ hợp modulo, không liên quan nhiều đến chủ đề bài
viết nên không triển khai. Độ phức tạp tổng là \(O(n^2m+\) độ phức tạp tính tổ
hợp modulo\()\).

\subsubsection*{3.4 DP toàn cục bằng gộp cây đoạn}

Có một lớp bài toán đếm khối liên thông trên cây như sau: mỗi đỉnh cần bảo trì
một mảng DP kích thước \(m\); khi gộp hai cây con, thao tác là gộp theo từng vị
trí tương ứng trong \(m\) vị trí; khi thêm một đỉnh, chỉ cần sửa một vị trí nào
đó. Dù số trạng thái DP là \(O(nm)\), phần lớn trạng thái chỉ lặp lại việc gộp
từ trạng thái của con. Mặt khác, thao tác ``thêm một đỉnh'' có quy mô \(O(n)\).
Nếu ta có thể hoàn thành nhanh việc gộp theo từng vị trí, lớp bài toán này sẽ
được giải quyết tốt.

Xét dùng gộp cây đoạn: với mỗi đỉnh, dùng một cây đoạn để bảo trì \(m\) giá trị
DP của nó. Khi thêm một đỉnh, ta sửa trong cây đoạn của nó; khi gộp hai cây con,
ta dùng gộp cây đoạn để hoàn thành chuyển trạng thái hàng loạt. Tổng số nút được
chèn vào các cây đoạn là \(O(n\log n)\), còn độ phức tạp của gộp cây đoạn không
vượt quá tổng độ phức tạp chèn.

\paragraph{Ví dụ 3.}
\emph{Nguồn: THUWC 2018.}

\paragraph{Đề bài.}
Cho một cây, mỗi đỉnh có một màu. Hỏi có bao nhiêu khối liên thông trên cây chứa
không quá \(2\) màu.

\paragraph{Cách làm.}
Đặt \(f(x,c)\) là số phương án chọn một khối liên thông chứa \(x\) trong cây con
của \(x\), sao cho hai màu là \(\operatorname{col}_x\) và \(c\).

Xét màu của một con \(y\) của \(x\), không khó nhận được chuyển trạng thái: nếu
\(y\) cùng màu với \(x\), nhân trực tiếp mọi \(f(y,\sim)+1\) vào
\(f(x,\sim)\); ngược lại, nhân \(f(y,\operatorname{col}_x)+1\) vào
\(f(x,\operatorname{col}_y)\).

Loại chuyển thứ hai tổng cộng chỉ cần chuyển \(O(n)\) trạng thái. Nút thắt nằm ở
loại chuyển thứ nhất: mỗi khi có một con cùng màu, ta phải tốn độ phức tạp bằng
số màu trong cây con.

Quan sát rằng các màu khác nhau độc lập với nhau. Vì vậy có thể dùng cây đoạn để
bảo trì mọi giá trị DP tại một đỉnh; khi gộp cây con, thực hiện gộp cây đoạn là
được.

Độ phức tạp là \(O(n\log n)\).

\subsubsection*{3.5 Bảo trì DP động bằng phân trị theo chuỗi}

DP động là bài toán hỗ trợ sửa đầu vào của DP, và sau mỗi lần sửa phải nhanh
chóng tính lại giá trị DP; nó thường xuất hiện trong bài toán đếm. Trong luận
văn đội tuyển tập huấn năm 2017, Chen Junkun đề xuất một thuật toán có tính mở
rộng để giải bài toán DP động trên cây: phân trị theo chuỗi. Ở đây ta xét cách
áp dụng phân trị theo chuỗi vào bài toán DP động trên khối liên thông của cây.

Cụ thể, ta cần hỗ trợ sửa thông tin của đỉnh và sau mỗi lần sửa lại hỏi số khối
liên thông trên cây.

Tư tưởng của phân trị theo chuỗi là phân rã nặng-nhẹ trên cây, rồi tính DP theo
thứ tự các chuỗi nặng từ dưới lên. Với một chuỗi nặng, thông tin DP của các
chuỗi nặng con rẽ ra từ nó đã được tính xong; ta có thể gắn các thông tin đó
lên chuỗi nặng hiện tại, khi đó bài toán trở thành DP động trên một dãy. Trên
dãy, ta thường có thể dùng cấu trúc dữ liệu để hỗ trợ sửa thông tin của một vị
trí và nhanh chóng bảo trì giá trị DP.

Khi sửa thông tin của một đỉnh, theo cấu trúc phân trị này chỉ có \(O(\log n)\)
chuỗi nặng trên tổ tiên bị ảnh hưởng. Ta lần lượt đi từ dưới lên, sửa và bảo trì
giá trị DP trong cấu trúc dữ liệu của từng chuỗi nặng.

Nói chung, đặt \(G(x)\) là đáp án khi chọn một khối liên thông chứa gốc trong cây
con của \(x\). Với một chuỗi nặng, giả sử các đỉnh trên đó theo thứ tự độ sâu
tăng dần là \(x_1,x_2,\ldots,x_k\). Với mỗi đỉnh \(x_i\), ta đã tính được các
giá trị \(G()\) của mọi con nhẹ; gộp các thông tin này với thông tin của bản
thân \(x_i\) sẽ thu được đóng góp khi chọn đỉnh \(x_i\) trên chuỗi nặng. Gọi giá
trị này là \(F(x_i)\).

Nếu khối liên thông được chọn giao với chuỗi nặng này, giao đó chắc chắn là một
đoạn, và đóng góp là tích các \(F(x)\) trong đoạn. Do đó cần tính tổng tích
\(F(x)\) trên mọi đoạn của chuỗi nặng. Chỉ cần dùng cây đoạn hoặc cây cân bằng
để bảo trì tích thông tin trong đoạn, tổng tích của mọi tiền tố và hậu tố, là có
thể thuận tiện hỗ trợ sửa một vị trí và tính lại DP trong thời gian \(O(\log n)\).

Đóng góp của chuỗi nặng này cho chuỗi nặng cha chính là số phương án chọn một
tiền tố trên chuỗi nặng. Chỉ cần dùng thông tin tiền tố do cây đoạn hoặc cây cân
bằng bảo trì để cập nhật giá trị \(G()\) của đỉnh cha.

Đến đây khung thuật toán đã khá rõ: phân rã nặng-nhẹ trên cây, tính DP theo thứ
tự các chuỗi nặng từ dưới lên. Khi sửa thông tin của một đỉnh, với mỗi chuỗi
nặng trên tổ tiên của nó, tính lại bằng cây đoạn hoặc cây cân bằng số phương án
chọn một tiền tố, rồi dùng số phương án này cập nhật thông tin của cha chuỗi
nặng.

Nếu thông tin cần bảo trì có phép trừ, sau khi sửa thông tin của một chuỗi nặng
con, chỉ cần trừ thông tin cũ và cộng thông tin mới. Nếu không, với mỗi đỉnh còn
cần mở một cây đoạn hoặc cây cân bằng kích thước \(O(\)số con nhẹ\()\) để nhanh
chóng bảo trì thông tin của các con nhẹ. Tuy vậy độ phức tạp không đổi.

\paragraph{Ví dụ 4: Trò chơi cắt cây.}
\emph{Nguồn: SDOI 2017 Round 2 Day 1.}

\paragraph{Đề bài.}
Cho một cây, mỗi đỉnh có một trọng số. Có hai loại thao tác:
\begin{enumerate}
  \item \texttt{Change x y}: đổi trọng số của đỉnh số \(x\) thành \(y\).
  \item \texttt{Query k}: hỏi có bao nhiêu cây con liên thông không rỗng có xor
  trọng số các đỉnh đúng bằng \(k\).
\end{enumerate}
In đáp án modulo \(10007\). Giới hạn:
\[
  n,Q\le 30000,\qquad 0\le A_i,y,k<128 .
\]

\paragraph{Cách làm.}
Trước hết chuyển toàn bộ giá trị xor thành giá trị điểm của FWT; trong quá trình
tính toán, mọi thao tác đều dùng giá trị điểm, cuối cùng mới FWT ngược lại. Đặt
\(m\) là giá trị trọng số lớn nhất; độ phức tạp gộp thông tin là \(O(m)\).

Xét áp dụng thuật toán phân trị theo chuỗi. Đặt \(G(x,\sim)\) là giá trị điểm
khi chọn một khối liên thông chứa gốc trong cây con của \(x\). Với một đỉnh trên
chuỗi nặng, tính tích các \(G(y,\sim)+1\) của mọi con nhẹ \(y\), rồi dùng cấu
trúc dữ liệu bảo trì số phương án chọn một đoạn; tiếp đó dùng số phương án chọn
một tiền tố để cập nhật \(G(fa,\sim)\) của cha chuỗi nặng.

Vì thông tin được bảo trì là tích, khi bỏ đóng góp cũ của một con nhẹ có thể gặp
vấn đề chia cho \(0\). Một cách xử lý là bảo trì tích của các giá trị khác \(0\)
modulo \(10007\) và số mũ của \(10007\).

Dùng phân rã chuỗi trên cây, độ phức tạp là \(O(qm\log^2 n)\).

Nếu dùng LCT để bảo trì cấu trúc phân trị theo chuỗi, khi \texttt{Access} ta
động cập nhật quan hệ chuỗi nặng-nhẹ và bảo trì đáp án. Độ phức tạp có thể đạt
\(O(qm\log n)\); hơn nữa, cách này truy vấn thông tin của một số cấu trúc con
thuận tiện hơn, chẳng hạn đáp án trong cây con của một đỉnh, hoặc đáp án của các
khối liên thông có giao với một đường đi \(u\sim v\), đồng thời còn hỗ trợ các
thao tác \texttt{Link}/\texttt{Cut}.

\subsubsection*{3.6 Tiểu kết}

Bài toán DP trên khối liên thông của cây thường được chia thành bài toán đếm và
bài toán tối ưu.

Nếu độ phức tạp gộp hai trạng thái DP cao, còn độ phức tạp thêm một đỉnh thấp,
chẳng hạn phần lớn bài toán ba lô, ta thường có thể dùng chuyển trạng thái theo
thứ tự DFS thay cho chuyển trạng thái từ dưới lên thô. Nếu khối liên thông cần
tìm không nhất thiết chứa gốc, có thể trả thêm \(O(\log n)\) bằng phân trị theo
điểm: mỗi lần lấy trọng tâm làm gốc, tính thông tin của khối liên thông bắt buộc
chứa gốc, rồi đệ quy trên từng khối liên thông.

Kỹ thuật ``số đỉnh trừ số cạnh'' thường dùng trong bài toán đếm khi chọn nhiều
khối liên thông trên cây và yêu cầu giao không rỗng. Bằng cách làm \(O(n)\) lần
DP bắt buộc chứa một đỉnh hoặc một cạnh, ta có thể khiến các khối liên thông
khác nhau độc lập với nhau. Đặc biệt, nếu đề yêu cầu các khối liên thông đôi một
có giao, điều này cũng tương đương với việc giao của tất cả chúng không rỗng.

Với những đề mà phần lớn thời gian nằm ở việc gộp thông tin tương ứng của hai
cây con, có thể xét dùng cây đoạn để lưu thông tin DP, rồi dùng gộp cây đoạn để
hoàn thành nhanh các chuyển trạng thái hàng loạt.

Với bài toán cần hỗ trợ sửa thông tin đỉnh rồi đếm lại khối liên thông trên cây,
có thể dùng phân rã chuỗi trên cây hoặc LCT để bảo trì DP động. Bản chất là tận
dụng điều kiện phép gộp thông tin thỏa tính kết hợp. Với mỗi chuỗi nặng, ta tính
tổng đáp án khi chọn một đoạn trên chuỗi, rồi dùng tổng đáp án khi chọn một tiền
tố để cập nhật đáp án của chuỗi nặng cha.

\subsection*{4 Bài toán bảo trì khối liên thông cùng màu trên cây}

\subsubsection*{4.1 Tư duy chung}

Xét một cây hai màu đen-trắng. Với mỗi khối liên thông cùng màu cực đại, đỉnh
nông nhất của nó, tức LCA của toàn khối liên thông, là duy nhất. Đỉnh này có thể
được tìm nhanh bằng phân rã chuỗi trên cây hoặc LCT: tìm đỉnh áp chót trên đường
từ một đỉnh tới tổ tiên gần nhất có màu khác. Ta có thể bảo trì thông tin tại
đỉnh nông nhất đó.

Khi sửa màu của đỉnh nông nhất, hình dạng khối liên thông có thể thay đổi rất
lớn: các con vốn cùng màu với nó trở thành khác màu, còn các con vốn khác màu
trở thành cùng màu. Nếu trực tiếp bảo trì ``thông tin của khối liên thông trong
cây con của \(x\) có cùng màu với \(x\)'', ta phải tốn \(O(\)số con\()\) thời
gian.

Cách giải quyết là đồng thời ghi thông tin của cả hai màu tại mỗi đỉnh: nếu đỉnh
này là đen hoặc trắng, thông tin của khối liên thông màu tương ứng lấy nó làm
đỉnh nông nhất là gì. Khi sửa màu của đỉnh, thông tin của bản thân nó không cần
sửa; chỉ cần thêm hoặc xóa thông tin của đỉnh này tại cha nó.

Nếu số màu không phải hai mà là một hằng số nhỏ \(k\), ta có thể bảo trì \(k\)
cấu trúc. Trong cấu trúc thứ \(i\), coi màu thứ \(i\) là đen, còn các màu khác
là trắng. Như vậy ta hỗ trợ được nhiều màu với chi phí nhân thêm \(k\).

\paragraph{Ví dụ 5.}
\emph{Nguồn: SPOJ QTREE6.}

\paragraph{Đề bài.}
Cho một cây, mỗi đỉnh có một trong hai màu đen-trắng. Cần hỗ trợ hai thao tác:
\begin{enumerate}
  \item Hỏi kích thước khối liên thông cùng màu chứa đỉnh \(u\).
  \item Lật màu đỉnh \(u\), tức đen thành trắng và trắng thành đen.
\end{enumerate}
Giới hạn \(n,q\le 10^5\).

\paragraph{Cách làm.}
Xét bảo trì hai giá trị \(B(x)\) và \(W(x)\) tại mỗi đỉnh, lần lượt biểu thị:
nếu đỉnh \(x\) là đen hoặc trắng, kích thước khối liên thông cùng màu có màu đó
và lấy \(x\) làm đỉnh nông nhất.

Với thao tác hỏi, giả sử hỏi đỉnh \(u\) và \(u\) màu trắng. Chỉ cần tìm đỉnh
nông nhất \(v\) của khối liên thông trắng chứa \(u\), rồi xuất \(W(v)\).

Xét thao tác lật màu \(u\). Giả sử đổi từ trắng sang đen. Chỉ cần tìm đỉnh đen
đầu tiên \(v\) trên đường từ \(u\) đi lên, trừ \(W(u)\) khỏi mọi giá trị \(W()\)
trên đoạn \((u,v]\); rồi tìm đỉnh trắng đầu tiên \(v\) trên đường từ \(u\) đi
lên, cộng \(B(u)\) vào mọi giá trị \(B()\) trên đoạn \((u,v]\). Khi đó bảo trì
đã hoàn tất.

``Đỉnh trắng hoặc đen đầu tiên trên đường từ \(u\) đi lên'' có thể tìm bằng cấu
trúc dữ liệu bảo trì số đỉnh của hai màu trên đoạn đường. Nếu dùng phân rã chuỗi
trên cây cộng cây đoạn, độ phức tạp là \(O(n\log^2 n)\); nếu dùng LCT, độ phức
tạp là \(O(n\log n)\).

\paragraph{Ví dụ 6.}
\emph{Nguồn: SPOJ QTREE7.}

\paragraph{Đề bài.}
Cho một cây, mỗi đỉnh có một trong hai màu đen-trắng và có một trọng số. Cần hỗ
trợ ba thao tác:
\begin{enumerate}
  \item Hỏi trọng số lớn nhất trong khối liên thông cùng màu chứa đỉnh \(u\).
  \item Lật màu đỉnh \(u\).
  \item Sửa trọng số đỉnh \(u\).
\end{enumerate}
Giới hạn \(n,q\le 10^5\).

\paragraph{Cách làm.}
Khác với bài trước, bài này cần bảo trì giá trị lớn nhất, nên không thể trực
tiếp trừ đóng góp như ở bài trước.

Quan sát bản chất của thông tin được bảo trì trong bài trước: nếu một đỉnh là
trắng, thông tin của nó được cộng vào \(W()\) của cha; nếu là đen, thông tin của
nó được cộng vào \(B()\) của cha.

Điều này tương đương với việc có một cây đen và một cây trắng. Đỉnh đen nối với
cha nó trong cây đen, đỉnh trắng nối với cha nó trong cây trắng. Trong mỗi cây,
mỗi khối liên thông ngoài đỉnh nông nhất ra đều có màu tương ứng. Khi hỏi thông
tin của khối liên thông cùng màu chứa một đỉnh, ta vẫn tìm tổ tiên cùng màu nông
nhất, rồi hỏi thông tin của cả cây con của đỉnh đó.

Xét dùng LCT. Tại mỗi đỉnh bảo trì một \texttt{multiset}, ghi trọng số lớn nhất
trong cây con của mọi con nhẹ. Trên \texttt{splay}, đồng thời bảo trì trọng số
lớn nhất của chuỗi nặng.

Khi \texttt{Access} chuyển cạnh nhẹ-nặng, ta cập nhật thông tin trong
\texttt{multiset}: chèn giá trị của con nặng cũ và xóa giá trị của con nặng mới.
Khi sửa trọng số, chỉ cần \texttt{Access} trước là có thể bảo trì thuận tiện.

Sửa màu một đỉnh, chẳng hạn đổi \(u\) từ trắng sang đen: nếu \(u\) không phải
gốc, chỉ cần cắt cạnh giữa \(u\) và cha trong cây trắng, rồi nối cạnh giữa \(u\)
và cha trong cây đen.

Mỗi lần chuyển cạnh nhẹ-nặng có một độ phức tạp \(O(\)số con nhẹ\()\) của
\texttt{multiset}. Theo chứng minh độ phức tạp của Top Tree, cách làm này có độ
phức tạp \(O(n\log n)\).

\subsubsection*{4.2 Bảo trì thông tin bất kỳ trên thứ tự DFS}

Với thông tin phức tạp hơn, chỉ cần thông tin đó thỏa tính kết hợp và có thể gộp
nhanh, nói cách khác có thể được cấu trúc dữ liệu bảo trì trên thứ tự DFS, thì
đều có thể áp dụng cách làm phía trên.

Quan sát hình thái của cây đen và cây trắng nói trên, ta thấy chúng hoàn toàn
nhất quán với cây gốc, và trong toàn bộ quá trình không cần dùng thao tác đổi
gốc. Nói cách khác, có thể bảo trì trực tiếp theo thứ tự DFS của cây gốc.

Xét dùng một cây cân bằng hỗ trợ tách đoạn, như Splay hoặc Treap. Khi
\texttt{Link}/\texttt{Cut} trong LCT, ta lấy đoạn cây con ra khỏi cây cân bằng
rồi ghép vào thứ tự DFS của cha, hoặc tách cây con khỏi cha.

Mỗi thao tác trên cây cân bằng tốn \(O(\log n)\), nên độ phức tạp tổng là
\(O(n\log n)\).

\subsubsection*{4.3 Đổi màu theo đường đi}

Với thao tác đổi màu theo đường đi, mục này giới thiệu một cấu trúc dữ liệu dựa
trên LCT do Tao Yuanzheng đề xuất.

Nếu đổi toàn bộ đỉnh trên một đường đi thành đen hoặc trắng và coi thao tác phủ
màu đường đi là một thao tác LCT, ta có thể chuyển bài toán thành
\(O(n\log n)\) lần đảo màu một chuỗi cùng màu.

\paragraph{4.3.1 Định nghĩa mới của cây đen/trắng.}
Phỏng theo cách làm phía trên, ta vẫn bảo trì cây đen và cây trắng, nhưng cần
sửa nhẹ định nghĩa của chúng. Lấy một đỉnh trắng \(u\) làm ví dụ:
\begin{enumerate}
  \item \(u\) và cha \(v\) của nó nối với nhau trong cây trắng.
  \item Nếu \(u\) và \(v\) nối với nhau bằng cạnh nặng trong cây trắng, ta nối
  chúng trong cây đen.
\end{enumerate}

Hình trong bản gốc minh họa một hình thái khả dĩ của cây đen và cây trắng bằng
hai cây trên các đỉnh \(1,\ldots,8\), trong đó cạnh liền nét biểu thị cạnh nặng
và cạnh đứt nét biểu thị cạnh nhẹ.

Trong định nghĩa mới, một khối liên thông bất kỳ trong cây đen có thể xem là hợp
bởi hai phần:
\begin{enumerate}
  \item Một số cây con liên thông tạo bởi các khối liên thông màu đen; gọi phần
  này là \emph{cây khối}.
  \item Một chuỗi tạo bởi các đỉnh trắng tương ứng với một chuỗi nặng trong cây
  trắng; gọi phần này là \emph{cây chuỗi}.
\end{enumerate}

Có thể thấy dưới chuỗi trắng có thể treo một số cây khối đen, nhưng dưới cây
khối đen chắc chắn không có đỉnh trắng, vì trong cây đen một đỉnh trắng không
thể nối với cha của nó.

Trong định nghĩa mới, khối liên thông cùng màu trong cây có màu tương ứng vẫn là
một đoạn liên tiếp trên thứ tự DFS, nên có thể dùng cây cân bằng để bảo trì. Khi
truy vấn, ta vẫn tìm tổ tiên cùng màu nông nhất rồi hỏi thông tin cây con. Vấn
đề còn lại là bảo trì hình thái cây đen và cây trắng khi đổi màu theo đường đi.

\paragraph{4.3.2 Thao tác \texttt{Expose}.}
Định nghĩa thao tác \texttt{Expose} là một biến thể của thao tác \texttt{Access}.
Gọi \(v\) là tổ tiên cùng màu nông nhất của \(u\). Hiệu quả của
\(\texttt{Expose}(u)\) là: đổi đường đi giữa \(u\) và \(v\) thành các cạnh nặng,
đồng thời cắt cạnh nặng phía dưới \(u\). Khi thay đổi cạnh nhẹ-nặng, ta thực
hiện thao tác \texttt{Link}/\texttt{Cut} tương ứng trong cây khác màu.

Xét việc đảo màu chuỗi từ \(u\) đến tổ tiên cùng màu nông nhất \(v\), giả sử
\(u\) là đen. Trước hết \(\texttt{Expose}(u)\); khi đó trong cây đen, chuỗi từ
\(u\) tới đỉnh đầu chuỗi đã được nối thông, nên có thể trực tiếp coi phần chuỗi
này là cây chuỗi trắng. Còn trong cây trắng, phần từ chuỗi \(u\sim v\) trở lên
là cây khối trắng; ta trực tiếp coi phần chuỗi này là cây khối và ghép vào dưới
cây khối của cha. Đồng thời cần cắt cạnh giữa \(v\) và cha trong cây đen, rồi
nối một cạnh nhẹ giữa \(v\) và cha trong cây trắng.

Hình trong bản gốc xét ví dụ đổi chuỗi đen \(4\sim 6\) thành trắng. Sau
\(\texttt{Expose}(6)\), chỉ cần cắt cạnh ảo \((2,4)\) trong cây đen, nối cạnh ảo
\((2,4)\) trong cây trắng, rồi trực tiếp đổi phần này thành trắng.

\paragraph{4.3.3 Sắp xếp quy trình.}
Giả sử cần đổi màu đường đi \(u\sim v\) thành màu \(c\). Trước hết thảo luận
trường hợp tại LCA để chuyển thành một số lần đổi màu đường đi tới gốc.

Bắt đầu từ \(u\), liên tục tìm đoạn cùng màu đang cần đảo trên đường tới gốc.
Gọi đỉnh nông nhất của đoạn hiện tại là \(v\).

Dùng thao tác \(\texttt{Expose}(u)\) để nối thông chuỗi \(u\sim v\), đồng thời
bảo trì hình thái tương ứng trong cây còn lại.

Nối hoặc cắt cạnh giữa \(v\) và cha của nó, rồi đặt \(u\) bằng cha của \(v\).

Lặp quá trình này cho tới khi \(u\) leo tới gốc.

\paragraph{4.3.4 Phân tích độ phức tạp.}
Số đoạn cùng màu trên đường đi, tức số lần \texttt{Expose} chuyển cạnh nhẹ-nặng,
giống thao tác \texttt{Access} của LCT: theo nghĩa khấu hao là \(O(n\log n)\).
Mỗi lần chuyển cạnh nhẹ-nặng đều phải thực hiện một thao tác \texttt{Link}/
\texttt{Cut} trong cây còn lại; khi \texttt{Link}/\texttt{Cut}, cần dùng cây cân
bằng để bảo trì tốt thứ tự DFS trong \(O(\log n)\). Vì vậy độ phức tạp tổng là
\(O(n\log^2 n)\).

\paragraph{Ví dụ 7.}
\emph{Nguồn: BZOJ 3914.}

\paragraph{Đề bài.}
Cho một cây vô căn gồm \(n\) đỉnh. Mỗi đỉnh có hai màu, ban đầu mọi đỉnh đều màu
đen. Mỗi cạnh có trọng số dương.

Cần bảo trì \(m\) thao tác:
\begin{enumerate}
  \item \texttt{1 u}: hỏi đường kính của khối liên thông cùng màu chứa \(u\).
  \item \texttt{2 u v c}: phủ màu \(c\) lên đường đi \(u\sim v\).
\end{enumerate}
Giới hạn \(n,m\le 10^5\).

\paragraph{Cách làm.}
Tìm đường kính trên cây có một cách làm \(O(n)\) cho một lần: tùy ý chọn một
đỉnh xuất phát, chạy BFS một lần để tìm một đỉnh xa nhất \(u\), rồi từ \(u\)
chạy BFS một lần để tìm một đỉnh xa nhất \(v\). Khi đó \(u\sim v\) là một đường
kính. Đáng tiếc, cách này khó bảo trì hiệu quả.

Có một cách khác bảo trì được trên thứ tự DFS: thứ tự duyệt Euler. Tức trong quá
trình DFS, mỗi lần đi xuôi hoặc đi ngược qua một cạnh đều ghi lại, lần lượt viết
thành ngoặc trái và ngoặc phải. Khi đó độ dài của dãy ngoặc sau khi rút gọn giữa
hai đỉnh chính là khoảng cách giữa hai đỉnh đó.

Chẳng hạn, với cây ví dụ trong bản gốc có các cạnh \(1-2\), \(1-5\), \(2-3\) và
\(2-4\), thứ tự DFS là
\[
  [1\ [2\ [3]\ [4]\ ]\ [5]\ ].
\]
Khi đó \(\operatorname{dist}(2,4)\) bằng độ dài của dãy ngoặc giữa \(2\) và \(4\)
sau khi rút gọn, tức \(1\); còn \(\operatorname{dist}(3,4)=2\).

Dùng cặp \((A,B)\) để biểu diễn dãy ngoặc sau khi rút gọn:
\[
  \underbrace{]\ ]\ ]\ \cdots\ ]}_{A}
  \underbrace{[\ [\ [\ \cdots\ [}_{B}.
\]
Đường kính của cây chính là chọn một xâu con sao cho \(A+B\) sau khi rút gọn là
lớn nhất.

Khi gộp hai xâu, ở giữa sẽ sinh ra \(\min(B_1,A_2)\) cặp ngoặc khớp nhau. Do đó
\[
  (A_1,B_1)+(A_2,B_2)
  =
  \bigl(A_1+\max(A_2-B_1,0),\,
        B_2+\max(B_1-A_2,0)\bigr),
\]
và
\[
  A_0+B_0=
  \max(A_1+B_1+B_2-A_2,\,
       A_1-B_1+A_2+B_2).
\]

Dùng \texttt{splay} để bảo trì trên đoạn thứ tự DFS các thông tin: giá trị lớn
nhất của \(A+B\), giá trị lớn nhất của \(A+B\) trên hậu tố, giá trị lớn nhất của
\(A-B\) trên hậu tố, giá trị lớn nhất của \(B-A\) trên tiền tố, giá trị lớn nhất
của \(A+B\) trên tiền tố, cùng với \(A,B\) của cả đoạn. Các thông tin này đều có
thể tính qua lại.

Với thao tác đổi màu theo đường đi, áp dụng trực tiếp LCM là được. Độ phức tạp
là \(O(n\log^2 n)\).

\subsection*{5 Lời cuối}

Sau khi thảo luận với bạn Zhao Yuyang từ THPT trực thuộc Đại học Sư phạm An
Huy, tác giả được biết còn có một cách làm khác: từ góc nhìn Rake và Compress,
bảo trì trên Top Tree các thông tin liên quan tới đỉnh biên của \emph{cluster}
và hai màu. Cách làm này cũng giải được bài toán bảo trì khối liên thông cùng
màu trên cây có đổi màu theo đường đi, và độ phức tạp đạt \(O(n\log n)\). Ở đây
không giới thiệu thêm; bạn đọc quan tâm có thể tự tham khảo các bài viết liên
quan.

\subsection*{6 Triển vọng}

Bài viết đã nhắc tới khá nhiều phương pháp và kỹ thuật để giải bài toán khối
liên thông trên cây, nhưng trong đại dương thuật toán rộng lớn, chúng vẫn chỉ là
một góc nhỏ. Hy vọng trong tương lai sẽ có thêm nhiều thuật toán liên quan tới
bài toán khối liên thông trên cây được phát hiện và sáng tạo, và cũng hy vọng
sẽ có thêm nhiều bài toán khối liên thông trên cây thú vị xuất hiện trong các
kỳ thi tin học.

\subsection*{7 Lời cảm ơn}

\begin{itemize}
  \item Cảm ơn China Computer Federation đã cung cấp nền tảng học tập và giao
  lưu.
  \item Cảm ơn thầy Chen Heli và thầy Dong Yehua của Trường Trung học số 1 Thiệu
  Hưng đã quan tâm và hướng dẫn.
  \item Cảm ơn huấn luyện viên đội tuyển quốc gia Zhang Ruizhe đã hướng dẫn và
  giúp đỡ.
  \item Cảm ơn anh Chen Junkun của Đại học Thanh Hoa đã đề xuất nhiều thuật toán
  và kỹ thuật thực dụng cho bài toán quy hoạch động trên cây.
  \item Cảm ơn anh Tao Yuanzheng của Đại học Bắc Kinh và anh Ren Zhizhou của Đại
  học Thanh Hoa đã đóng góp vào nghiên cứu cấu trúc dữ liệu LCM.
  \item Cảm ơn bạn Zhao Yuyang từ THPT trực thuộc Đại học Sư phạm An Huy đã gợi
  mở cho tác giả về thuật toán Top Tree.
  \item Cảm ơn các anh Hong Huadun, Sun Yaofeng, Feng Zhe, Sun Yican, Ye Jianing
  của Đại học Bắc Kinh và các bạn Trường Trung học số 1 Thiệu Hưng đã giúp đỡ
  tác giả.
  \item Cảm ơn anh Sun Yican của Đại học Bắc Kinh đã đọc duyệt bài viết này.
  \item Cảm ơn các thầy cô và bạn học khác từng giúp đỡ, gợi mở cho tác giả.
  \item Cảm ơn cha mẹ đã quan tâm, ủng hộ và chăm sóc chu đáo.
\end{itemize}

\subsection*{8 Tài liệu tham khảo}

\begin{enumerate}
  \item Chen Junkun, \emph{Cây tròn-vuông bình thường và quy hoạch động (động)
  kỳ diệu}, WC 2018.
  \item Chen Junkun, \emph{Báo cáo ra đề \emph{Đồ thị con kỳ diệu} và các mở
  rộng}, tập luận văn đội tuyển quốc gia năm 2017.
  \item Tao Yuanzheng, ``Mở rộng cây động'',
  \href{http://memphis.is-programmer.com/2015/8/7/linkcutmemphis.99293.html}{\texttt{linkcutmemphis.99293.html}}.
  \item Ren Zhizhou, \emph{Một thuật toán bảo trì khối liên thông cùng màu trên
  cây dựa trên LCT}, trao đổi học viên WC 2016.
  \item Zhao Yuyang, \emph{Bàn sơ lược về bảo trì thông tin trên cây động}.
  \item Stephen Alstrup, Jacob Holm, Kristian de Lichtenberg, Mikkel Thorup,
  ``Maintaining Information in Fully-Dynamic Trees with Top Trees'', 2003.
  \item Robert E. Tarjan, Renato F. Werneck, ``Self-Adjusting Top Trees'', 2005.
\end{enumerate}

\section{Bài 6: Báo cáo ra đề \emph{Jellyfish} và khảo cứu mở rộng}

\begin{center}
Liang Yancheng, Trường Trung học Trấn Hải, Ninh Ba
\end{center}

\subsection*{Tóm tắt}

\emph{Jellyfish} là một bài do tác giả ra trong đợt bài tập vòng một của đội
tuyển, với tên gốc ``Sứa? Sứa!''. Bài viết này trước hết giới thiệu thông tin
đề bài và cách giải, sau đó dựa trên bài này để bàn một số bài toán tích chập
đa thức và chuỗi lũy thừa tập hợp dưới góc nhìn phép nhân chia để trị.

\subsection*{1 Dẫn nhập}

Trong những năm gần đây, các bài toán về đa thức xuất hiện ngày càng nhiều.
Loại bài này linh hoạt, đa dạng, vừa có độ khó tư duy, vừa kiểm tra nền tảng
toán học; một số bài còn kiểm nghiệm khả năng hiện thực của thí sinh. Vì vậy
chúng ngày càng được người ra đề ưa chuộng.

Trong các bài toán đa thức, ``tích chập'' giữ một vị trí quan trọng. Khi giải
bài toán tích chập, ta thường dùng tư tưởng biến đổi để tăng tốc. Các phép biến
đổi quen thuộc như biến đổi Fourier nhanh (FFT), biến đổi Walsh nhanh (FWT) và
biến đổi Mobius nhanh (FMT) đều là các ví dụ điển hình của cách dùng biến đổi
để xử lý tích chập.

Phép nhân chia để trị là một phương pháp giải tích chập từ một góc nhìn khác.
Thuật toán Karatsuba\footnote{\url{https://en.wikipedia.org/wiki/Karatsuba_algorithm}}
là phép nhân chia để trị kinh điển nhất; nó nhân hai đa thức bậc \(N\) trong
thời gian xấp xỉ \(O(N^{1.59})\). Vì độ phức tạp không bằng FFT nên nó không
quá thường gặp, nhưng nó cung cấp một góc nhìn mới. Thực tế, khi dùng tư tưởng
nhân chia để trị cho một số tích chập dưới các quy tắc phép toán bit, ta thường
thu được hiệu quả khá tốt.

Mục 2 và 3 của bài viết giới thiệu bài \emph{Jellyfish}, một bài dùng tư tưởng
nhân chia để trị để giải tích chập, cùng lời giải của nó; đồng thời giới thiệu
thuật toán Karatsuba và một cải tiến. Mục 4 đưa ra một số ví dụ ứng dụng của
phép nhân chia để trị.

Để tiện trình bày, ta quy ước một số ký hiệu.

\paragraph{Ký hiệu 1.1.}
Với một biểu thức Boolean \(x\),
\[
  [x]=
  \begin{cases}
    1, & x=\text{true},\\
    0, & x=\text{false}.
  \end{cases}
\]

\paragraph{Ký hiệu 1.2.}
Với một số thực \(x\), \(\lfloor x\rfloor\) biểu thị số nguyên lớn nhất không
vượt quá \(x\).

\subsection*{2 Thông tin đề bài}

\subsubsection*{2.1 Tóm tắt đề}

\begin{itemize}
  \item Cho \(N\) điểm then chốt trong không gian 20 chiều. Với mỗi điểm, xem
  các tọa độ là một số cơ số \(d\), rồi đổi sang thập phân và ký hiệu bằng
  \(a_i\); gọi \(a_i\) là mã vị trí của điểm đó. Giá trị tọa độ ở mỗi chiều của
  điểm then chốt thuộc tập \(\{0,\ldots,d-1\}\).
  \item Bây giờ chọn ngẫu nhiên một điểm then chốt làm điểm xuất phát, đi ngẫu
  nhiên \(K\) bước, mỗi bước đi tới một điểm kề với điểm hiện tại. Hai điểm kề
  nhau khi và chỉ khi chúng chỉ khác nhau đúng một chiều với độ lệch tọa độ bằng
  \(1\). Hãy tính kỳ vọng số điểm then chốt khác nhau đã đi qua.
\end{itemize}

\subsubsection*{2.2 Giới hạn dữ liệu, thời gian và bộ nhớ}

\[
  1\le N\le 200000,\quad 0\le K\le 500,\quad d\in\{2,4\},\quad
  0\le a_i\le 250000.
\]

Có \(25\%\) dữ liệu thỏa \(1\le N\le 3000\). Ngoài ra có \(15\%\) dữ liệu thỏa
\(d=2\). Ngoài ra có \(20\%\) dữ liệu thỏa \(1\le K\le 4\), trong đó \(10\%\)
thỏa \(d=2\).

Giới hạn thời gian: \(4\) giây trên TUOJ.

Giới hạn bộ nhớ: \(512\) MB.

\subsection*{3 Lời giải đề bài}

\subsubsection*{3.1 Phân tích ngắn}

Gọi \(e_{x,y}\) là xác suất xuất phát từ điểm \(x\) và đi qua điểm \(y\) trong
\(K\) bước; ở đây \(x,y\) có thể trùng nhau. Khi đó đáp án cần tìm là
\[
  \sum_{i=1}^{N}\sum_{j=1}^{N} e_{i,j}.
\]

Theo tính tuyến tính của kỳ vọng, ta có thể độc lập tính tất cả các
\(e_{x,y}\), rồi cộng lại để nhận đáp án.

Gọi \(\operatorname{ways}_{x,y}\) là số phương án xuất phát từ điểm \(x\) và đi
qua điểm \(y\) trong \(K\) bước. Khi đó
\[
  e_{x,y}=\frac{\operatorname{ways}_{x,y}}{N\times 40^N}.
\]
Vì vậy ta chỉ cần tính \(\operatorname{ways}_{x,y}\) cho từng cặp \(x,y\), cộng
lại rồi chia cho \(N\times 40^N\).

\subsubsection*{3.2 Lời giải vét cạn}

\paragraph{3.2.1 Vét cạn đơn giản.}
Trước hết xét cách liệt kê một điểm \(x\), rồi trực tiếp liệt kê ở từng bước
trong \(K\) bước tiếp theo sẽ di chuyển theo chiều nào, chiều đó tăng \(1\) hay
giảm \(1\). Khi lần đầu đi qua một điểm nào đó thì cập nhật đáp án.

Độ phức tạp thời gian là \(O(N40^K)\).

\paragraph{3.2.2 Cải tiến 1.}
Chú ý độ phức tạp của thuật toán trên là \(O(N40^K)\). Nếu có thể làm \(K\)
nhỏ đi một chút thì thời gian sẽ cải thiện đáng kể.

Xét dùng tư tưởng tìm kiếm chia đôi. Giả sử tại bước thứ \(s\) ta đi từ \(x\)
tới \(y\). Có thể thay quá trình này bằng cách trước hết đi từ \(x\) trong
\(\left\lceil s/2\right\rceil\) bước tới một điểm \(p\), rồi đi ngược từ \(y\)
trong \(\left\lfloor s/2\right\rfloor\) bước cũng tới điểm \(p\).

Như vậy, trước hết ta liệt kê tổng số bước \(s\), ghi lại mọi điểm có thể đạt
được khi đi ngược \(\left\lfloor s/2\right\rfloor\) bước từ mọi \(y\), sau đó
mỗi lần liệt kê điểm xuất phát \(x\) và \(\left\lceil s/2\right\rceil\) bước
tiếp theo để thống kê đáp án.

Cách thống kê này có thể bị đếm trùng, nhưng vì nó chỉ nhắm tới trường hợp
\(K\) rất nhỏ, ta chỉ cần thảo luận đơn giản là có thể trừ phần trùng lặp.

Độ phức tạp thời gian giảm xuống \(O(NK40^{K/2})\), đủ qua \(20\%\) dữ liệu.

\paragraph{3.2.3 Cải tiến 2.}
Chú ý rằng với cặp điểm \((x,y)\), ta không quan tâm vị trí cụ thể của \(x,y\),
mà chỉ quan tâm vị trí tương đối của chúng.

Vì vậy trước hết liệt kê \(O(N^2)\) cặp điểm \((x,y)\), rồi xem \(x\) là gốc
tọa độ và đưa vị trí tương ứng của \(y\) vào một đa tập \(S\). Sau đó bài toán
có thể xem là: xuất phát từ gốc tọa độ, với mỗi điểm trong đa tập \(S\), tính
số phương án đi \(K\) bước và đi qua điểm đó.

Nếu dùng băm để bảo trì \(S\) và truy vấn số lần xuất hiện của một điểm trong
\(S\), độ phức tạp thời gian có thể đạt \(O(N^2+40^K)\).

\subsubsection*{3.3 Phần tiền xử lý}

Cải tiến 2 của thuật toán vét cạn cho ta một hướng đi: nếu có thể nhanh chóng
tiền xử lý đáp án cho mọi vị trí tương đối có thể có, thì ta có thể tính đáp án
cuối cùng trong \(O(N^2)\).

Nói cách khác, ta cần giải bài toán sau:

Cho một điểm then chốt, hỏi xuất phát từ gốc tọa độ \((0,0,\ldots,0)\), đi
\(K\) bước thì có bao nhiêu phương án đi qua điểm then chốt này.

Ta xét dùng quy hoạch động để tiền xử lý đáp án cho mọi trường hợp có thể.
Để tiện, giả sử \(d=4\); trường hợp \(d=2\) thực ra có thể được bao hàm bởi
\(d=4\).

\paragraph{Bổ đề 3.1.}
Sau khi hoán đổi hai chiều bất kỳ của một điểm then chốt, số phương án xuất
phát từ gốc tọa độ và đi qua điểm then chốt đó trong \(K\) bước không đổi.

\paragraph{Chứng minh.}
Xét một điểm then chốt
\[
  P=(a_1,\ldots,u,\ldots,v,\ldots,a_n)
\]
và điểm tương ứng sau khi hoán đổi \(u,v\),
\[
  P'=(a_1,\ldots,v,\ldots,u,\ldots,a_n).
\]
Xây dựng một ánh xạ \(A(x)\) thỏa
\[
  A(x)=
  \begin{cases}
    v, & x=u,\\
    u, & x=v,\\
    x, & x\ne u,\ x\ne v.
  \end{cases}
\]
Ta dùng \((t_i,d_i)\) để biểu thị bước thứ \(i\) đi theo chiều thứ \(t_i\), và
lượng thay đổi trên chiều đó là \(d_i\). Nếu ta đi qua \(P\) bằng
\((t_1,d_1),\ldots,(t_K,d_K)\), thì có thể đi qua \(P'\) bằng
\((A(t_1),d_1),\ldots,(A(t_K),d_K)\). Chiều ngược lại cũng tương tự. Vì vậy các
phương án đi qua \(P\) và đi qua \(P'\) tương ứng một-một, và số phương án bằng
nhau. \qedmark

\paragraph{Bổ đề 3.2.}
Sau khi lấy đối của một chiều nào đó của một điểm then chốt, số phương án xuất
phát từ gốc tọa độ và đi qua điểm then chốt đó trong \(K\) bước không đổi.

\paragraph{Chứng minh.}
Giả sử lấy đối chiều thứ \(k\). Chỉ cần định nghĩa hàm \(B(x)\):
\[
  B(x)=
  \begin{cases}
    -1, & x=k,\\
    1, & x\ne k.
  \end{cases}
\]
Sau đó thay \((t_i,d_i)\) bằng \((t_i,B(t_i)d_i)\) là được; các phần còn lại
dùng cùng phương pháp chứng minh như bổ đề trước. \qedmark

Xây dựng một mảng phụ trợ \(b\), trong đó \(b_i\) biểu thị điểm then chốt này
có bao nhiêu chiều mà trị tuyệt đối của tọa độ bằng \(i\). Theo Bổ đề 3.1 và
Bổ đề 3.2, nếu hai điểm then chốt có cùng mảng \(b\), đáp án của chúng bằng
nhau.

Đồng thời, vì \(b_0+b_1+b_2+b_3=20\), ta có thể dùng
\(dp_{b_1,b_2,b_3}\) để biểu thị số phương án xuất phát từ gốc tọa độ, đi
\(K\) bước và đi qua một điểm then chốt có mảng
\[
  b=\{20-b_1-b_2-b_3,\ b_1,\ b_2,\ b_3\}.
\]
Trước khi tính mảng \(dp\), ta cần một số chuẩn bị.

\begin{itemize}
  \item Trước hết, cần một mảng \(f_{i,j,k}\), biểu thị số phương án đi từ gốc
  tọa độ trong không gian \(j\) chiều, đi \(k\) bước và tới
  \((i,i,\ldots,i)\).
  \item Khi đó có thể liệt kê trên chiều thứ \(j\) đã đi \(x\) lần theo hướng
  \(-1\) và \(x+i\) lần theo hướng \(+1\), nhận được chuyển tiếp
  \[
    f_{i,j,k}
    =
    \sum_x
    \binom{k}{x+x+i}
    \binom{x+x+i}{x}
    f_{i,j-1,k-x-(x+i)} .
  \]
\end{itemize}

Tiền xử lý tất cả các giá trị \(f\) mất \(O(pdK^2)\), trong đó \(p\) là số
chiều của không gian; ở bài này \(p=20\).

Bây giờ xét một mảng \(b\) và cần tính mảng \(dp\) tương ứng.

\begin{itemize}
  \item Trước hết tính một mảng \(h\), trong đó \(h_{i,j}\) biểu thị trong
  \(b_0+\cdots+b_i\) chiều, số phương án xuất phát từ gốc tọa độ, đi \(j\) bước
  và tới điểm
  \[
    (0,\ldots,0\ (b_0\text{ số }0),\ 1,\ldots,1\ (b_1\text{ số }1),
    \ldots,\ i,\ldots,i\ (b_i\text{ số }i)).
  \]
  \item Liệt kê \(k\) là số bước đi trên các chiều ứng với \(b_i\), ta có
  \[
    h_{i,j}=\sum_k \binom{j}{k}h_{i-1,j-k}f_{i,b_i,k}.
  \]
  \item Gọi \(g_i\) là số phương án đi \(i\) bước và vừa đúng tới điểm then
  chốt này, tức lần đầu tới điểm then chốt là ở bước thứ \(i\). Dùng bao
  hàm-loại trừ: lấy tổng số phương án \(h_{d,i}\) trừ các phần không hợp lệ.
  \item Với phần không hợp lệ, chắc chắn trước đó đã đi qua điểm then chốt.
  Liệt kê lần đầu trước đó đi tới điểm then chốt là bước thứ \(j\), nhận được
  \[
    g_i=h_{d,i}-\sum_{j<i}g_j f_{0,20,i-j}.
  \]
  \item Khi đó
  \[
    dp_{b_1,b_2,b_3}=\sum_i g_i\cdot 40^{K-i}.
  \]
\end{itemize}

Toàn bộ phần tiền xử lý có độ phức tạp thời gian \(O(p^3dK^2)\), nhưng hằng số
rất nhỏ nên có thể tính trong thời gian ngắn.

Nếu sau khi tiền xử lý, ta liệt kê \(O(N^2)\) cặp điểm và dùng mảng \(dp\) để
tính đáp án, có thể qua \(25\%\) dữ liệu.

\subsubsection*{3.4 Phân tích thêm}

Khi đã có mảng \(dp\), ta chỉ cần tính một mảng lưu chênh lệch khoảng cách giữa
mọi cặp trong \(N\) điểm, cộng số phương án của tất cả các cặp, rồi chia cho
\(N\times 40^N\).

\paragraph{Định nghĩa 3.1.}
Định nghĩa toán tử \(\oplus\) là hàm chênh lệch khoảng cách của hai mã vị trí
trong cơ số \(d\). Cụ thể:
\[
  \overline{(a_1b_1c_1\ldots)_d}
  \oplus
  \overline{(a_2b_2c_2\ldots)_d}
  =
  \overline{(|a_1-a_2|\ |b_1-b_2|\ |c_1-c_2|\ldots)_d}.
\]
Viết hình thức:
\[
  x\oplus y=
  \sum_{k=0}^{\infty}
  \left(
    \left|
    \left\lfloor\frac{x}{d^k}\right\rfloor
    -
    \left\lfloor\frac{y}{d^k}\right\rfloor
    \right|
    \bmod d
  \right)d^k.
\]

\paragraph{Định nghĩa 3.2.}
Với hai dãy \(f,g\) có độ dài \(N\), định nghĩa \(f\oplus g=a\), trong đó dãy
\(a\) thỏa
\[
  a_i=\sum_{j=0}^{N-1}\sum_{k=0}^{N-1}[j\oplus k=i]f_jg_k.
\]

Có thể thấy, với mảng \(a\) ban đầu, nếu ta xây dựng mảng phụ trợ \(a'\) sao
cho \(a'_i\) biểu thị trong mảng \(a\) có bao nhiêu mã vị trí bằng \(i\), rồi
tính \(a'\oplus a'\), ta nhận được đúng ``mảng chênh lệch khoảng cách'' cần
tìm.

Khi \(d=2\), \(\oplus\) tương đương với \(\operatorname{xor}\), nên có thể dùng
biến đổi Walsh nhanh để qua phần dữ liệu \(d=2\) trong giới hạn thời gian.

Khi \(d=4\), ta có thể xét mở rộng cơ số \(d\) thành cơ số \(2d-1\), để mỗi
chiều có phạm vi \([-(d-1),d-1]\). Như vậy ta có thể bỏ trị tuyệt đối trong hàm
chênh lệch khoảng cách, và trực tiếp đổi hàm chênh lệch khoảng cách thành phép
trừ hai số.

Sau khi mở rộng cơ số \(d\) thành \(2d-1\), độ dài dãy mới mở rộng thành
\[
  M=(\max a_i)^{\log_d(2d-1)}.
\]
Dùng biến đổi Fourier nhanh để thu được mảng chênh lệch khoảng cách có độ phức
tạp thời gian
\[
  O(M\log M)
  =
  O\bigl((\max a_i)^{\log_d(2d-1)}\log \max a_i\bigr)
  \approx
  O\bigl((\max a_i)^{1.40}\log\max a_i\bigr).
\]

Cách này khá khó qua bài trong giới hạn thời gian đã cho, nên ta xét dùng phép
nhân chia để trị.

\subsubsection*{3.5 Bài toán nhân đa thức}

Xét bài toán nhân đa thức kinh điển: cho hai dãy \(a,b\) có độ dài \(N\), hãy
tìm dãy \(c\) thỏa
\[
  c_i=\sum_{j=0}^{i}a_jb_{i-j}.
\]
Đặt
\[
  A(x)=\sum a_kx^k,\qquad B(x)=\sum b_kx^k,\qquad C(x)=\sum c_kx^k.
\]
Khi đó bài toán tương đương với tìm hệ số của đa thức \(C(x)\) nhận được từ
tích hai đa thức \(A(x),B(x)\).

\paragraph{3.5.1 Thuật toán Karatsuba.}
Với bài toán nhân đa thức, thông thường ta dùng biến đổi Fourier nhanh để đổi
\(a,b\) sang dạng giá trị tại điểm, lấy được giá trị tại điểm của \(c\), rồi
nội suy để thu được dãy \(c\).

Thuật toán Karatsuba cung cấp một hướng khác: dùng chia để trị để giải nhân đa
thức. Quy trình cơ bản như sau; để tiện, giả sử \(N\) là lũy thừa của \(2\).

\begin{itemize}
  \item Tách \(A(x)\) thành hai đa thức \(A_0(x),A_1(x)\) thỏa
  \(A(x)=A_0(x)+A_1(x)x^{N/2}\).
  \item Tương tự, tách \(B(x)\) thành hai đa thức \(B_0(x),B_1(x)\) thỏa
  \(B(x)=B_0(x)+B_1(x)x^{N/2}\).
  \item Khi đó
  \[
    C(x)=A(x)B(x)
    =
    A_0(x)B_0(x)
    +
    \bigl(A_0(x)B_1(x)+A_1(x)B_0(x)\bigr)x^{N/2}
    +
    A_1(x)B_1(x)x^N .
  \]
  \item Tiếp theo cần tính nhanh hạng
  \(A_0(x)B_1(x)+A_1(x)B_0(x)\).
  \item Chú ý tổng của ba hạng khá dễ tính:
  \[
    A_0B_0+A_0B_1+A_1B_0+A_1B_1=(A_0+A_1)(B_0+B_1).
  \]
  \item Vì vậy chỉ cần tính \((A_0(x)+A_1(x))(B_0(x)+B_1(x))\), ta nhận được
  \[
    A_0B_1+A_1B_0=(A_0+A_1)(B_0+B_1)-A_0B_0-A_1B_1.
  \]
  \item Do đó chỉ cần giải ba bài toán con có kích thước bằng một nửa ban đầu:
  \(A_0(x)B_0(x)\), \(A_1(x)B_1(x)\), và
  \((A_0(x)+A_1(x))(B_0(x)+B_1(x))\).
  \item Từ đó có thể khôi phục \(C(x)\).
\end{itemize}

Phân tích đơn giản độ phức tạp thời gian cho ta
\[
  T(N)=3T\left(\frac{N}{2}\right)+O(N)
  =
  O(N^{\log_2 3})
  \approx O(N^{1.59}).
\]

Với \(N=100000\), bật tối ưu \(O2\), thuật toán này chạy trên UOJ khoảng
\(0.7\) giây. Nếu xét nhân đa thức theo mô-đun, thời gian chạy xấp xỉ
\(1.5\sim 2\) lần thuật toán NTT ba mô-đun.\footnote{Thuật toán nhanh về mặt
này có thể xem trong luận văn ứng viên đội tuyển quốc gia Trung Quốc Olympic
Tin học năm 2015 của Mao Xiao, \emph{Xét lại biến đổi Fourier nhanh}.}

\paragraph{3.5.2 Cải tiến thuật toán Karatsuba.}
Khi giải nhân đa thức, thuật toán Karatsuba tách đa thức thành hai phần để tăng
tốc độ tính.

Vậy nếu ta tách đa thức thành \(\gamma+1\) phần, trong đó \(\gamma\) là hằng
số, liệu có nhận được độ phức tạp thời gian tốt hơn không?

Xét hai đa thức bậc \((\gamma+1)n-1\) có hệ số lần lượt là
\(a_0,\ldots,a_{(\gamma+1)n-1}\) và
\(b_0,\ldots,b_{(\gamma+1)n-1}\). Ta cắt \(a,b\) thành \(\gamma+1\) đoạn độ
dài \(n\), ký hiệu \(A_0,\ldots,A_\gamma\) và \(B_0,\ldots,B_\gamma\). Đặt
\(p=x^n\), và
\[
  A(p)=\sum_{k=0}^{\gamma}A_kp^k,\qquad
  B(p)=\sum_{k=0}^{\gamma}B_kp^k.
\]
Khi đó
\[
  C(p)=A(p)B(p),\qquad
  C_i=\sum_{j=0}^{i}A_jB_{i-j}.
\]

Vì
\[
  C(p)=\sum_{k=0}^{2\gamma}C_kp^k
\]
là một đa thức bậc \(2\gamma\) theo \(p\), ta xét lấy \(2\gamma+1\) giá trị tại
điểm rồi khôi phục \(C(p)\).

Khi lấy \(p=p_0\) và thế vào, ta nhận được một dãy mới \(a'\) có độ dài \(n\),
trong đó
\[
  a'_i=\sum_{k=0}^{\gamma}a_{i+kn}p_0^k.
\]
Tương tự thu được \(b'\). Khi đó cần nhân hai đa thức có hệ số là \(a'\) và
\(b'\), nên kích thước bài toán giảm còn \(\frac{1}{\gamma+1}\) ban đầu.

Ngoài phần đệ quy, mọi phần còn lại đều có thể hoàn thành trong \(O(N)\). Do đó
độ phức tạp là
\[
  T(N)=(2\gamma+1)T\left(\frac{N}{\gamma+1}\right)+O(N)
  =
  O\left(N^{\log_{\gamma+1}(2\gamma+1)}\right).
\]

Từ đó ta chứng minh được định lý sau.\footnote{\emph{The Art of Computer
Programming}, tập 2, Mục 4.3.3, Định lý A.}

\paragraph{Định lý 3.1.}
Với mọi \(\varepsilon>0\), tồn tại một hằng số \(c(\varepsilon)\) không phụ
thuộc vào \(N\) và một thuật toán nhân sao cho
\[
  T(N)<c(\varepsilon)N^{1+\varepsilon}.
\]

Thực tế, thuật toán Karatsuba có thể xem là trường hợp đặc biệt \(\gamma=1\).

\subsubsection*{3.6 Lời giải cuối cùng}

Quay lại bài toán ban đầu. Ta thử áp dụng tư tưởng của thuật toán Karatsuba vào
bài này. Xét cách tính \(a=f\oplus g\), trong đó \(f,g\) có độ dài \(N\).

Trong thuật toán Karatsuba, ta tăng tốc bằng cách tách dãy thành hai phần.
Vậy trong cơ số \(d\), ta xét tách dãy theo chữ số cao nhất ở cơ số \(d\). Dùng
\(a_i\) để biểu thị phần của dãy \(a\) có chữ số cao nhất trong cơ số \(d\)
bằng \(i\). Tách riêng \(a,f,g\), ta thấy với trường hợp \(d=4\):

\begin{itemize}
  \item \(a_0=f_0\oplus g_0+f_1\oplus g_1+f_2\oplus g_2+f_3\oplus g_3\).
  \item \(a_1=f_0\oplus g_1+f_1\oplus g_0+f_1\oplus g_2+f_2\oplus g_1
  +f_2\oplus g_3+f_3\oplus g_2\).
  \item \(a_2=f_0\oplus g_2+f_2\oplus g_0+f_1\oplus g_3+f_3\oplus g_1\).
  \item \(a_3=f_0\oplus g_3+f_3\oplus g_0\).
\end{itemize}

Để đơn giản hóa các công thức trên, trước hết tách các hạng lẻ và chẵn:
\[
  x'=(f_0+f_1+f_2+f_3)\oplus(g_0+g_1+g_2+g_3),
\]
\[
  y'=(f_0-f_1+f_2-f_3)\oplus(g_0-g_1+g_2-g_3).
\]
Sau đó đặt \(x=(x'+y')/2\), \(y=(x'-y')/2\). Khi đó
\[
  x=\sum_{i=0}^{3}\sum_{j=0}^{3}[i\equiv j\pmod 2]f_i\oplus g_j,\qquad
  y=\sum_{i=0}^{3}\sum_{j=0}^{3}[i\not\equiv j\pmod 2]f_i\oplus g_j.
\]
Nói cách khác, \(x=a_0+a_2\), \(y=a_1+a_3\).

Bây giờ xét trực tiếp tính \(a_3\). Từ
\[
  u'=(f_0+f_3)\oplus(g_0+g_3),\qquad
  v'=(f_0-f_3)\oplus(g_0-g_3),
\]
đặt \(u=(u'+v')/2\), \(v=(u'-v')/2\), ta có
\[
  u=f_0\oplus g_0+f_3\oplus g_3,\qquad
  v=f_0\oplus g_3+f_3\oplus g_0.
\]
Do đó \(a_3=v\), \(a_1=y-a_3\).

Bây giờ ta chỉ cần tính một trong hai giá trị \(a_0,a_2\). Quan sát \(u\) đã
tính ở trên, ta có thể xét tính \(f_1\oplus g_1\) và \(f_2\oplus g_2\). Khi đó
\[
  a_0=u+f_1\oplus g_1+f_2\oplus g_2,
\]
và \(a_2=x-a_0\).

Vì vậy ta tách một bài toán kích thước \(N\) thành \(6\) bài toán con kích
thước \(N/4\) để tính đệ quy, nhận được độ phức tạp thời gian
\[
  T(N)=6T\left(\frac{N}{4}\right)+O(N)
  =
  O(N^{\log_4 6})
  \approx O(N^{1.29}).
\]

Trong bài toán gốc, \(N=\max a_i\), nên có thể ước lượng độ phức tạp là
\[
  O\bigl((\max a_i)^{1.29}\bigr).
\]
Tóm lại, ta đã giải trọn vẹn bài toán.

\subsection*{4 Phép nhân chia để trị và tích chập bit}

Qua bài \emph{Jellyfish}, có thể thấy khi áp dụng tư tưởng nhân chia để trị vào
tích chập bit, ta thường nhận được hiệu quả tốt.

Tiếp theo tác giả dùng một số ví dụ để trình bày thêm các ứng dụng của phép
nhân chia để trị trong tích chập bit.\footnote{Nội dung Mục 4.1 và 4.2 cũng
được thảo luận trong luận văn ứng viên đội tuyển quốc gia Trung Quốc Olympic
Tin học năm 2015 của Lu Kaifeng, \emph{Tính chất, ứng dụng và thuật toán nhanh
của chuỗi lũy thừa tập hợp}.}

\subsubsection*{4.1 Tích chập dưới quy tắc \texorpdfstring{\(\operatorname{and}\)}{and}, \texorpdfstring{\(\operatorname{or}\)}{or}}

\paragraph{Định nghĩa 4.1.}
Cho hai dãy \(a,b\) có chỉ số là các số nhị phân \(n\) bit, định nghĩa
\(a\cdot b=c\), trong đó dãy \(c\) thỏa
\[
  c_i=\sum_{j=0}^{2^n-1}\sum_{k=0}^{2^n-1}
  [j\operatorname{\,and\,}k=i]a_jb_k.
\]
Ta gọi \(c\) là tích chập của hai dãy \(a,b\) dưới quy tắc
\(\operatorname{and}\).

Bắt chước thuật toán Karatsuba, tách các dãy \(a,b\) theo bit cao nhất thành
hai dãy \(a_0,a_1\) và \(b_0,b_1\), đồng thời tách \(c\) thành \(c_0,c_1\).
Khi đó:
\begin{itemize}
  \item \(c_0=a_0\cdot b_0+a_0\cdot b_1+a_1\cdot b_0\).
  \item \(c_1=a_1\cdot b_1\).
  \item Từ \(c_0+c_1=(a_0+a_1)\cdot(b_0+b_1)\), suy ra
  \[
    c_0=(a_0+a_1)\cdot(b_0+b_1)-c_1.
  \]
\end{itemize}

Như vậy chỉ cần tính đệ quy \((a_0+a_1)\cdot(b_0+b_1)\) và \(a_1\cdot b_1\),
độ phức tạp thời gian là
\[
  T(n)=2T(n-1)+O(2^n)=O(n2^n).
\]

Tích chập dưới quy tắc \(\operatorname{or}\) về bản chất giống
\(\operatorname{and}\). Chỉ cần hoán đổi \(0,1\) trong biểu diễn nhị phân của
chỉ số trên cơ sở lời giải \(\operatorname{and}\) là thu được lời giải cho
quy tắc \(\operatorname{or}\).

\subsubsection*{4.2 Tích chập dưới quy tắc \texorpdfstring{\(\operatorname{xor}\)}{xor} nhị phân}

\paragraph{Định nghĩa 4.2.}
Cho hai dãy \(a,b\) có chỉ số là các số nhị phân \(n\) bit, định nghĩa
\(a\cdot b=c\), trong đó dãy \(c\) thỏa
\[
  c_i=\sum_{j=0}^{2^n-1}\sum_{k=0}^{2^n-1}
  [j\operatorname{\,xor\,}k=i]a_jb_k.
\]
Ta gọi \(c\) là tích chập của hai dãy \(a,b\) dưới quy tắc
\(\operatorname{xor}\).

Tương tự, tách ba dãy. Khi đó:
\begin{itemize}
  \item \(c_0=a_0\cdot b_0+a_1\cdot b_1\).
  \item \(c_1=a_0\cdot b_1+a_1\cdot b_0\).
  \item Từ \(c_0+c_1=(a_0+a_1)\cdot(b_0+b_1)\), suy ra
  \[
    c_1=(a_0+a_1)\cdot(b_0+b_1)-c_0.
  \]
\end{itemize}

Nếu làm như vậy, cần tính đệ quy
\(a_0\cdot b_0\), \(a_1\cdot b_1\), và
\((a_0+a_1)\cdot(b_0+b_1)\), nên độ phức tạp thời gian là
\[
  T(n)=3T(n-1)+O(2^n)=O(3^n).
\]

Tất nhiên, có thể xây dựng các đa thức để đệ quy tính, từ đó nhận lời giải tốt
hơn:
\begin{itemize}
  \item \(x=(a_0+a_1)\cdot(b_0+b_1)\).
  \item \(y=(a_0-a_1)\cdot(b_0-b_1)\).
  \item Khi đó \(c_0=(x+y)/2\), \(c_1=(x-y)/2\).
\end{itemize}

Như vậy chỉ cần tính đệ quy
\((a_0+a_1)\cdot(b_0+b_1)\) và
\((a_0-a_1)\cdot(b_0-b_1)\), độ phức tạp thời gian là
\[
  T(n)=2T(n-1)+O(2^n)=O(n2^n).
\]

\subsubsection*{4.3 Tích chập dưới quy tắc \texorpdfstring{\(\operatorname{xor}\)}{xor} cơ số \(K\)}

\paragraph{Định nghĩa 4.3.}
Định nghĩa phép xor trong cơ số \(K\), ký hiệu \(\operatorname{xor}_K\), là
kết quả cộng từng chữ số trong cơ số \(K\) mà không nhớ. Viết hình thức:
\[
  x\operatorname{\,xor}_K y
  =
  \sum_{i=0}^{\infty}
  \left(
    \left\lfloor\frac{x}{K^i}\right\rfloor+
    \left\lfloor\frac{y}{K^i}\right\rfloor
    \bmod K
  \right)K^i.
\]

\paragraph{Định nghĩa 4.4.}
Cho hai dãy \(a,b\) có độ dài \(N\), định nghĩa \(a\cdot b=c\), trong đó dãy
\(c\) thỏa
\[
  c_i=\sum_{j=0}^{N-1}\sum_{k=0}^{N-1}
  [j\operatorname{\,xor}_K k=i]a_jb_k.
\]
Ta gọi \(c\) là tích chập của hai dãy \(a,b\) dưới quy tắc \(\operatorname{xor}\)
cơ số \(K\).

\paragraph{4.3.1 Cách giải.}
Thông thường, ta dùng biến đổi Fourier nhanh nhiều chiều, mỗi chiều có kích
thước \(K\), để giải bài toán này. Tương tự, ta cũng có thể dùng phép nhân chia
để trị để giải bài toán nhân đa thức nhiều chiều với mỗi chiều có kích thước
\(K\).

Tách dãy \(a,b\) theo chữ số đầu tiên trong cơ số \(K\) thành \(K\) dãy
\((a_0,a_1,\ldots,a_{K-1})\) và \((b_0,b_1,\ldots,b_{K-1})\); tách dãy \(c\)
tương tự. Khi đó
\[
  c_i=\sum_{j=0}^{K-1}\sum_{k=0}^{K-1}
  [j+k\equiv i\pmod K]a_j\cdot b_k.
\]

Xây dựng \(2K-1\) dãy \(d_0,d_1,\ldots,d_{2K-2}\) thỏa
\[
  d_i=\sum_{j=0}^{K-1}\sum_{k=0}^{K-1}[j+k=i]a_j\cdot b_k.
\]
Khi đó
\[
  c_i=\sum_j [j\equiv i\pmod K]d_j.
\]

Vì vậy ta chuyển sang tìm dãy \(d\). Xây dựng các đa thức
\[
  A(x)=\sum a_kx^k,\qquad B(x)=\sum b_kx^k,\qquad D(x)=\sum d_kx^k.
\]
Khi đó chỉ cần tính \(D(x)=A(x)B(x)\). Có thể dùng thuật toán Karatsuba để biến
nó thành \(t(K)K^{1.59}\) bài toán con và giải đệ quy, trong đó \(t(K)\) là hệ
số hằng.

Giả sử \(N\) là lũy thừa của \(K\), độ phức tạp thời gian có thể ước lượng là
\[
  T(N)\approx t(K)K^{1.59}T\left(\frac{N}{K}\right)
  +t(K)K^{1.59}O\left(\frac{N}{K}\right)
  =
  O\left(N^{\log_K(t(K)K^{1.59})}\right)
  =
  O\left(N^{1.59+\log_K t(K)}\right).
\]
Khi \(K\) tương đối lớn, \(\log_K t(K)\) có thể bỏ qua; độ phức tạp xấp xỉ
\(O(N^{1.59})\).\footnote{Ở đây cũng có thể dùng phương pháp nhắc tới trong
Mục 3.5.2 để cải thiện độ phức tạp thời gian.}

\paragraph{4.3.2 Một tối ưu.}
Vì thực ra ta chỉ cần tìm dãy \(c\), không cần tìm toàn bộ dãy \(d\), nên khi
\(K\) là số chẵn ta có thể dùng một số tối ưu.

Chú ý trong lần tách đầu tiên của thuật toán Karatsuba, ta làm như sau:
\[
  D(x)=A_0(x)B_0(x)
  +\bigl(A_0(x)B_1(x)+A_1(x)B_0(x)\bigr)x^{K/2}
  +A_1(x)B_1(x)x^K .
\]
Xét các \(d\) có chỉ số đồng dư theo mô-đun \(K\); chúng được cộng vào cùng
một \(c_i\). Vì vậy ta có thể lấy \(D(x)\) theo mô-đun \(x^K\), tức là
\[
  D(x)=A_0(x)B_0(x)+A_1(x)B_1(x)
  +\bigl(A_0(x)B_1(x)+A_1(x)B_0(x)\bigr)x^{K/2}.
\]

Xây dựng hai đa thức \(u(x),v(x)\) thỏa
\[
  u(x)=(A_0(x)+A_1(x))(B_0(x)+B_1(x)),
\]
\[
  v(x)=(A_0(x)-A_1(x))(B_0(x)-B_1(x)).
\]
Khi đó
\[
  D(x)=\frac{u(x)+v(x)}{2}+\frac{u(x)-v(x)}{2}x^{K/2}.
\]

Như vậy ta đã giảm \(t(K)\) xuống còn \(2/3\) ban đầu; khi \(K\) nhỏ, hiệu quả
khá rõ.

\subsubsection*{4.4 Tích chập dưới quy tắc bit phức tạp hơn}

Ngay cả với các quy tắc bit phức tạp hơn, phép nhân chia để trị cũng thường cho
ta một thuật toán khá tốt.

Xét ví dụ sau.

\paragraph{Định nghĩa 4.5.}
Định nghĩa toán tử \(x*y\) là kết quả lấy lũy thừa từng chữ số của hai số thập
phân \(x,y\) mà không nhớ. Viết hình thức:
\[
  x*y=
  \sum_{k=0}^{\infty}
  \left(
    \left\lfloor\frac{x}{10^k}\right\rfloor^{
      \left\lfloor\frac{y}{10^k}\right\rfloor \bmod 10}
    \bmod 10
  \right)10^k.
\]
Đặc biệt, đặt \(0^0=0\).

Ta định nghĩa tích chập dưới quy tắc \(*\) như sau.

\paragraph{Định nghĩa 4.6.}
Cho hai dãy \(a,b\) có độ dài \(N\), định nghĩa \(a\cdot b=c\), trong đó dãy
\(c\) thỏa
\[
  c_i=\sum_{j=0}^{N-1}\sum_{k=0}^{N-1}[j*k=i]a_jb_k.
\]
Ta gọi \(c\) là tích chập của \(a,b\) dưới quy tắc \(*\).

\paragraph{4.4.1 Cách giải.}
Có thể thấy toán tử \(*\) hầu như không có tính chất tốt nào: giao hoán, kết
hợp hay phân phối đều không thỏa.

Tuy nhiên ta vẫn có thể dùng tư tưởng nhân chia để trị để giảm độ phức tạp
xuống dưới \(O(N^2)\).

Xét hai số \(x,y\in[0,10)\). Ta có thể gộp một số cặp \(x,y\) có cùng giá trị
\(x^y\bmod 10\). Chẳng hạn khi \(x=0,1,5,6\), với mọi số nguyên dương \(y\),
giá trị \(x^y\) đều không đổi. Dựa trên tư tưởng ``gộp'', ta có thể thử giảm độ
phức tạp thời gian.

Trước hết vẫn tách các dãy \(a,b,c\) theo chữ số cao nhất trong cơ số \(10\),
mỗi dãy thành \(10\) dãy.

Để tiện mô tả, ta quy ước một số ký hiệu.

\paragraph{Ký hiệu 4.1.}
Đặt \(U=\{0,1,\ldots,9\}\), \(V=\{1,2,\ldots,9\}\).

\paragraph{Ký hiệu 4.2.}
Với hai tập \(S,T\subseteq U\), ký hiệu
\[
  g_{S,T}=\sum_{i\in S}\sum_{j\in T}a_i\cdot b_j.
\]
Có thể thấy
\[
  g_{S,T}=\left(\sum_{i\in S}a_i\right)\cdot
          \left(\sum_{j\in T}b_j\right).
\]
Nghĩa là với \(S,T\) đã cho, chỉ cần làm đệ quy một bài toán con có kích thước
bằng \(1/10\) bài toán ban đầu để tính \(g_{S,T}\).

\paragraph{Ký hiệu 4.3.}
Với \(x,y\in V\), đặt
\[
  F(x,y)=\{i\mid i\in V,\ x^i\equiv y\pmod {10}\},
\]
\[
  h_{x,y}=\sum_{i\in F(x,y)}a_x\cdot b_i.
\]
Hiển nhiên \(h_{x,y}=g_{\{x\},F(x,y)}\), nên chỉ cần một lần đệ quy để tính
\(h_{x,y}\).

Chú ý rằng với một \(x\) cố định, không có quá nhiều \(y\) thỏa
\(F(x,y)\ne\varnothing\). Xét lần lượt từng \(x\in V\):
\begin{itemize}
  \item Khi \(x=1\), chỉ cần tính \(h_{x,1}\).
  \item Khi \(x=2\) hoặc \(x=8\), chỉ cần tính \(h_{x,2},h_{x,4},h_{x,6},h_{x,8}\).
  \item Khi \(x=3\) hoặc \(x=7\), chỉ cần tính \(h_{x,1},h_{x,3},h_{x,7},h_{x,9}\).
  \item Khi \(x=4\), chỉ cần tính \(h_{x,4},h_{x,6}\).
  \item Khi \(x=5\), chỉ cần tính \(h_{x,5}\).
  \item Khi \(x=6\), chỉ cần tính \(h_{x,6}\).
  \item Khi \(x=9\), chỉ cần tính \(h_{x,1},h_{x,9}\).
\end{itemize}

Có thể thấy chỉ có \(23\) cặp có thứ tự \(x,y\in V\) thỏa
\(F(x,y)\ne\varnothing\). Ta trực tiếp đệ quy vét cạn \(23\) bài toán con để
tính các \(h_{x,y}\) ở trên.

Bây giờ giả sử đã có \(d_1,\ldots,d_9\) thỏa
\[
  d_k=\sum_{x\in V}h_{x,k}.
\]
Tiếp theo xét trường hợp \(x=0\) hoặc \(y=0\):
\begin{itemize}
  \item Khi \(x=0\), \(x^y\equiv 0\pmod {10}\).
  \item Khi \(x\ne 0\) và \(y=0\), \(x^y\equiv 1\pmod {10}\).
\end{itemize}

Thêm hai trường hợp trên vào dãy \(d\), ta nhận được mảng \(c\) cuối cùng:
\begin{itemize}
  \item \(c_0=g_{\{0\},U}\).
  \item \(c_1=d_1+g_{V,\{0\}}\).
  \item Với các \(c_k\) khác, \(c_k=d_k\).
\end{itemize}

Như vậy chỉ cần đệ quy \(25\) bài toán con kích thước \(1/10\) bài toán ban
đầu là có thể thu được dãy \(c\). Độ phức tạp thời gian là
\[
  T(N)=25T\left(\frac{N}{10}\right)+O(N)
  =
  O(N^{\log_{10}25})
  \approx O(N^{1.40}).
\]

\paragraph{4.4.2 Một số tối ưu đơn giản.}
Trong cách làm trên, ta tính \(h_{x,y}\) đơn giản theo \(x\), và thu được một
thuật toán.

Thực ra khi tìm dãy \(d\), ta cộng các \(h_{x,y}\) theo \(y\). Vì vậy một số
\(h_{x,y}\) có thể được gộp, chẳng hạn:
\begin{itemize}
  \item \(h_{2,4}+h_{8,4}=g_{\{2,8\},\{2,6\}}\).
  \item \(h_{2,6}+h_{8,6}=g_{\{2,8\},\{4,8\}}\).
  \item \(h_{3,9}+h_{7,9}=g_{\{3,7\},\{2,6\}}\).
  \item \(h_{3,1}+h_{7,1}=g_{\{3,7\},\{4,8\}}\).
\end{itemize}

Như vậy giảm được \(4\) lần đệ quy, độ phức tạp thời gian trở thành
\[
  T(N)=21T\left(\frac{N}{10}\right)+O(N)
  =
  O(N^{\log_{10}21})
  \approx O(N^{1.32}).
\]

Ngoài ra, ta thấy
\begin{itemize}
  \item \(h_{2,2}+h_{8,2}+h_{2,8}+h_{8,8}=g_{\{2,8\},\{1,3,5,7,9\}}\).
  \item \(h_{2,2}+h_{8,2}-h_{2,8}-h_{8,8}
  =(a_2-a_8)\cdot(b_1-b_3+b_5-b_7+b_9)\).
\end{itemize}

Vì vậy chỉ cần hai lần đệ quy là lần lượt tính được
\(h_{2,2}+h_{8,2}\) và \(h_{2,8}+h_{8,8}\), giảm thêm hai lần đệ quy. Độ phức
tạp thời gian tiếp tục giảm thành
\[
  T(N)=19T\left(\frac{N}{10}\right)+O(N)
  =
  O(N^{\log_{10}19})
  \approx O(N^{1.28}).
\]

\subsubsection*{4.5 Hàm có nhiều dãy làm biến}

Tích chập thông thường lấy hai dãy làm biến. Nếu có ba dãy hoặc nhiều hơn làm
biến, rất khó tăng tốc bằng một kiểu biến đổi nào đó. Nhưng dùng phép nhân chia
để trị, ta vẫn có thể tìm ra một thuật toán tốt hơn vét cạn trực tiếp.

Xét ví dụ sau.

\paragraph{Định nghĩa 4.7.}
Cho một hàm \(f(x,y,z)\) có miền xác định
\(\{(x,y,z)\mid x,y,z\in\{0,1\}\}\), miền giá trị \(\{0,1\}\), và thỏa
\(f(0,0,0)=0\).

Định nghĩa hàm \(g(x,y,z)\) là kết quả áp dụng \(f\) theo từng bit của
\(x,y,z\). Viết hình thức:
\[
  g(x,y,z)=\sum_{k=0}^{\infty}2^k f(x_k,y_k,z_k),
\]
trong đó \(x_i\) biểu thị bit thứ \(i\), tính từ thấp lên cao, trong biểu diễn
nhị phân của \(x\).

\paragraph{Định nghĩa 4.8.}
Cho ba dãy \(a,b,c\) có độ dài \(N\), định nghĩa hàm \(H(a,b,c)\). Đặt
\(d=H(a,b,c)\), khi đó
\[
  d_i=\sum_{j=0}^{N-1}\sum_{k=0}^{N-1}\sum_{l=0}^{N-1}
  [g(j,k,l)=i]a_jb_kc_l.
\]

Đặt
\[
  S=\{(x,y,z)\mid f(x,y,z)=0\},\qquad
  T=\{(x,y,z)\mid f(x,y,z)=1\}.
\]
Sau khi tách các dãy \(a,b,c,d\) theo bit cao nhất, hiển nhiên có
\[
  d_0=\sum_{x,y,z,(x,y,z)\in S}H(a_x,b_y,c_z),
\]
\[
  d_1=\sum_{x,y,z,(x,y,z)\in T}H(a_x,b_y,c_z).
\]

Ta biết \(S\cap T=\varnothing\) và \(|S|+|T|=8\), nên chắc chắn
\(\min(|S|,|T|)\le 4\). Vì vậy ta quyết định tính vét cạn đệ quy \(d_0\) hay
\(d_1\) theo kích thước của \(|S|\) và \(|T|\), rồi dùng
\[
  d_0+d_1=H(a_0+a_1,\ b_0+b_1,\ c_0+c_1)
\]
để thu được hạng còn lại.

Vì \(\min(|S|,|T|)\le 4\), nhiều nhất cần tính đệ quy \(4+1=5\) lần. Độ phức
tạp thời gian là
\[
  T(N)=5T\left(\frac{N}{2}\right)+O(N)
  =
  O(N^{\log_2 5})
  \approx O(N^{2.32}).
\]

\subsection*{5 Tổng kết}

\emph{Jellyfish} là một bài toán khá tổng hợp, kết hợp toán học, quy hoạch động
và đa thức; bài có độ khó tư duy và độ khó hiện thực nhất định. Thí sinh cần
dùng kiến thức về kỳ vọng để đơn giản hóa bài toán, rồi dùng quy hoạch động và
phép nhân chia để trị để tối ưu thuật toán.

Tác giả lần đầu tiếp xúc với tư tưởng dùng phép nhân chia để trị để giải một số
bài tích chập dưới các quy tắc bit đặc biệt trong kỳ thi mô phỏng nội bộ của
đàn anh Huang Zhihuan. Sau đó tác giả nghiên cứu thêm loại bài này và nhận thấy
phép nhân chia để trị thường đạt hiệu quả tốt. Vì vậy tác giả chọn
\emph{Jellyfish} làm đề tự chọn trong đợt bài tập vòng một của đội tuyển để
trao đổi, thảo luận với mọi người, hy vọng bài viết có thể gợi mở phần nào.

\subsection*{6 Lời cảm ơn}

Cảm ơn CCF đã cung cấp nền tảng học tập và giao lưu.

Cảm ơn cha mẹ đã nuôi dưỡng và giáo dục.

Cảm ơn nhà trường đã bồi dưỡng, thầy Ying Ping'an đã chỉ dạy, và các bạn học đã
giúp đỡ.

Cảm ơn đàn anh Huang Zhihuan của Đại học Bắc Kinh đã hướng dẫn chúng tôi.

Cảm ơn Ren Xuandi của Trường Trung học số 1 Thiệu Hưng và Liu Chengao của THPT
trực thuộc Đại học Công nghiệp Tây Bắc đã trao đổi, thảo luận, gợi mở cho tác
giả, đồng thời đọc duyệt bài viết này.

\subsection*{Tài liệu tham khảo}

\begin{enumerate}
  \item Tư liệu về thuật toán Karatsuba trên Wikipedia tiếng Anh:
  \url{https://en.wikipedia.org/wiki/Karatsuba_algorithm}.
  \item Lu Kaifeng, \emph{Tính chất, ứng dụng và thuật toán nhanh của chuỗi lũy
  thừa tập hợp}, luận văn ứng viên đội tuyển quốc gia Trung Quốc Olympic Tin
  học năm 2015.
  \item Mao Xiao, \emph{Xét lại biến đổi Fourier nhanh}, luận văn ứng viên đội
  tuyển quốc gia Trung Quốc Olympic Tin học năm 2015.
  \item Donald E. Knuth, \emph{The Art of Computer Programming}, Nhà xuất bản
  Công nghiệp Quốc phòng.
\end{enumerate}

\section{\emph{Leafy Tree} và cây cân bằng có trọng số được hiện thực bằng nó}

\begin{center}
Wang Siqi, Trường Trung học số 7 Thành Đô
\end{center}

\subsection*{Tóm tắt}

Cây nhị phân và cây cân bằng là các cấu trúc dữ liệu quan trọng trong thi tin
học. Chúng có công dụng rất lớn khi cần duy trì tập hợp hoặc dãy.

Bài viết này giới thiệu \emph{Leafy Tree}, một cấu trúc dữ liệu có thể hiện
thực phần lớn các cấu trúc dữ liệu dựa trên cây nhị phân. Bài viết mô tả cách
dùng nó để hiện thực cây tìm kiếm nhị phân và cây cân bằng có trọng số, đồng
thời so sánh hai cấu trúc dữ liệu này với các cấu trúc dữ liệu khác.

\subsection*{1 Lời nói đầu}

Trong những năm gần đây, các bài toán cấu trúc dữ liệu trong thi tin học dần
được khai thác nhiều hơn. Rất nhiều bài cần dùng cây nhị phân, chẳng hạn cây
đoạn, cây cân bằng, cây lệch trái, v.v. để duy trì thông tin; trong đó cây cân
bằng là một nội dung khảo sát quan trọng.

Các cây cân bằng thường gặp gồm Splay, Treap, v.v. Chúng ít nhiều đều có một số
vấn đề, như hằng số lớn, lượng mã lớn, khó khả trì hóa. Để xử lý các vấn đề
này, bài viết đưa vào một cấu trúc cây nhị phân mới, \emph{Leafy Tree}, và một
chiến lược cân bằng mới, cân bằng có trọng số. Khi kết hợp hai thứ này, phần
lớn vấn đề của cây cân bằng có thể được khắc phục.

Mục 2 giới thiệu \emph{Leafy Tree}. Mục 3 mô tả cách dùng \emph{Leafy Tree} để
hiện thực cây tìm kiếm nhị phân. Mục 4 đưa vào cây cân bằng có trọng số và mô
tả cách dùng \emph{Leafy Tree} để hiện thực nó.

\subsection*{2 \emph{Leafy Tree} là gì}

\emph{Leafy Tree} là một cây nhị phân mà mỗi nút hoặc là lá, hoặc có đúng hai
con. Toàn bộ thông tin được lưu trên các lá; thông tin ở mỗi nút không phải lá
là kết quả gộp thông tin của các con. Cấu trúc của nó giống cây đoạn, đồng thời
cũng có thể xem nó như cây tái cấu trúc Kruskal của một cây tìm kiếm nhị phân.
Ở đây, cây tái cấu trúc Kruskal không phải là cây tái cấu trúc Kruskal của cây
khung nhỏ nhất, mà là thao tác tương tự trên một cây tìm kiếm nhị phân: mỗi lần
gộp hai nút và biến cạnh ở giữa chúng thành một nút trong đồ thị mới, cuối cùng
thu được một cây.

Đây là một cấu trúc dữ liệu thuần hàm, có thể hiện thực các cấu trúc dữ liệu
hàm khác một cách thuận tiện và hiệu quả, đồng thời cũng dễ hiện thực khả trì.

\subsection*{3 Dùng \emph{Leafy Tree} hiện thực cây tìm kiếm nhị phân}

\subsubsection*{3.1 Định nghĩa}

Xét việc dùng một \emph{Leafy Tree} để duy trì một tập hợp. Mỗi nút lá lưu một
giá trị trong tập hợp, mỗi nút không phải lá lưu giá trị của con phải, tức giá
trị lớn nhất trong cây con. Đồng thời, giá trị lớn nhất của con trái ở mỗi nút
không phải lá không lớn hơn giá trị nhỏ nhất của con phải; nói cách khác, trong
thứ tự duyệt giữa của cây này, các giá trị ở nút lá là có thứ tự. Ta gọi cây
như vậy là cây tìm kiếm nhị phân được hiện thực bằng \emph{Leafy Tree}.

\subsubsection*{3.2 Thao tác cơ bản}

Để tiện mô tả, ta dùng \(A.\textit{left}\), \(A.\textit{right}\),
\(A.\textit{value}\) để biểu thị con trái, con phải và giá trị của nút \(A\).
Với nút lá \(X\), định nghĩa \(X.\textit{left}=X.\textit{right}=\texttt{null}\).
Đồng thời định nghĩa hàm \(\textsc{newNode}(x)\) để tạo một nút mới có giá trị
\(x\), đặt hai con của nút mới là \(\texttt{null}\), và
\(\textsc{deleteNode}(x)\) để thu hồi nút \(x\).

\paragraph{3.2.1 Truy vấn.}
Quá trình tìm giá trị \(x\) trong cây con của nút \(T\) như sau.

Nếu \(T\) là nút lá, so sánh \(x\) với giá trị của \(T\); nếu hai giá trị bằng
nhau thì tìm kiếm thành công, ngược lại thất bại. Nếu không, nếu \(x\) không
lớn hơn giá trị của cây con trái của \(T\), tìm trong cây con trái; ngược lại
tìm trong cây con phải.

\paragraph{Thuật toán 1. Truy vấn trong cây tìm kiếm nhị phân bằng \emph{Leafy Tree}.}
\begin{verbatim}
Find(T, x):
  if T.left = null then
    if T.value = x then
      return True
    else
      return False
    end if
  else
    if x <= T.left.value then
      return Find(T.left, x)
    else
      return Find(T.right, x)
    end if
  end if
\end{verbatim}

\paragraph{3.2.2 Chèn.}
Quá trình chèn giá trị \(x\) vào cây con của nút \(T\) như sau.

Nếu \(T\) là nút lá, so sánh \(x\) với giá trị của \(T\). Nếu \(x\) lớn hơn giá
trị của \(T\), tạo hai nút mới \(A,B\) để lần lượt lưu giá trị của \(T\) và
\(x\), rồi đặt con trái và con phải của \(T\) là \(A\) và \(B\); khi \(x\) không
lớn hơn giá trị của \(T\), thao tác tương tự. Nếu không, nếu \(x\) không lớn
hơn giá trị của cây con trái của \(T\), chèn \(x\) vào cây con trái; ngược lại
chèn vào cây con phải.

\paragraph{Thuật toán 2. Chèn trong cây tìm kiếm nhị phân bằng \emph{Leafy Tree}.}
\begin{verbatim}
Insert(T, x):
  if T.left = null then
    A <- newNode(T.value)
    B <- newNode(x)
    if A.value > B.value then
      swap(A, B)
    end if
    T.left <- A
    T.right <- B
    T.value <- B.value
  else
    if x <= T.left.value then
      Insert(T.left, x)
    else
      Insert(T.right, x)
    end if
    T.value <- T.right.value
  end if
\end{verbatim}

\paragraph{3.2.3 Xóa.}
Quá trình xóa giá trị \(x\) trong cây con của nút \(T\) như sau.

Nếu \(T\) là nút lá, so sánh \(x\) với giá trị của \(T\). Nếu hai giá trị bằng
nhau, việc xóa thành công: đặt mọi thuộc tính của cha \(T\) thành thuộc tính
của nút anh em của \(T\), rồi xóa nút anh em của \(T\) và chính \(T\); nếu
không, việc xóa thất bại. Nếu \(T\) không phải lá, nếu \(x\) không lớn hơn giá
trị của cây con trái của \(T\), xóa trong cây con trái; ngược lại xóa trong cây
con phải.

\paragraph{Thuật toán 3. Xóa trong cây tìm kiếm nhị phân bằng \emph{Leafy Tree}.}
Hàm \texttt{Remove} nhận nút \(T\) và giá trị cần xóa \(x\), trả về việc xóa có
thành công hay không. Hàm này yêu cầu \(T\) không phải nút lá.
\begin{verbatim}
Remove(T, x):
  if x <= T.left.value then
    if T.left.size = 1 then
      if T.left.value = x then
        temp <- T.right
        T = T.right
        deleteNode(temp)
        deleteNode(T.left)
        return True
      else
        return False
      end if
    else
      return Remove(T.left, x)
    end if
  else
    if T.right.size = 1 then
      if T.right.value = x then
        temp <- T.left
        T = T.left
        deleteNode(temp)
        deleteNode(T.right)
        return True
      else
        return False
      end if
    else
      temp <- Remove(T.right, x)
      T.value <- T.right.value
      return temp
    end if
  end if
\end{verbatim}

Tuy mã giả ở đây khá dài, trong hiện thực thực tế, nếu bảo đảm giá trị cần xóa
tồn tại và dùng mảng để lưu hai con của mỗi nút, có thể tiết kiệm rất nhiều mã.

\subsubsection*{3.3 So sánh với cây tìm kiếm nhị phân}

Có thể thấy, nhờ tính chất chỉ nút lá duy trì thông tin, thao tác chèn xóa trên
\emph{Leafy Tree} khá thuận tiện. Nút được chèn hoặc xóa mỗi lần thực chất đều
là nút lá, giảm rất nhiều phần thảo luận rườm rà trong cây tìm kiếm nhị phân
thông thường về kiểu của nút được chèn hoặc xóa: nút đó là lá, có một con, hay
có hai con. Đồng thời, do mỗi nút không phải lá duy trì thông tin đoạn và định
vị bằng thông tin đoạn của con trái, về bản chất nó giống cách cây tìm kiếm nhị
phân định vị bằng cách so sánh với giá trị ở gốc cây. Vì vậy, một hiện thực gọn
hơn vẫn đạt cùng hiệu quả.

\subsection*{4 Dùng \emph{Leafy Tree} hiện thực cây cân bằng có trọng số}

Cây cân bằng có trọng số (\emph{Weight Balanced Tree}, còn gọi là cây
\(\mathrm{BB}[\alpha]\), hay cây cân bằng trọng lượng) là một cây tìm kiếm nhị
phân lưu kích thước cây con. Nghĩa là một nút chứa các trường: giá trị
(\textit{value}), con trái (\textit{left}), con phải (\textit{right}) và kích
thước cây con (\textit{size}).

Trọng số \(\operatorname{weight}\) của một nút phụ thuộc vào kích thước cây con
của nó hoặc bằng kích thước cây con của nó. Cụ thể, cần thỏa
\[
  \operatorname{weight}[x]
  =\operatorname{weight}[x.\textit{left}]
  +\operatorname{weight}[x.\textit{right}].
\]
Nếu một nút \(x\) thỏa
\[
  \min(\operatorname{weight}[x.\textit{left}],
       \operatorname{weight}[x.\textit{right}])
  \ge \alpha\cdot\operatorname{weight}[x],
\]
thì gọi nút đó là \(\alpha\)-cân bằng theo trọng số; hiển nhiên
\(0<\alpha\le \frac12\). Chiều cao \(h\) của một cây cân bằng có trọng số chứa
\(n\) phần tử thỏa
\[
  h\le \log_{\frac{1}{1-\alpha}} n=O(\log n).
\]

\subsubsection*{4.1 Định nghĩa}

Trong cây cân bằng có trọng số được hiện thực bằng \emph{Leafy Tree}, kích
thước cây con là số nút lá trong cây con, còn giá trị của một nút không phải lá
là giá trị của con phải của nó. Tức là với một nút lá \(x\),
\(x.\textit{size}=1\); với một nút không phải lá \(x\),
\[
  x.\textit{size}=x.\textit{left}.\textit{size}
  +x.\textit{right}.\textit{size},\qquad
  x.\textit{value}=x.\textit{right}.\textit{value}.
\]
Trọng số của một nút chính là kích thước cây con của nó, tức là
\(\operatorname{weight}[x]=x.\textit{size}\).

\subsubsection*{4.2 Cách hiện thực}

Cây cân bằng có trọng số có hai cách hiện thực: tái cấu trúc và xoay. Ở đây chỉ
giới thiệu cân bằng bằng phép xoay.

Với một cây thỏa \(\alpha\)-cân bằng theo trọng số, sau khi chèn hoặc xóa một
nút, các nút không còn thỏa \(\alpha\)-cân bằng chắc chắn nằm trên một dây
chuyền. Ta xét xử lý lần lượt các nút trên dây chuyền này.

Giả sử trong một cây con \(T\) của cây này, mọi nút ngoài nút gốc đều thỏa
\(\alpha\)-cân bằng theo trọng số. Ta có thể dùng một phép xoay đơn hoặc xoay
kép để làm \(T\) thỏa \(\alpha\)-cân bằng theo trọng số.

Định nghĩa độ cân bằng của \(x\) là
\[
  \frac{\operatorname{weight}[x.\textit{left}]}
       {\operatorname{weight}[x]}.
\]

\begin{figure}[ht]
\centering
\begin{tikzpicture}[
  every node/.style={font=\small},
  inner/.style={circle,draw,minimum size=7mm,inner sep=0pt},
  edge/.style={line width=0.45pt},
  x=1cm,y=1cm,>=stealth
]
  \node[inner] (x1) at (0,1.2) {X};
  \node (a1) at (-0.7,0) {\(a\)};
  \node[inner] (y1) at (0.9,0.1) {Y};
  \node (b1) at (0.45,-1.0) {\(b\)};
  \node (c1) at (1.35,-1.0) {\(c\)};
  \draw[edge] (x1) -- (a1);
  \draw[edge] (x1) -- (y1);
  \draw[edge] (y1) -- (b1);
  \draw[edge] (y1) -- (c1);
  \draw[->] (2.2,0.55) -- node[above]{xoay đơn} (3.35,0.55);
  \node[inner] (y2) at (4.2,1.2) {Y};
  \node[inner] (x2) at (3.3,0.1) {X};
  \node (a2) at (2.85,-1.0) {\(a\)};
  \node (b2) at (3.75,-1.0) {\(b\)};
  \node (c2) at (4.9,0) {\(c\)};
  \draw[edge] (y2) -- (x2);
  \draw[edge] (y2) -- (c2);
  \draw[edge] (x2) -- (a2);
  \draw[edge] (x2) -- (b2);
\end{tikzpicture}
\end{figure}

Như hình trên, xét một phép xoay đơn. Gọi độ cân bằng của \(X,Y\) trước khi
xoay là \(\rho_1,\rho_2\), sau khi xoay là \(\gamma_1,\gamma_2\). Ta có
\[
  \gamma_1=\frac{\rho_1}{\rho_1+(1-\rho_1)\rho_2},
  \qquad
  \gamma_2=\rho_1+(1-\rho_1)\rho_2.
\]

\begin{figure}[ht]
\centering
\begin{tikzpicture}[
  every node/.style={font=\small},
  inner/.style={circle,draw,minimum size=7mm,inner sep=0pt},
  edge/.style={line width=0.45pt},
  x=0.9cm,y=0.9cm,>=stealth
]
  \node[inner] (x1) at (0,2.4) {X};
  \node (a1) at (-0.8,1.2) {\(a\)};
  \node[inner] (y1) at (0.9,1.2) {Y};
  \node[inner] (z1) at (0.35,0) {Z};
  \node (b1) at (-0.1,-1.1) {\(b\)};
  \node (c1) at (0.8,-1.1) {\(c\)};
  \node (d1) at (1.65,0) {\(d\)};
  \draw[edge] (x1) -- (a1);
  \draw[edge] (x1) -- (y1);
  \draw[edge] (y1) -- (z1);
  \draw[edge] (y1) -- (d1);
  \draw[edge] (z1) -- (b1);
  \draw[edge] (z1) -- (c1);
  \draw[->] (2.5,1.35) -- node[above]{xoay kép} (3.75,1.35);
  \node[inner] (y2) at (4.7,2.4) {Y};
  \node[inner] (x2) at (3.85,1.2) {X};
  \node[inner] (z2) at (5.55,1.2) {Z};
  \node (a2) at (3.4,0) {\(a\)};
  \node (b2) at (4.3,0) {\(b\)};
  \node (c2) at (5.1,0) {\(c\)};
  \node (d2) at (6.0,0) {\(d\)};
  \draw[edge] (y2) -- (x2);
  \draw[edge] (y2) -- (z2);
  \draw[edge] (x2) -- (a2);
  \draw[edge] (x2) -- (b2);
  \draw[edge] (z2) -- (c2);
  \draw[edge] (z2) -- (d2);
\end{tikzpicture}
\end{figure}

Như hình trên, xét một phép xoay kép. Gọi độ cân bằng của \(X,Y,Z\) trước khi
xoay là \(\rho_1,\rho_2,\rho_3\), sau khi xoay là
\(\gamma_1,\gamma_2,\gamma_3\). Ta có
\[
  \gamma_1=\frac{\rho_1}{\rho_1+(1-\rho_1)\rho_2\rho_3},
  \qquad
  \gamma_2=\rho_1+(1-\rho_1)\rho_2\rho_3,
  \qquad
  \gamma_3=\frac{\rho_2(1-\rho_3)}{1-\rho_2\rho_3}.
\]

Giả sử \(\rho_1<\alpha\). Trong trường hợp chỉ chèn hoặc xóa một nút,
\(\rho_1\) nhỏ nhất là \(\frac{\alpha}{2-\alpha}\), đạt được khi cây con
\(a\) vốn có \(2\) nút và nay xóa một nút trong đó.

Trong các ràng buộc đã cho, có thể chứng minh rằng khi
\(\alpha\le 1-\frac{\sqrt2}{2}\), bằng hai phép nói trên, các nút có độ cân
bằng bị thay đổi đều có độ cân bằng mới nằm trong \([\alpha,1-\alpha]\). Khi
chứng minh có thể còn cần chặn thêm \(\rho_1\) và phân loại trong phạm vi nhỏ.
Do khuôn khổ có hạn, phần chứng minh cụ thể không trình bày ở đây.

Thao tác cụ thể là: khi
\[
  \rho_2<\frac{1-2\alpha}{1-\alpha},
\]
thực hiện một lần xoay đơn; ngược lại thực hiện một lần xoay kép.

\subsubsection*{4.3 Thao tác cơ bản}

Để tiện mô tả, ngoài \textit{left} và \textit{right}, ta còn dùng
\(A.\textit{child}[0]\), \(A.\textit{child}[1]\) để biểu thị con trái và con
phải của nút \(A\). Với nút lá \(X\), định nghĩa
\(X.\textit{child}[0]=X.\textit{child}[1]=\texttt{null}\). Đồng thời định nghĩa
hàm \(\textsc{newNode}(x)\) để tạo nút mới có giá trị \(x\), đặt hai con của
nút mới là \(\texttt{null}\), và \(\textsc{deleteNode}(x)\) để thu hồi nút
\(x\).

\paragraph{4.3.1 Gộp thông tin.}
Sau khi một nút trải qua thao tác, cần tính lại kích thước cây con và giá trị
của nó.

\paragraph{Thuật toán 4. Gộp thông tin trong cây cân bằng có trọng số bằng \emph{Leafy Tree}.}
\begin{verbatim}
Pushup(T):
  if not T.left = null then
    T.size <- T.left.size + T.right.size
    T.value <- T.right.value
  end if
\end{verbatim}

\paragraph{4.3.2 Xoay đơn.}
Thao tác này xoay \(Y\) đơn lên vị trí của \(X\). Ở đây, để không thay đổi con
trỏ trỏ tới \(X\), sau khi xoay ta hoán đổi vị trí của chúng. Trong thuật toán
sau, \(\oplus\) biểu thị xor.

\paragraph{Thuật toán 5. Xoay đơn trong cây cân bằng có trọng số bằng \emph{Leafy Tree}.}
Hàm \texttt{Rotate} nhận nút \(T\) và biến bool \(d\), biểu thị xoay
\(\textit{child}[d]\) lên vị trí của \(T\).
\begin{verbatim}
Rotate(T, d):
  temp <- T.child[d xor 1]
  T.child[d xor 1] <- T.child[d]
  T.child[d] <- T.child[d xor 1].child[d]
  T.child[d xor 1].child[d] <- T.child[d xor 1].child[d xor 1]
  T.child[d xor 1].child[d xor 1] <- temp
  Pushup(T.child[d xor 1])
  Pushup(T)
\end{verbatim}

\paragraph{4.3.3 Duy trì cân bằng.}
Sau khi một nút trải qua thao tác, cần dùng một lần xoay đơn hoặc xoay kép để
duy trì cân bằng.

\paragraph{Thuật toán 6. Duy trì cân bằng trong cây cân bằng có trọng số bằng \emph{Leafy Tree}.}
\begin{verbatim}
Maintain(T):
  if not T.left = null then
    if T.left.size < T.size * alpha then
      d <- 1
    else if T.right.size < T.size * alpha then
      d <- 0
    else
      return
    end if
    if T.child[d].child[d xor 1].size
       >= T.child[d].size * (1 - 2 * alpha) / (1 - alpha) then
      Rotate(T.child[d], d xor 1)
    end if
    Rotate(T, d)
  end if
\end{verbatim}

\paragraph{4.3.4 Chèn.}
Thao tác này tương tự cây tìm kiếm nhị phân được hiện thực bằng
\emph{Leafy Tree}.

\paragraph{Thuật toán 7. Chèn trong cây cân bằng có trọng số bằng \emph{Leafy Tree}.}
\begin{verbatim}
Insert(T, x):
  if T.size = 1 then
    T.left <- newNode(x)
    T.right <- newNode(T.value)
    if x > T.value then
      swap(T.left, T.right)
    end if
  else
    Insert(T.child[x > T.left.value], x)
  end if
  Pushup(T)
  Maintain(T)
\end{verbatim}

\paragraph{4.3.5 Xóa.}
Thao tác này tương tự cây tìm kiếm nhị phân được hiện thực bằng
\emph{Leafy Tree}.

\paragraph{Thuật toán 8. Xóa trong cây cân bằng có trọng số bằng \emph{Leafy Tree}.}
Hàm \texttt{Remove} nhận nút \(T\) và giá trị cần xóa \(x\). Hàm này yêu cầu
\(T\) không phải nút lá.
\begin{verbatim}
Remove(T, x):
  d <- x > T.left.value
  if T.child[d].size = 1 then
    if T.child[d].value = x then
      deleteNode(T.child[d])
      temp <- T.child[d xor 1]
      T.left = T.child[d xor 1].left
      T.right = T.child[d xor 1].right
      T.value = T.child[d xor 1].value
      deleteNode(temp)
    else
      return
    end if
  else
    Remove(T.child[d])
  end if
  Pushup(T)
  Maintain(T)
\end{verbatim}

\paragraph{4.3.6 Truy vấn.}
Thao tác này giống cây tìm kiếm nhị phân được hiện thực bằng \emph{Leafy Tree}.
Mã giả xem thuật toán 1.

\subsubsection*{4.4 Tốc độ chạy}

Ở đây tác giả chọn một số mã chạy nhanh cho bài LOJ \#104, \emph{Cây cân bằng
thông thường}, để kiểm thử.

Do kết quả kiểm thử từ các bộ sinh dữ liệu khác nhau gần như giống nhau, ở đây
chỉ trình bày kết quả trên dữ liệu ngẫu nhiên thuần túy.\footnote{Mã kiểm thử
và dữ liệu gốc có thể tải tại \url{https://mcfx.us/ctsc}.} Kết quả này có thể
có sai số nhất định, và mã cũng không bảo đảm có hằng số tốt nhất, nhưng có thể
phản ánh đại khái tốc độ chạy của các loại cây cân bằng này.

Hình trong bản gốc so sánh tỉ lệ giữa thời gian chạy thực tế của từng cây cân
bằng và thời gian chạy thực tế của cây cân bằng có trọng số, trên trục hoành
\(\log_{10}(n)\). Có thể thấy, tuy cây cân bằng có trọng số chậm hơn cây
đỏ-đen và SBT, nó nhanh hơn Treap và Splay, đồng thời có tốc độ gần cây thay
thế.

\subsubsection*{4.5 Thao tác khác}

Ngoài các thao tác cơ bản như chèn và xóa, cây cân bằng có trọng số còn có thể
hiện thực thao tác gộp, tách, v.v. với độ phức tạp tốt, cũng như hiện thực khả
trì.

\paragraph{4.5.1 Gộp.}
Thao tác gộp là: cho hai cây \(A\) và \(B\), bảo đảm giá trị lớn nhất trong
\(A\) không lớn hơn giá trị nhỏ nhất trong \(B\), cần gộp chúng thành một cây
mới. Độ phức tạp của thao tác này là
\[
  O\left(\log
  \frac{\max(A.\textit{size},B.\textit{size})}
       {\min(A.\textit{size},B.\textit{size})}\right).
\]

Trước hết, giả sử \(A.\textit{size}\ge B.\textit{size}\). Nếu
\[
  B.\textit{size}\ge \frac{\alpha}{1-\alpha}\cdot A.\textit{size},
\]
ta có thể trực tiếp tạo một nút mới, với con trái là \(A\) và con phải là
\(B\).

Ngược lại, nếu
\[
  A.\textit{left}.\textit{size}
  \ge \alpha\cdot(A.\textit{size}+B.\textit{size}),
\]
có thể đệ quy gộp con phải của \(A\) với \(B\), rồi gộp kết quả với con trái
của \(A\).

Nếu không, có thể đệ quy gộp con trái của \(A\) với con trái của con phải của
\(A\), đồng thời gộp con phải của con phải của \(A\) với \(B\), cuối cùng gộp
hai kết quả này với nhau. Do khuôn khổ có hạn, phần chứng minh độ phức tạp
không trình bày ở đây.

\paragraph{4.5.2 Tách.}
Thao tác tách là: cho một cây \(T\), cần tách phần không lớn hơn \(k\) và phần
lớn hơn \(k\) thành hai cây độc lập.

Thao tác này có thể được thực hiện trực tiếp bằng đệ quy, rồi gọi thao tác gộp
nói trên với các kết quả trả về. Độ phức tạp là \(O(\log T.\textit{size})\).
Do khuôn khổ có hạn, phần chứng minh độ phức tạp không trình bày ở đây.

\paragraph{4.5.3 Khả trì hóa.}
Với mỗi thao tác, có thể sao chép toàn bộ các nút bị sửa đổi và lần lượt tạo
mới chúng, tức path copying. Số nút bị sửa đổi trong một lần chèn hoặc xóa hiển
nhiên là \(O(\log \textit{size})\).

Trong cây cân bằng có trọng số được hiện thực bằng \emph{Leafy Tree}, số nút bị
sửa đổi trong một thao tác đơn lẻ là rất nhỏ theo kỳ vọng, và không cần tạo
thêm các nút dư thừa. Vì vậy nó dùng ít bộ nhớ, hằng số cũng nhỏ, và có ưu thế
lớn so với các cây cân bằng khác, chẳng hạn Treap không xoay.

\subsection*{5 Tổng kết}

Bài viết này giới thiệu \emph{Leafy Tree} và cây cân bằng có trọng số được hiện
thực bằng nó.

So với cây tìm kiếm nhị phân, \emph{Leafy Tree} có thao tác chèn xóa dễ hiện
thực hơn, nhưng dùng gấp đôi số nút.

Cây cân bằng có trọng số có hằng số nhỏ, hiện thực tương đối đơn giản, đồng
thời cũng có thể hiện thực khả trì một cách thuận tiện. So với cây đỏ-đen có
hằng số nhỏ hơn, nó không cần ghi thêm thông tin phụ, vì kích thước nút có thể
dùng để cắt đoạn hoặc tìm phần tử nhỏ thứ \(K\), và dễ hiện thực hơn nhiều. So
với Splay dễ hiện thực, lượng mã về cơ bản tương đương, nhưng hằng số nhỏ hơn
và có thể khả trì hóa. So với Treap, nó không cần ghi thông tin phụ và có hằng
số nhỏ hơn. So với cây thay thế, độ phức tạp của nó không phải dạng khấu hao,
và có thể hiện thực khả trì.

\emph{Leafy Tree} cân bằng có trọng số, kết hợp hai ý tưởng trên, có thể hiện
thực phần lớn chức năng của cây cân bằng bằng lượng mã khá ngắn, hằng số nhỏ,
và có thể khả trì hóa.

Ngoài ra, \emph{Leafy Tree} còn có thể hiện thực nhiều cấu trúc dữ liệu dựa
trên cây nhị phân, như các cây cân bằng khác, cây đoạn, heap, v.v. Nhưng do
khuôn khổ có hạn, bài viết không thể lần lượt giới thiệu tất cả.

\subsection*{Lời cảm ơn}

Cảm ơn China Computer Federation đã cung cấp nền tảng học tập và giao lưu.

Cảm ơn các thầy Zhang Junliang và Lin Yang của Trường Trung học số 7 Thành Đô
đã quan tâm và chỉ dẫn trong nhiều năm.

Cảm ơn bạn Li Xinlong của Trường Trung học số 7 Thành Đô và bạn Zhao Yuyang của
THPT trực thuộc Đại học Sư phạm An Huy đã cung cấp ý tưởng cho bài viết này.

Cảm ơn các thầy cô và bạn học khác đã giúp đỡ tôi.

\subsection*{Tài liệu tham khảo}

\begin{enumerate}
  \item Nievergelt, J. and Reingold, E. M. (1972), \emph{Binary search trees of
  bounded balance}. In \emph{Proceedings of the Fourth Annual ACM Symposium on
  Theory of Computing}. ACM, pp. 137--142.
  \item Wikipedia, \emph{Weight-balanced tree}.
  \item Wikipedia, \emph{Binary search tree}.
  \item LOJ \#104, \emph{Cây cân bằng thông thường},
  \url{https://loj.ac/problem/104}.
\end{enumerate}

\section{Bài 8: Báo cáo ra đề \emph{Tiểu H thích tô màu}}

\begin{center}
Chen Jiale, Trường Trung học số 2 Hàng Châu, Chiết Giang
\end{center}

\subsection*{Tóm tắt}

Bài viết này giới thiệu một bài do tác giả ra trong vòng thứ năm của kỳ tự kiểm
tra đội tuyển tập huấn năm 2018. Bài này khảo sát cụ thể các kiến thức về tổ
hợp, số Stirling, nghịch đảo nhị thức, đa thức và một ít kỹ thuật đếm, yêu cầu
thí sinh có nền tảng cơ bản vững và năng lực tư duy nhất định.

Ngoài ra, phần điểm của bài được thiết kế hợp lý, có độ phân hóa cao, nhằm dẫn
dắt thí sinh tiến gần tới lời giải đúng. Đồng thời, hướng giải bài này khá đa
dạng; thí sinh có thể suy nghĩ sâu từ nhiều góc độ khác nhau và đều có thể đạt
điểm cao.

\subsection*{1 Đề bài}

\subsubsection*{1.1 Mô tả đề bài}

Có \(n\) quả bóng xếp thành một hàng, được đánh số lần lượt từ \(0\) đến
\(n-1\), ban đầu đều có màu trắng. Tiểu H sẽ lặp thao tác sau tổng cộng
\(2\) lần: chọn ngẫu nhiên \(m\) quả bóng để nhuộm đen (có thể nhuộm đen lại
một quả bóng đã đen). Tiểu H đặc biệt thích quả bóng đen có số hiệu nhỏ nhất.
Cô muốn biết, nếu gọi \(A\) là số hiệu của nó, thì kỳ vọng của \(F(A)\) là bao
nhiêu. Trong đó, \(F(x)\) là một đa thức bậc không vượt quá \(m\), và \(F(A)\)
biểu thị giá trị của đa thức tại \(x=A\).

\subsubsection*{1.2 Định dạng nhập}

Dòng đầu gồm hai số nguyên \(n,m\). Dòng thứ hai gồm \(m+1\) số nguyên, số
nguyên thứ \(i\) là \(F(i-1)\).

\subsubsection*{1.3 Định dạng xuất}

In ra một số nguyên trên một dòng. Nếu gọi \(E\) là kỳ vọng của \(F(A)\), hãy
in ra
\[
  E\times \binom{n}{m}^{2}
\]
theo modulo \(998244353\).

\subsubsection*{1.4 Ví dụ nhập}

\begin{verbatim}
8 5
45856608 386378255 106492167 28766400 272276589 93721672
\end{verbatim}

\subsubsection*{1.5 Ví dụ xuất}

\begin{verbatim}
321347828
\end{verbatim}

\subsubsection*{1.6 Phạm vi dữ liệu và quy ước}

\begin{itemize}
  \item Với \(10\%\) dữ liệu, \(n\le 10\), \(m\le 5\).
  \item Với \(20\%\) dữ liệu, \(n\le 100\), \(m\le 100\).
  \item Với \(30\%\) dữ liệu, \(n\le 1000\), \(m\le 1000\).
  \item Với \(5\%\) dữ liệu khác, \(m\le 1000000\), và bảo đảm đa thức
  \(F(x)=1\).
  \item Với \(5\%\) dữ liệu khác, \(m\le 1000000\), và bảo đảm đa thức
  \(F(x)=x\).
  \item Với \(10\%\) dữ liệu khác, \(m\le 5000\), và bảo đảm đa thức
  \(F(x)=x^m\).
  \item Với \(70\%\) dữ liệu, \(m\le 5000\).
  \item Với \(80\%\) dữ liệu, \(m\le 20000\).
  \item Với \(100\%\) dữ liệu, \(n\le 998244353\), \(m\le 1000000\).
\end{itemize}

\subsubsection*{1.7 Giới hạn thời gian và bộ nhớ}

Giới hạn thời gian: \(2\) giây.

Giới hạn bộ nhớ: \(512\) MB.

\subsection*{2 Giới thiệu thuật toán}

\subsubsection*{2.1 Thuật toán 1}

Trước hết nội suy để chuyển đa thức sang dạng biểu diễn bằng hệ số, rồi tính
giá trị của đa thức tại các điểm \(0,\ldots,n-1\). Liệt kê mọi phương án tô
màu có thể, tìm giá trị nhỏ nhất trong đó và cộng dồn đóng góp.

Độ phức tạp tiền xử lý là \(O(nm)\). Độ phức tạp thống kê đáp án là
\[
  O\left(\binom{n}{m}^{2}\times \operatorname{poly}(n)\right).
\]
Điểm kỳ vọng là \(10\) điểm.

\subsubsection*{2.2 Thuật toán 2}

Ký hiệu \(f_{i,j,k}\) là số phương án khi tô màu từ sau ra trước đến quả bóng
có số hiệu \(i\), trong đó lần tô thứ nhất đã tô \(j\) quả và lần tô thứ hai đã
tô \(k\) quả. Có bốn kiểu chuyển: quả bóng hiện tại không được tô, được tô đen
trong lần thứ nhất, được tô đen trong lần thứ hai, hoặc được tô trong cả hai
lần. Khi đó
\[
\begin{aligned}
  f_{i,j,k}={}&f_{i+1,j,k}
  +[j>0]\times f_{i+1,j-1,k}
  +[k>0]\times f_{i+1,j,k-1}\\
  &+[j>0]\times [k>0]\times f_{i+1,j-1,k-1},
\end{aligned}
\]
và
\[
  ans=\sum_{i=0}^{n-1} F(i)\times \bigl(f_{i,m,m}-f_{i+1,m,m}\bigr).
\]

Độ phức tạp là \(O(nm^2)\).

Điểm kỳ vọng là \(20\) điểm.

\subsubsection*{2.3 Thuật toán 3}

Thực ra có thể tính trực tiếp \(f_{i,m,m}\) mà không cần truy hồi.

Xét số lượng số lớn hơn hoặc bằng \(i\), tức \(n-i\). Vì vậy số phương án tô
màu của mỗi màu thực chất đều là \(\binom{n-i}{m}\). Tức là
\[
  f_{i,m,m}=\binom{n-i}{m}^{2}.
\]

Dùng cùng cách để tính đóng góp, tổng độ phức tạp là \(O(nm)\).

Điểm kỳ vọng là \(30\) điểm.

\subsubsection*{2.4 Thuật toán 4}

Khi \(n\) đạt đến cỡ \(10^9\), ta khó có thể liệt kê giá trị nhỏ nhất, nên thử
đổi hướng suy nghĩ.

Khi thiết kế phần điểm, tác giả muốn tạo gợi ý để thí sinh xuất phát từ góc độ
đa thức đóng góp \(F(x)\).

\paragraph{2.4.1 \(F(x)=1\).}
Điều này tương đương với việc mỗi phương án tô màu khác nhau có đóng góp vào
đáp án như nhau, đều bằng \(1\), nên đáp án chính là số phương án. Tức là
\[
  ans=\binom{n}{m}^{2}.
\]

Do
\[
  \binom{n}{m}=\binom{n}{m-1}\times\frac{n-m+1}{m},
\]
sau khi tiền xử lý nghịch đảo, có thể tính trong \(O(m)\).

Điểm kỳ vọng là \(5\) điểm.

\paragraph{2.4.2 \(F(x)=x\).}
Ta tìm một dạng tương đương của kỳ vọng: đó là kỳ vọng của số quả bóng có số
hiệu nhỏ hơn \(A\). Theo tính tuyến tính của kỳ vọng, thứ cần tính là tổng, trên
mỗi quả bóng \(i\), của xác suất để số hiệu của \(i\) nhỏ hơn \(A\).

Ta cùng liệt kê quả bóng \(i\) và các quả bóng được tô đen. Gọi \(k\) là số
lượng quả bóng cuối cùng bị tô đen. Vì hai lần mỗi lần tô \(m\) quả, nên
\(k\in[m,2m]\). Xét số phương án tô màu. Lần thứ nhất chọn tùy ý, số phương án
là \(\binom{k}{m}\). Vì tất cả vị trí đã chọn đều phải bị tô màu, những vị trí
chưa tô ở lần thứ nhất nhất định phải được tô đen ở lần thứ hai, còn phần dư ra
chỉ có thể tô vào các quả bóng đã bị tô đen. Số phương án là
\(\binom{m}{2m-k}\). Vậy tổng số phương án là
\[
  H_k=\binom{k}{m}\times\binom{m}{2m-k}.
\]
Sau khi tiền xử lý giai thừa và nghịch đảo giai thừa, có thể tính tuyến tính
mảng \(H\).

Khi thống kê đáp án, trực tiếp chọn \(k+1\) quả bóng, số phương án là
\(\binom{n}{k+1}\). Vì số hiệu của quả bóng \(i\) nhỏ hơn \(A\), nên các quả bị
tô chính là \(k\) quả có số hiệu lớn hơn; hai cách đếm này tương ứng một-một.

Do đó
\[
  ans=\sum_{k=m}^{2m}\binom{n}{k+1}H_k.
\]

Tổng độ phức tạp là \(O(m)\).

Điểm kỳ vọng là \(5\) điểm.

\paragraph{2.4.3 \(F(x)=x^c\).}
Tương tự như trên, dạng tương đương là: kỳ vọng của việc chọn lặp \(c\) quả
bóng sao cho số hiệu của tất cả chúng đều nhỏ hơn \(A\). Theo tính tuyến tính
của kỳ vọng, ta cần tính tổng xác suất, trên mỗi phương án chọn lặp \(c\) quả,
để số hiệu của cả \(c\) quả đều nhỏ hơn \(A\).

Chú ý rằng các quả bóng được chọn có thể lặp lại. Ta xét số phương án \(G_q\)
khi sau khi khử trùng, số lượng quả bóng được chọn là \(q\)
\((q=0,\ldots,c)\).

Xét nghịch đảo nhị thức. Tổng số lần chọn tùy ý là
\[
  q^c=\sum_{i=0}^{q}\binom{q}{i}G_i,
\]
nên
\[
  G_q=\sum_{i=0}^{q}\binom{q}{i}(-1)^{q-i}i^c.
\]
Dĩ nhiên, thực ra \(G_q\) chính là \(S(c,q)q!\), trong đó \(S\) biểu thị số
Stirling loại hai.

Mảng \(G\) có thể tính trong thời gian \(O(m^2)\).

Gọi \(T_i\) là số phương án sao cho tổng số quả bóng đã bị tô và quả bóng được
chọn là \(i\). Vì số hiệu của quả bóng được chọn nhất định nhỏ hơn số hiệu của
quả bóng bị tô, các phương án tương ứng một-một. Dễ thấy
\[
  T_i=\sum_{j=0}^{i}G_jH_{i-j}.
\]
Mảng \(T\) có thể tính trong thời gian \(O(m^2)\).

Khi đó
\[
  ans=\sum_{i=0}^{3m}\binom{n}{i}T_i.
\]

Tổng độ phức tạp là \(O(m^2)\).

Điểm kỳ vọng là \(10\) điểm.

\paragraph{2.4.4 \(F(x)=\sum_{i=0}^{m}a_i x^i\).}
Chú ý rằng khi \(F(x)=x^c\),
\[
  G_q=\sum_{i=0}^{q}\binom{q}{i}(-1)^{q-i}i^c.
\]
Vậy sau khi lấy tổng, hiện nay
\[
\begin{aligned}
  G_q
  &=\sum_{i=0}^{q}\binom{q}{i}(-1)^{q-i}
    \sum_{j=0}^{m}a_j i^j\\
  &=\sum_{i=0}^{q}\binom{q}{i}(-1)^{q-i}F(i).
\end{aligned}
\]
Các phần còn lại giống như trước.

Tổng độ phức tạp là \(O(m^2)\).

Điểm kỳ vọng là \(70\) điểm.

\subsubsection*{2.5 Thuật toán 5}

Khi \(n\) rất lớn, có thể vẫn còn cách xử lý khác. Nếu đóng góp của vị trí nhỏ
nhất \(A\) là một đa thức theo \(A\), thì lấy tổng tiền tố của nó cũng sẽ nhận
được một đa thức. Khi đó đáp án chính là giá trị thu được khi thay \(n-1\) vào
đa thức ấy.

Xét cách tính trong thuật toán 3:
\[
  \binom{n-A}{m}^{2}
\]
là một đa thức bậc \(2m\) theo \(A\). Còn đóng góp mà nó cần nhân, \(F(x)\), là
một đa thức bậc \(m\). Vì vậy đóng góp cuối cùng của mỗi vị trí là một đa thức
bậc \(3m\), và tổng tiền tố của nó là một đa thức bậc \(3m+1\). Ta lấy các
điểm \(0,\ldots,3m+1\) để tính giá trị điểm của đa thức ấy, rồi dùng nội suy
Lagrange là có thể tuyến tính nhận được giá trị của đa thức tại \(n-1\).

Độ phức tạp là \(O(m\log m)\), với hằng số khá lớn.

Điểm kỳ vọng là \(80\)--\(100\) điểm.

\subsubsection*{2.6 Thuật toán 6}

Tối ưu trên cơ sở thuật toán 4.

Sau khi suy diễn công thức tính mảng \(G\), có thể nhận được
\[
  \frac{G_q}{q!}
  =\sum_{i=0}^{q}\frac{(-1)^{q-i}}{(q-i)!}\times\frac{F(i)}{i!}.
\]
Có thể dùng NTT để tính mảng \(G\). Tương tự, dùng NTT để tính mảng \(T\).

Tổng độ phức tạp là \(O(m\log m)\), với hằng số nhỏ hơn.

Điểm kỳ vọng là \(100\) điểm.

\subsection*{3 Tổng kết}

Đề bài này có phát biểu ngắn gọn, yêu cầu thí sinh hiểu sâu và khảo sát đầy đủ
các tính chất của đa thức đóng góp, nắm vững nghịch đảo nhị thức hoặc số
Stirling, cũng như các kỹ thuật đa thức. Trong khi khảo sát nền tảng cơ bản của
thí sinh, bài cũng kiểm tra khả năng quan sát phân bố phần điểm, từ đó tìm ý
tưởng và tổng kết. Đồng thời, cả hai hướng suy nghĩ của bài đều còn không gian
để tối ưu, có thể đạt điểm cao, qua đó nâng cao tính khả thi của bài. Trong
kỳ tự kiểm tra thực tế, có \(3\) thí sinh đạt điểm tối đa, \(7\) thí sinh đạt
\(70\) điểm trở lên; phân bố điểm đồng đều và có độ phân hóa nhất định. Nhìn
chung, đây là một bài có độ khó NOI.

\subsection*{4 Lời cảm ơn}

Cảm ơn China Computer Federation đã cung cấp nền tảng học tập và giao lưu.

Cảm ơn thầy Li Jian và cha mẹ đã quan tâm, chỉ dẫn trong nhiều năm.

Cảm ơn các bạn học ở Trường Trung học số 2 Hàng Châu đã đọc kiểm bài viết này.

\subsection*{Tài liệu tham khảo}

\begin{enumerate}
  \item Graham, Ronald L.; Knuth, Donald E.; Patashnik, Oren (February 1994).
  \emph{Concrete Mathematics - A Foundation for Computer Science} (2nd ed.).
  Reading, MA, USA: Addison-Wesley Professional.
  \item Peng Yuxiang, \emph{Fast Fourier Transform}.
  \item Liu Rujia, Huang Liang, \emph{Nghệ thuật thuật toán và thi tin học},
  Nhà xuất bản Đại học Thanh Hoa.
  \item Liu Rujia, \emph{Kinh điển nhập môn thi thuật toán}, Nhà xuất bản Đại
  học Thanh Hoa.
\end{enumerate}

\section{Bài 9: Một số bài toán tổng hàm số học đặc biệt}

\begin{center}
Zhu Zhenting, THPT trực thuộc Đại học Sư phạm An Huy
\end{center}

\subsection*{Tóm tắt}

Tổng hàm số học là một lớp bài toán khá quan trọng trong thi tin học. Bài viết
này chủ yếu chia thành ba phần: phần thứ nhất giới thiệu một phương pháp tính
tổng hàm nhân tính từ góc nhìn của sàng Eratosthenes; phần thứ hai thảo luận
bài toán tính tổng trên các số nguyên tố; phần thứ ba nghiên cứu mối liên hệ
giữa tổng của một hàm số học đặc biệt và việc xấp xỉ một đường cong phẳng.

\subsection*{Dẫn nhập}

Trong thi tin học, ta thường gặp bài toán tính tổng của một hàm có miền xác
định là các số nguyên dương, tức một hàm số học. Khi nghiên cứu một số bài toán
tổng hàm số học đặc biệt, ta thường phát hiện rằng tuy cách giải những bài toán
này khá riêng, chúng lại có ý nghĩa gợi mở rất lớn. Một vài cách giải còn có
thể mở rộng sang những bài toán nhiều hơn và phổ quát hơn, hoặc cung cấp một
hướng nhìn mới cho nhiều bài toán. Bài viết này chủ yếu thảo luận ba bài toán
trong số đó.

\subsection*{1 Kiến thức cơ sở}

\paragraph{Định nghĩa 1.1.}
Một hàm có miền xác định là tập số nguyên dương và miền giá trị là trường số
phức được gọi là một hàm số học.

\paragraph{Định nghĩa 1.2.}
Giả sử \(f(x)\) là một hàm số học. Nếu với mọi cặp số nguyên dương nguyên tố
cùng nhau \(a,b\), ta có
\[
  f(ab)=f(a)f(b),
\]
thì \(f(x)\) được gọi là hàm nhân tính.

\paragraph{Bổ đề 1.3.}
Với số nguyên dương \(n\) cho trước và mọi số nguyên dương \(m\), giá trị
\(\left\lfloor n/m\right\rfloor\) chỉ có \(O(\sqrt n)\) loại.

\paragraph{Chứng minh.}
Khi \(m\le\sqrt n\), số lượng \(m\) thỏa điều kiện chỉ là \(O(\sqrt n)\). Khi
\(m>\sqrt n\), ta có
\[
  0\le \left\lfloor\frac{n}{m}\right\rfloor<\sqrt n,
\]
nên các giá trị \(\left\lfloor n/m\right\rfloor\) thỏa điều kiện cũng chỉ có
\(O(\sqrt n)\) loại. Bổ đề được chứng minh. \qedmark

\paragraph{Định lý 1.4 (định lý số nguyên tố).}
Gọi \(\pi(x)\) là số lượng số nguyên tố không vượt quá \(x\). Khi đó
\[
  \pi(x)=O\left(\frac{x}{\ln x}\right).
\]
\emph{Có thể xem chứng minh định lý số nguyên tố trong tài liệu tham khảo 1 và
các tài liệu liên quan.}

\subsection*{2 Tính tổng hàm nhân tính}

Là một loại hàm số học đặc biệt, bài toán tính tổng hàm nhân tính xuất hiện
thường hơn trong thi tin học. Trong luận văn đội tuyển quốc gia năm 2016, bạn
Ren Zhizhou đã thảo luận sâu về bài toán này và đưa ra một phương pháp tính
tổng hàm nhân tính có phạm vi áp dụng khá rộng. Thuật toán đó trong giới OI còn
được gọi là ``sàng Zhouge''; về bản chất, nó là một mở rộng của sàng
Eratosthenes thường dùng để sàng số nguyên tố.

Tuy nhiên, sàng Zhouge vẫn có những điểm chưa thuận tiện: thứ nhất, trong quá
trình tối ưu từ \(O(n/\log n)\) xuống
\[
  O\left(\frac{n^{3/4}}{\log n}\right),
\]
nhiều phần tương đối khó hiểu, người mới học khó tiếp cận; thứ hai, hệ số hằng
lớn và mã nguồn khá phức tạp. Nhưng mở rộng sàng Eratosthenes không chỉ có một
cách hiện thực. Thực tế tồn tại một phương pháp dễ cài hơn, đồng thời có biểu
hiện tốt hơn trên phạm vi dữ liệu nhỏ. Tư tưởng của nó gần với sàng Zhouge,
nhưng dễ hiểu hơn. Vì thuật toán này bắt đầu phổ biến sau khi Min 25 sử dụng,
nó cũng được gọi là sàng Min 25.

Trong bài viết này ta thảo luận phương pháp thứ hai, tức sàng Min 25.

\subsubsection*{2.1 Dẫn nhập bài toán}

Định nghĩa \(\sigma_0(n)\) là số ước dương của \(n\). Hãy tính
\[
  S(n,k)=\sum_{i=1}^{n}\sigma_0(i^k),\qquad n,k\le 10^{10}.
\]

\subsubsection*{2.2 Phân tích}

Đặt \(f(x)=\sigma_0(x^k)\). Dễ thấy \(f(x)\) là hàm nhân tính, nhưng không dễ
tìm thêm tính chất tốt hơn, vì vậy cách nghĩ thông thường là dùng sàng Zhouge.

Ta xét một phương pháp hơi thô hơn một chút. Giả sử hàm nhân tính cần tính tổng
là \(f\), khi đó
\[
\begin{aligned}
  \sum_{i=1}^{n} f(i)
  &=1+\sum_{\substack{2\le p\le n\\ p\text{ là số nguyên tố}}}
      \sum_{\substack{2\le x\le n\\ \operatorname{small}(x)=p}} f(x)\\
  &=1+\sum_{\substack{2\le p^e\le n,\ e\ge 1\\ p\text{ là số nguyên tố}}}
      f(p^e)
      \left(1+
      \sum_{\substack{2\le x\le \lfloor n/p^e\rfloor\\
      x\text{ không chứa thừa số nguyên tố }\le p}} f(x)\right).
\end{aligned}
\]
Nói cách khác, ta đang liệt kê thừa số nguyên tố nhỏ nhất của \(i\).

Chú ý rằng với một hợp số \(n\), thừa số nguyên tố nhỏ nhất của nó chắc chắn
không vượt quá \(\sqrt n\). Do đó
\[
\begin{aligned}
&\sum_{\substack{2\le p^e\le n,\ e\ge 1\\ p\text{ là số nguyên tố}}}
f(p^e)
\left(1+
\sum_{\substack{2\le x\le \lfloor n/p^e\rfloor\\
x\text{ không chứa thừa số nguyên tố }\le p}} f(x)\right)\\
&=\sum_{\substack{2\le p\le\sqrt n,\ 2\le p^e\le n,\ e\ge 1\\
p\text{ là số nguyên tố}}}
f(p^e)
\left(1+
\sum_{\substack{2\le x\le \lfloor n/p^e\rfloor\\
x\text{ không chứa thừa số nguyên tố }\le p}} f(x)\right)
+\sum_{\substack{\sqrt n<p\le n\\ p\text{ là số nguyên tố}}} f(p).
\end{aligned}
\]

Đặt
\[
  g_{n,m}=
  \sum_{\substack{2\le x\le n\\
  x\text{ không chứa thừa số nguyên tố }\le m}} f(x),
  \qquad
  h_n=\sum_{\substack{2\le p\le n\\p\text{ là số nguyên tố}}} f(p).
\]
Tương tự như trên, ta viết được truy hồi
\[
\begin{aligned}
g_{n,m}
&=\sum_{\substack{m<p\le\sqrt n,\ p^e\le n,\ e\ge 1\\
p\text{ là số nguyên tố}}}
f(p^e)
\left([e>1]+g_{\lfloor n/p^e\rfloor,p}\right)
+h_n-h_m.
\end{aligned}
\]
Đáp án cần tính chính là \(g_{n,0}\).

Nếu đã tính được mọi \(h_i\), ta có hai lựa chọn: dùng trực tiếp công thức trên
để tính; hoặc liệt kê \(m\) từ lớn xuống nhỏ để tính tất cả các giá trị \(g\).
Với cách thứ hai, chỉ khi \(n>m^2\) thì giá trị chuyển mới khác \(0\), nên có
thể tối ưu bằng tổng hậu tố theo đúng công thức chuyển.

Bây giờ xét cách tính \(h\). Dễ thấy những \(h_i\) hữu dụng nhất định thỏa tồn
tại số nguyên dương \(m\) sao cho \(\lfloor n/m\rfloor=i\). Theo Bổ đề 1.3, số
lượng \(i\) như vậy là \(O(\sqrt n)\). Nói chung, \(f(p)\) là một đa thức bậc
thấp theo \(p\), có thể viết dưới dạng
\[
  f(p)=\sum_t a_t p^{b_t}.
\]
Vì vậy, với mỗi \(p^{b_t}\) và mỗi \(i\), ta chỉ cần cộng vào \(h_i\) \(a_t\)
lần tổng lũy thừa bậc \(b_t\) của các số nguyên tố không vượt quá \(i\).

Như vậy bài toán trở thành: cho \(n\) và \(s\), với mọi
\(i=\lfloor n/m\rfloor\), tính
\[
  h_i=\sum_{\substack{p\le i\\p\text{ là số nguyên tố}}}p^s.
\]

Ta có thể hiểu từ góc nhìn của sàng Eratosthenes: quá trình sàng là mỗi lần
liệt kê một \(p\), rồi loại bỏ mọi bội của \(p\) không nhỏ hơn \(p^2\). Đặt
\(h'_{i,j}\) là tổng lũy thừa bậc \(s\) của mọi số không vượt quá \(j\) còn lại
sau khi sàng đã liệt kê \(i\) số nguyên tố đầu tiên, tức
\[
  h'_{i,j}=
  \sum_{\substack{1\le p\le j\\
  p=1,\text{ hoặc }p\text{ là số nguyên tố, hoặc }p
  \text{ không có thừa số nguyên tố }\le p_i}}p^s .
\]
Giả sử số nguyên tố thứ \(i\) là \(p_i\). Xét quá trình sàng, với
\(j\ge p_i^2\) ta có
\[
  h'_{i,j}=h'_{i-1,j}
  -p_i^s\left(h'_{i-1,\lfloor j/p_i\rfloor}-h'_{i-1,p_i-1}\right).
\]
Trong các trường hợp khác, giá trị không đổi. Vì vậy chỉ cần hiện thực trực
tiếp. Thực chất, nửa sau của phần này hoàn toàn giống phần đầu trong sàng
Zhouge.

\subsubsection*{2.3 Tính độ phức tạp thời gian}

Với nửa sau của phép tính, chứng minh độ phức tạp hoàn toàn giống sàng Zhouge.
Mỗi \(\lfloor n/m\rfloor=i\) chỉ đóng góp khi liệt kê các số nguyên tố không
vượt quá \(\sqrt i\). Theo Định lý 1.4, có thể ước lượng độ phức tạp là
\[
\begin{aligned}
  \sum_{i=1}^{\sqrt n} O\left(\frac{\sqrt i}{\log\sqrt i}\right)
  +\sum_{i=1}^{\sqrt n}O\left(\frac{\sqrt{n/i}}{\log\sqrt{n/i}}\right)
  &=O\left(\int_1^{\sqrt n}\frac{\sqrt{n/x}}{\log\sqrt{n/x}}\,dx\right)\\
  &=O\left(\frac{n^{3/4}}{\log n}\right).
\end{aligned}
\]

Tiếp theo xét độ phức tạp của phần trước, tức việc tính \(g_{n,0}\). Để tiện
mô tả, trước hết đưa ra một định nghĩa.

\paragraph{Định nghĩa 2.1.}
Với số nguyên dương \(i\), định nghĩa \(\operatorname{big}_i\) là thừa số
nguyên tố lớn nhất của \(i\), \(\operatorname{small}_i\) là thừa số nguyên tố
nhỏ nhất của \(i\), và \(\operatorname{cnt}_i\) là số thừa số nguyên tố có tính
bội của \(i\). Khi \(i=1\), đặt
\[
  \operatorname{big}_i=\operatorname{small}_i=\infty,\qquad
  \operatorname{cnt}_i=0.
\]

Nếu dùng công thức chuyển của \(g\) để làm DP, độ phức tạp không gian là
\(O(\sqrt n)\), còn chứng minh độ phức tạp thời gian tương tự phần sau, cũng là
\[
  O\left(\frac{n^{3/4}}{\log n}\right).
\]

Nếu trực tiếp tính thô theo công thức ban đầu thì sao? Trong các thử nghiệm với
dữ liệu nhỏ, thuật toán này trông còn tốt hơn
\[
  O\left(\frac{n^{3/4}}{\log n}\right),
\]
vì vậy ta thử phân tích độ phức tạp thời gian của nó.

Xét quá trình đệ quy khi tính \(g_{n,m}\) ở trên. Độ phức tạp thời gian chính
là số lần đi vào đệ quy, tức số lần \(h_n-h_m\) được cộng vào đáp án.

Với một lần đệ quy, giả sử đóng góp của số nguyên tố \(p\) được cộng trong lần
đó thực chất là đóng góp của \(F(l\times p)\) trong bài toán ban đầu. Ta tính
đóng góp độ phức tạp của lần đệ quy này cho \(l\times m\). Theo cách chuyển của
ta, \(m\) hiển nhiên là thừa số nguyên tố lớn nhất của \(l\). Vì mỗi giá trị
hàm chỉ được thống kê đóng góp một lần, mỗi \(l\times m\) chắc chắn khác nhau;
đồng thời, mọi \(l\times m\) không vượt quá \(n\) đều sẽ xuất hiện. Do đó độ
phức tạp thực tế của thuật toán là số lượng \(i\) thỏa
\[
  i\times \operatorname{big}_i\le n,
\]
trong đó \(\operatorname{big}_i\) là thừa số nguyên tố lớn nhất của \(i\).

\paragraph{Bổ đề 2.2.}
Với hằng số thực \(0<\alpha<1\), đặt
\[
  Q(n)=\{i\le n:\operatorname{big}_i\le i^\alpha\}.
\]
Khi đó \(|Q(n)|\sim n\rho(1/\alpha)\), trong đó \(\rho\) là hàm Dickman.

\paragraph{Bổ đề 2.3.}
Với mọi \(x>1\), \(\rho(x)>0\), giảm rất nhanh khi \(x\) tăng, và
\(\rho(x)\approx x^{-x}\).

Có thể xem hai bổ đề trên trong tài liệu tham khảo 3.

\paragraph{Định lý 2.4.}
Đặt
\[
  M(n)=\{i:i\times \operatorname{big}_i\le n\}.
\]
Với mọi \(0<\alpha<1\), ta có \(|M(n)|=\Omega(n^\alpha)\).

\paragraph{Chứng minh.}
Lấy
\[
  P=\{i\le n^\alpha:\operatorname{big}_i\le i^{1-\alpha}\}.
\]
Theo Bổ đề 2.3, \(|Q(n^\alpha)|=\Omega(n^\alpha)\). Mọi phần tử \(x\) trong
tập \(P\) đều thỏa
\[
  x\times \operatorname{big}_x\le x^{2-\alpha}
  \le n^{\alpha(2-\alpha)}\le n,
\]
và \(P\subseteq M(n)\), nên \(|M(n)|=\Omega(n^\alpha)\). \qedmark

\paragraph{Định lý 2.5.}
\[
  |M(n)|=\Theta(n^{1-\varepsilon}).
\]

\paragraph{Chứng minh.}
Xét \(\log\log n\) số nguyên tố đầu tiên, gọi \(p_i\) là số nguyên tố thứ \(i\).
Số lượng số có thừa số nguyên tố lớn nhất không vượt quá \(p_i\) không quá
\[
  (\log n)^{\log\log n}=O\left(n^{\varepsilon}\right),
\]
còn các \(i\) khác thỏa \(i\times \operatorname{big}_i\le n\) đều không vượt
quá \(n/p_i\). Kết hợp với Định lý 2.4 suy ra
\(|M(n)|=\Theta(n^{1-\varepsilon})\). \qedmark

Cuối cùng thuật toán này được chứng minh là \(\Theta(n^{1-\varepsilon})\),
nhưng điều đó khác khá xa hiệu quả chạy thực tế. Giải thích hiện tượng này như
thế nào?

\paragraph{Bổ đề 2.6.}
\[
  \sum_{\substack{p\ge n\\p\text{ là số nguyên tố}}}\frac{1}{p^2}
  =\Theta\left(\frac{1}{n\ln n}\right).
\]

\paragraph{Chứng minh.}
\[
\begin{aligned}
  \sum_{\substack{p>n\\p\text{ là số nguyên tố}}}\frac{1}{p^2}
  &=\int_n^\infty \frac{d\pi(x)}{x^2}\\
  &=\Theta\left(\left.\frac{\pi(x)}{x^2}\right|_n^\infty
      -\int_n^\infty \pi(x)\,d\frac{1}{x^2}\right)\\
  &=\Theta\left(-\frac{1}{n\ln n}
      +2\int_n^\infty\frac{dx}{x^2\ln x}\right)\\
  &=\Theta\left(-\frac{1}{n\ln n}-2\operatorname{li}\left(\frac1n\right)\right).
\end{aligned}
\]
Trong đó \(\operatorname{li}(x)\) là hàm tích phân logarit. Tra cứu tài liệu có
\(\operatorname{li}(1/n)\sim -1/(n\ln n)\), nên mệnh đề được chứng minh.
\qedmark

\paragraph{Định lý 2.7.}
Khi \(\operatorname{big}_i\ge n^{1/4}\), số lượng \(i\) thỏa điều kiện nhiều
nhất là
\[
  O\left(\frac{n^{3/4}}{\log n}\right).
\]

\paragraph{Chứng minh.}
Khi \(\operatorname{big}_i\ge n^{1/4}\), ta liệt kê từng
\(p=\operatorname{big}_i\). Với mỗi \(p\), có nhiều nhất \(\lfloor n/p^2\rfloor\)
số thỏa điều kiện, nên phần này có độ phức tạp
\[
  O\left(\sum_{\substack{p\ge n^{1/4}\\p\text{ là số nguyên tố}}}\frac{n}{p^2}\right)
  =O\left(\frac{n^{3/4}}{\log n}\right).
\]
\qedmark

Theo bảng giá trị thực nghiệm, khi \(n\le 10^{13}\), với một số nguyên tố
\(p\le n^{1/4}\), số lượng \(i\) thỏa \(\operatorname{big}_i=p\) chỉ ở cấp
\(n^{1/3}\), còn tổng cộng chỉ có \(n^{1/4}/\log n\) số nguyên tố như vậy, nên
số phép tính ở cấp
\[
  \frac{n^{7/12}}{\log n}.
\]
\emph{Hiện thực của thuật toán: \url{https://ideone.com/0l4aml}.}

\subsection*{3 Tổng tiền tố lũy thừa bậc \(k\) của số nguyên tố}

Thuật toán trước đó liên quan tới bài toán tính tổng tiền tố lũy thừa bậc
\(k\) của số nguyên tố cho mọi \(\lfloor n/i\rfloor\), và đã đưa ra một cách
làm độ phức tạp \(O(n^{3/4}/\log n)\). Nhưng đôi khi thứ ta cần chỉ là
\[
  \sum_{i=1}^{n}[i\text{ là số nguyên tố}]i^k.
\]
Khi đó tồn tại cách làm có độ phức tạp tốt hơn. Trong phần tính độ phức tạp bên
dưới, ta đều không xét ảnh hưởng của việc tính lũy thừa bậc \(k\).

\paragraph{Định nghĩa 3.1.}
Với số nguyên dương \(n\), định nghĩa \(\pi_k(n)\) là hàm tổng tiền tố lũy thừa
bậc \(k\) của số nguyên tố:
\[
  \pi_k(n)=\sum_{i=1}^{n}[i\text{ là số nguyên tố}]i^k.
\]
Đặc biệt, \(\pi_0\) chính là hàm đếm số nguyên tố, tức \(\pi_0(n)=\pi(n)\).

\paragraph{Định nghĩa 3.2.}
Với số nguyên dương \(n\) và số nguyên dương \(a\), định nghĩa hàm sàng bộ phận
\[
  \phi_k(n,a)=\sum_{i=1}^{n}[\operatorname{small}_i>p_a]i^k,
\]
trong đó \(p_a\) là số nguyên tố thứ \(a\). Khi \(a=0\),
\(\phi_k(n,a)=\sum_{i=1}^n i^k\).

\paragraph{Định nghĩa 3.3.}
Với các số nguyên dương \(s,n,a\), định nghĩa
\[
  P_{s,k}(n,a)=\sum_{i=1}^{n}
  [\operatorname{small}_i>p_a,\ \operatorname{cnt}_i=s]i^k.
\]

\paragraph{Định lý 3.4 (phương pháp Meissel--Lehmer).}
Ta có
\[
  \phi_k(x,a)=\sum_{s\ge 0}P_{s,k}(x,a).
\]
Khi \(x^{1/3}\le B=p_a\le x^{1/2}\), ta có
\[
  \phi_k(x,a)=P_{0,k}(x,a)+P_{1,k}(x,a)+P_{2,k}(x,a)
  =1+\pi_k(x)-\pi_k(p_a)+P_{2,k}(x,a).
\]

Đẳng thức trên suy trực tiếp từ định nghĩa, nên lược bỏ chứng minh. Chuyển vế
ta nhận được
\[
  \pi_k(x)=\phi_k(x,a)-P_{2,k}(x,a)+\pi_k(p_a)-1.
\]
Hiện cần tính \(\pi_k(x)\), còn \(\pi_k(p_a)\) có thể tính bằng sàng
\(O(B)\). Vì vậy chỉ cần xét cách tính \(P_{2,k}(x,a)\) và \(\phi_k(x,a)\).

\subsubsection*{3.1 Tính \(P_{2,k}(x,a)\)}

Theo định nghĩa,
\[
  P_{2,k}(x,a)=
  \sum_{\substack{n\le x,\ n=pq\\ p_a<p\le q\le x/p\\
  p,q\text{ là số nguyên tố}}}n^k.
\]
Đồng thời \(B<q<x/B\), nên có thể liệt kê \(p\), rồi tính đóng góp của mọi
\(q\) khả thi. Dùng sàng tuyến tính để tính, độ phức tạp thời gian là
\[
  O\left(\frac{x}{B}\right).
\]

\subsubsection*{3.2 Tính \(\phi_k(x,a)\)}

\paragraph{Bổ đề 3.5.}
\[
  \phi_k(x,a)=\phi_k(x,a-1)-p_a^k\phi_k(\lfloor x/p_a\rfloor,a-1).
\]

Đẳng thức này hiển nhiên theo nguyên lý bao hàm - loại trừ.

\paragraph{Định lý 3.6.}
\[
  \phi_k(x,a)=
  \sum_{\substack{\operatorname{big}_n\le p_a\\
  \operatorname{small}_n>p_b}}
  \mu(n)n^k\phi_k(\lfloor x/n\rfloor,b).
\]

\paragraph{Chứng minh.}
Xét quá trình chuyển. Giả sử trong quá trình chuyển ta lần lượt loại bỏ các số
nguyên tố \(p_1,p_2,\ldots,p_l\), và đặt \(p_1p_2\cdots p_l=n\). Vì số \(n\)
có thể được phân tích duy nhất bởi các số nguyên tố từ thứ \(b+1\) đến thứ
\(a\), nên khi
\[
  \operatorname{big}_n\le p_a,\qquad \operatorname{small}_n>p_b
\]
sẽ sinh ra đóng góp \(\mu(n)n^k\), đúng như công thức. \qedmark

Từ định lý trên, ta có
\[
  \phi_k(x,a)=
  \sum_{\operatorname{big}_n\le p_a}
  \mu(n)n^k\left\lfloor\frac{x}{n}\right\rfloor^k .
\]

Trước hết xét cách thống kê thô đóng góp của \(n\le p_a=B\). Phần còn lại cần
thống kê là
\[
  \sum_{\substack{n>B\\\operatorname{big}_n\le p_a}}
  \mu(n)n^k\left\lfloor\frac{x}{n}\right\rfloor^k .
\]

\paragraph{Định lý 3.7.}
\[
\sum_{\substack{n>B\\\operatorname{big}_n\le p_a}}
\mu(n)n^k\left\lfloor\frac{x}{n}\right\rfloor^k
=
\sum_{B<n\le B\operatorname{small}_n}
\mu(n)n^k
\phi_k\left(\left\lfloor\frac{x}{n}\right\rfloor,
\pi_0(\operatorname{small}_n)-1\right).
\]

\paragraph{Chứng minh.}
Khai triển vế phải bằng Định lý 3.6 là nhận được thông tin tương đương với vế
trái. \qedmark

Thực chất điều này tương đương với việc thêm nhánh cắt dừng đệ quy khi
\(n>B\) trong DFS tính \(\phi_k(x,a)\).

Đặt \(p=\operatorname{small}_n\), \(m=n/\operatorname{small}_n\). Khi đó
\(\mu(m)=-\mu(n)\), và phần cần tính là
\[
  -\sum_{p\le B}
  \sum_{\substack{\operatorname{small}_m>p\\m\le B<mp}}
  \mu(m)m^kp^k
  \phi_k\left(\left\lfloor\frac{x}{mp}\right\rfloor,\pi_0(p)-1\right).
\]
Ta xét cách tính biểu thức này.

\paragraph{3.2.1 \(p\le\sqrt B\).}
Với phần này, ta có thể tính thô mọi giá trị \(\phi\), rồi liệt kê \(p\) và
\(m\) để thống kê.

Theo Bổ đề 1.3, số trạng thái hữu dụng chỉ là
\[
  O\left(\frac{x}{B\log B}\right),
\]
nên đóng góp phần này có thể tính trong
\[
  O\left(\frac{x}{B\log B}\right).
\]

\paragraph{3.2.2 \(p>x^{1/3}\).}
Khi \(p>\sqrt B\), nếu \(m\) không phải số nguyên tố thì \(m>p^2>B\), do đó
không tồn tại \(m\) khả thi. Điều này gợi ý rằng ta chỉ cần xét trường hợp
\(m\) là số nguyên tố. Khi đó tổng trở thành
\[
  \sum_{x^{1/3}<p\le B}
  \sum_{\substack{q>p\\q\le B<qp}}
  (pq)^k\phi_k\left(\left\lfloor\frac{x}{pq}\right\rfloor,\pi_0(p)-1\right),
\]
trong đó \(p,q\) đều là số nguyên tố.

Khi \(p>x^{1/3}\), ta có \(\lfloor x/(pq)\rfloor<x^{1/3}<p\). Theo định nghĩa,
\[
  \phi_k\left(\left\lfloor\frac{x}{pq}\right\rfloor,\pi_0(p)-1\right)=1,
\]
nên tổng trở thành
\[
  \sum_{x^{1/3}<p\le B}
  \sum_{\substack{q>p\\q\le B<qp}}(pq)^k.
\]
Vì tổng lũy thừa bậc \(k\) của các số nguyên tố có thể được thống kê bằng thông
tin tiền xử lý ở mục 3.1, chỉ cần liệt kê \(p\) là tính được mọi đóng góp. Độ
phức tạp thời gian của phần này là \(O(B)\).

\paragraph{3.2.3 \(\sqrt B<p\le x^{1/3}\).}
Trong phần này, \(m\) vẫn có tính chất là số nguyên tố, và hiển nhiên
\(p^2>B\). Vì vậy bài toán là tính
\[
  \sum_{\sqrt B<p\le x^{1/3}}
  \sum_{p<q\le B}
  (pq)^k\phi_k\left(\left\lfloor\frac{x}{pq}\right\rfloor,\pi_0(p)-1\right).
\]
Ta dùng định nghĩa để tính \(\phi_k\):
\[
\begin{aligned}
&\sum_{\sqrt B<p\le x^{1/3}}\sum_{p<q\le B}
(pq)^k\phi_k\left(\left\lfloor\frac{x}{pq}\right\rfloor,\pi_0(p)-1\right)\\
&=\sum_{\sqrt B<p\le x^{1/3}}\sum_{p<q\le B}
(pq)^k
\sum_{\substack{pqr\le x\\\operatorname{small}_r\ge p}}r^k\\
&=\sum_{r=1}^{\lfloor x/B\rfloor}r^k
\sum_{\sqrt B<p\le\min(x^{1/3},\operatorname{small}_r)}
p^k
\sum_{p<q\le\min(\lfloor x/(pr)\rfloor,B)}q^k.
\end{aligned}
\]

Ta có thể liệt kê \(p\), đồng thời dùng cây Fenwick để bảo trì mọi \(r\) thỏa
\(\operatorname{small}_r\ge p\). Khi truy vấn, theo Bổ đề 1.3, giá trị
\(\lfloor x/(pr)\rfloor\) chỉ có \(O(\sqrt{x/p})\) loại, vì vậy khi liệt kê
\(\lfloor x/(pr)\rfloor\), chỉ cần truy vấn cây Fenwick
\(O(\sqrt{x/p})\) lần.

\paragraph{Định lý 3.8.}
Với mọi \(0<\alpha<1\), số lượng số không vượt quá \(n\) có đúng \(k\ge 1\)
thừa số nguyên tố và thừa số nguyên tố nhỏ nhất không nhỏ hơn \(n^\alpha\) là
\[
  O\left(\frac{n}{\log^k n}\right).
\]

\paragraph{Chứng minh.}
Xét quy nạp. Khi \(k=1\), mệnh đề chính là định lý số nguyên tố. Khi
\(k\ge 2\), theo giả thiết quy nạp, mệnh đề đúng với \(k-1\) thừa số nguyên tố;
đồng thời
\[
\begin{aligned}
O\left(\int_{n^\alpha}^{\sqrt n}
\frac{n/p}{\log^{k-1}(n/p)}\,d\pi(p)\right)
&=O\left(\frac{n}{\log^k n}\right).
\end{aligned}
\]
Vì vậy số lượng số có đúng \(k\ge 1\) thừa số nguyên tố và thừa số nguyên tố
nhỏ nhất không nhỏ hơn \(n^\alpha\) là \(O(n/\log^k n)\). \qedmark

Theo Định lý 3.8, số lần sửa đoạn trên cây Fenwick không vượt quá
\[
  O\left(\frac{x^{2/3}}{\log^2 x}\right).
\]
Mỗi lần sửa tốn \(O(\log n)\), nên độ phức tạp sửa của phần này là
\(O(x^{2/3})\).

Xét số lần truy vấn.

\paragraph{Định lý 3.9.}
\[
  \sum_{p\le m}\sqrt{\frac{x}{p}}=
  O\left(\frac{\sqrt{mx}}{\log m}\right).
\]

\paragraph{Chứng minh.}
\[
\begin{aligned}
  \sum_{p\le m}\sqrt{\frac{x}{p}}
  &=\sqrt x\int_1^m \frac{d\pi(p)}{\sqrt p}\\
  &=\sqrt x\left(\frac{\pi(m)}{\sqrt m}
  -\int_1^m \pi(p)\,d\frac1{\sqrt p}\right)\\
  &=O\left(\frac{\sqrt{mx}}{\log m}\right).
\end{aligned}
\]
\qedmark

Thay \(m=x^{1/3}\) vào định lý trên, số lần truy vấn là
\[
  O\left(\frac{x^{2/3}}{\log x}\right),
\]
nên độ phức tạp truy vấn cũng là \(O(x^{2/3})\).

Tổng độ phức tạp là
\[
  O\left(x^{2/3}+\frac{x}{B}+\frac{x}{B\log B}\right).
\]
Lấy \(B=x^{1/3}\log^{2/3}x\) để cân bằng độ phức tạp phần sau, tổng độ phức tạp
vẫn là \(O(x^{2/3})\).

\subsubsection*{3.3 Tối ưu}

Nút thắt độ phức tạp của cách làm trước không nằm ở phần chia khối, mà nằm ở
đoạn \(\sqrt B<p\le x^{1/3}\). Điều này gợi ý cho ta tối ưu thêm.

Vẫn xét biểu thức cần tính:
\[
\begin{aligned}
&\sum_{\sqrt B<p\le x^{1/3}}\sum_{p<q\le B}
(pq)^k\phi_k\left(\left\lfloor\frac{x}{pq}\right\rfloor,\pi_0(p)-1\right)\\
&=\sum_{r=1}^{\lfloor x/B\rfloor}r^k
\sum_{\sqrt B<p\le\min(x^{1/3},\operatorname{small}_r)}
p^k
\sum_{p<q\le\min(\lfloor x/(pr)\rfloor,B)}q^k.
\end{aligned}
\]

Thời gian khởi tạo cây Fenwick là \(O(x/B)\). Sau đó khi sửa \(r\) trên cây
Fenwick, điều đó nghĩa là thừa số nguyên tố nhỏ nhất của \(r\) nằm giữa
\(\sqrt B\) và \(x^{1/3}\).

Khi \(r\) là số nguyên tố, nếu \(r\ge x^{1/3}\), thì với mọi \(p\) thỏa điều
kiện, \(r\) đều sinh đóng góp. Vì vậy ta có thể liệt kê \(p\), rồi thống kê
toàn bộ đóng góp khi \(r\) là số nguyên tố. Độ phức tạp thời gian là
\[
  O\left(\frac{x^{2/3}}{\log x}\right).
\]

Khi \(r\) không phải số nguyên tố, theo Định lý 3.8, số lần sửa hữu dụng chỉ là
\[
  O\left(\frac{x^{2/3}}{\log^2 x}\right),
\]
không ảnh hưởng tới độ phức tạp tổng thể. Đồng thời \(r\) không phải số nguyên
tố cũng có nghĩa \(r>p^2\). Điều kiện tồn tại \(q\) là \(x/(pr)>p\), tức
\(p^2r\le x\), vì vậy \(p\le x^{1/4}\).

Theo Định lý 3.9, số lần truy vấn là
\[
  O\left(\frac{x^{5/8}}{\log x}\right),
\]
cũng không ảnh hưởng tới độ phức tạp tổng thể. Như vậy phần này được tối ưu
thành
\[
  O\left(\frac{x^{2/3}}{\log x}\right),
\]
và tổng độ phức tạp được tối ưu thành
\[
  O\left(\left(\frac{x}{\log x}\right)^{2/3}\right).
\]

\subsection*{4 Tổng tiền tố hàm ước}

\subsubsection*{4.1 Dẫn nhập bài toán}

Định nghĩa \(\sigma(i)\) là số ước của \(i\). Cho số nguyên dương \(n<2^{63}\),
hãy tính
\[
  \sum_{i=1}^{n}\sigma(i).
\]
\emph{Nguồn: \url{spoj.com/problems/DIVCNT1/}.}

\subsubsection*{4.2 Cách làm ngây thơ}

Với bài toán này, có một cách làm ngây thơ rất hiển nhiên:
\[
\begin{aligned}
  \sum_{i=1}^{n}\sigma(i)
  &=\sum_{i=1}^{n}\sum_{d\mid i}1\\
  &=\sum_{d=1}^{n}\left\lfloor\frac{n}{d}\right\rfloor.
\end{aligned}
\]
Dễ thấy công thức này thống kê số cặp \((x,y)\) thỏa \(x,y>0\) và \(xy\le n\).
Đường cong đối xứng qua \(x=y\), nên
\[
  \sum_{d=1}^{n}\left\lfloor\frac{n}{d}\right\rfloor
  =
  2\sum_{d=1}^{\lfloor\sqrt n\rfloor}
  \left\lfloor\frac{n}{d}\right\rfloor
  -\lfloor\sqrt n\rfloor^2.
\]
Vì vậy chỉ cần liệt kê \(d\) là tính được đáp án, độ phức tạp thời gian là
\(O(\sqrt n)\). Nhưng trong bài này \(n\) có thể đạt tới cỡ \(2^{63}\), nên
thuật toán ngây thơ sẽ quá thời gian.

\subsubsection*{4.3 Stern--Brocot Tree và dãy Farey}

Trước khi giới thiệu thuật toán, ta giới thiệu một số công cụ được dùng về sau.

\paragraph{Định nghĩa 4.1.}
Sắp xếp từ nhỏ đến lớn mọi phân số tối giản nằm giữa \(0\) và \(1\) có mẫu
không vượt quá \(n\), ta nhận được một dãy; dãy này được gọi là dãy Farey bậc
\(n\). Nếu tồn tại một dãy Farey trong đó hai phân số liên tiếp xuất hiện, thì
hai phân số ấy được gọi là \emph{Farey neighbour}.

\paragraph{Bổ đề 4.2.}
Trong một dãy Farey bất kỳ, nếu hai hạng tử liên tiếp thỏa
\[
  \frac{a}{b}>\frac{c}{d},
\]
thì \(ad-bc=1\), và chiều ngược lại cũng đúng.

Chứng minh liên quan của bổ đề này có thể tra cứu trong tài liệu. Trong bài
viết này, nếu \(\frac{a}{b}\) và \(\frac{c}{d}\) là Farey neighbour thì
\(\frac{a}{b}\) và \(\frac{c}{d}\) cũng được gọi là Farey neighbour theo ngữ
cảnh tương ứng; hiển nhiên trong trường hợp đó bổ đề vẫn đúng.

\paragraph{Định nghĩa 4.3 (cách dựng Stern--Brocot Tree).}
Ta xây dựng một cây nhị phân đầy đủ vô hạn. Giả sử đã có \(i\) tầng đầu của
Stern--Brocot Tree. Với một nút ở tầng thứ \(i\) đại diện cho phần tử
\(\frac{x}{y}\), xét trong \(i\) tầng đầu phần tử lớn nhất nhỏ hơn
\(\frac{x}{y}\), ký hiệu \(\frac{a}{b}\) (nếu không tồn tại thì là
\(\frac{0}{1}\)); và phần tử nhỏ nhất lớn hơn \(\frac{x}{y}\), ký hiệu
\(\frac{c}{d}\) (nếu không tồn tại thì là \(\frac{1}{0}\)). Khi đó con trái của
nút này đại diện cho
\[
  \frac{a+x}{b+y},
\]
còn con phải đại diện cho
\[
  \frac{c+x}{d+y}.
\]

\begin{center}
\begin{tikzpicture}[scale=0.85,
  every node/.style={draw,circle,inner sep=1.5pt,font=\small}]
  \node (r) at (0,0) {\(\frac11\)};
  \node (l) at (-2,-1.3) {\(\frac12\)};
  \node (rr) at (2,-1.3) {\(\frac21\)};
  \node (ll) at (-3,-2.6) {\(\frac13\)};
  \node (lr) at (-1,-2.6) {\(\frac23\)};
  \node (rl) at (1,-2.6) {\(\frac32\)};
  \node (rrr) at (3,-2.6) {\(\frac31\)};
  \draw (r)--(l) (r)--(rr) (l)--(ll) (l)--(lr) (rr)--(rl) (rr)--(rrr);
\end{tikzpicture}
\end{center}

Stern--Brocot Tree có các tính chất sau:

\paragraph{Tính chất 4.3.1.}
Stern--Brocot Tree là một cây nhị phân đầy đủ vô hạn.

\paragraph{Tính chất 4.3.2.}
Các số do các nút trên Stern--Brocot Tree đại diện đều là phân số tối giản, và
tương ứng một-một với các số hữu tỉ.

\paragraph{Tính chất 4.3.3.}
Stern--Brocot Tree có tính chất của cây tìm kiếm: mọi số do cây con trái đại
diện đều nhỏ hơn số ở gốc, còn mọi số do cây con phải đại diện đều lớn hơn số
ở gốc.

\paragraph{Tính chất 4.3.4.}
Vẫn dùng định nghĩa trong cách dựng Stern--Brocot Tree, phần tử
\(\frac{x}{y}\) và phần tử \(\frac{a}{b}\), cũng như phần tử \(\frac{x}{y}\)
và phần tử \(\frac{c}{d}\), đều là Farey neighbour.

Các nội dung trên có thể tra cứu trong tài liệu tham khảo 5.

\subsubsection*{4.4 Ý tưởng ban đầu}

Thống kê trực tiếp hiển nhiên không dễ xử lý, nên ta chuyển thành thống kê số
điểm nguyên dưới đường cong \(xy=n\).

\begin{center}
\begin{tikzpicture}[scale=0.65]
  \draw[->] (0,0)--(7,0) node[right] {\(x\)};
  \draw[->] (0,0)--(0,5) node[above] {\(y\)};
  \draw[thick,domain=0.8:6.5,samples=80] plot (\x,{4.5/\x});
  \node at (5.7,1.1) {\(xy=n\)};
\end{tikzpicture}
\end{center}

\subsubsection*{4.5 Dùng Stern--Brocot Tree để cắt đường cong}

Xét một cách cắt đường cong như sau. Hiện ta cần thống kê mọi điểm nguyên nằm
dưới toàn bộ đường cong. Tìm điểm \(G\) trên đồ thị hàm số mà tiếp tuyến có hệ
số góc \(-1\), rồi dựng đường thẳng tiếp xúc với hàm số tại đó. Đường thẳng này
cắt trục \(x\) và trục \(y\) lần lượt tại \(P_x\) và \(P_y\).

\begin{center}
\begin{tikzpicture}[scale=0.65]
  \draw[->] (0,0)--(7,0) node[right] {\(x\)};
  \draw[->] (0,0)--(0,5) node[above] {\(y\)};
  \draw[thick,domain=0.8:6.5,samples=80] plot (\x,{4.5/\x});
  \coordinate (G) at (2.12,2.12);
  \fill (G) circle (2pt) node[above right] {\(G\)};
  \draw[dashed] (0,4.24)--(4.24,0);
  \node[left] at (0,4.24) {\(P_y\)};
  \node[below] at (4.24,0) {\(P_x\)};
\end{tikzpicture}
\end{center}

Thống kê số điểm dưới tiếp tuyến này là dễ: giả sử tọa độ của \(G\) là
\((x_1,y_1)\), còn \(O\) là \((0,0)\), thì số điểm nguyên thỏa điều kiện chính
là số điểm thỏa \(x+y<x_1+y_1\). Một ý tưởng tự nhiên là sau khi thống kê xong
phần này, tiếp tục lặp lại để tính số điểm nguyên ở hai bên.

\paragraph{Định nghĩa 4.4.}
Giả sử \(x_0,y_0,a,b,c,d\) là các số nguyên không âm. Khi
\(\frac{a}{b}\) và \(\frac{c}{d}\) là Farey neighbour, định nghĩa
\(S(x_0,y_0,a,b,c,d)\) như sau: gọi \(P=(x_0,y_0)\); từ \(P\) kẻ hai đường
thẳng có hệ số góc lần lượt là \(-a/b\) và \(-c/d\), cắt \(xy=n\) tại \(Q\) và
\(R\). Số điểm nguyên trong tam giác cong \(PQR\) là
\(S(x_0,y_0,a,b,c,d)\). Khi \(\frac{a}{b}\) và \(\frac{c}{d}\) không phải
Farey neighbour, định nghĩa \(S(x_0,y_0,a,b,c,d)=0\).

Vì trục \(y\) có thể xem là một tia có hệ số góc \(-1/0\), thứ ta cần tính là
\[
  S(0,0,1,0,0,1).
\]

\paragraph{4.5.1 Chuyển đổi giữa hệ tọa độ \(v-u\) và hệ tọa độ \(y-x\).}
Xét cách tính \(S(x_0,y_0,a,b,c,d)\). Vì miền nằm phía trên \(PR\) và \(PQ\),
ta lấy \(P\) làm gốc tọa độ và lấy \(PR\), \(PQ\) làm trục để dựng hệ tọa độ
mới.

Đặt \(PR\) là trục \(u\), \(PQ\) là trục \(v\). Tọa độ trên một hướng tăng
thêm một đơn vị nghĩa là đi theo hướng đó tới điểm nguyên kế tiếp chạm được.
Theo định nghĩa trước đó, \(a,b\) nguyên tố cùng nhau, và \(c,d\) cũng nguyên
tố cùng nhau, nên
\[
  x=x_0+ud-vb,\qquad
  y=y_0-uc+va.
\]
Đồng thời, nếu biết các số nguyên \(x,y\), ta cũng có thể tìm được một cặp số
nguyên \(u,v\) tương ứng. Nhân hai đẳng thức lần lượt với \(a\) và \(b\) rồi
cộng lại:
\[
  ax+by=ax_0+by_0+(ad-bc)u.
\]
Theo Tính chất 4.2, \(ad-bc=1\), nên \(u\) là số nguyên; tương tự, \(v\) cũng
là số nguyên. Do đó các điểm trong hệ tọa độ \(y-x\) và hệ tọa độ \(v-u\)
tương ứng một-một.

Xét đường cong tương ứng với \(xy=n\) trong hệ tọa độ \(v-u\). Đặt
\[
  w_1=ax_0+by_0,\qquad w_2=cx_0+dy_0.
\]
Giải ra được
\[
  x_0=dw_1-bw_2,\qquad y_0=aw_2-cw_1.
\]
Do đó
\[
  x=d(u+w_1)-b(v+w_2),\qquad
  y=a(v+w_2)-c(u+w_1).
\]
Trong hệ tọa độ \(v-u\), đường cong \(xy=n\) trở thành
\[
  (d(u+w_1)-b(v+w_2))(a(v+w_2)-c(u+w_1))=n,
\]
tức
\[
  (u+w_1)(v+w_2)-cd(u+w_1)^2-ab(v+w_2)^2=n.
\]
Gọi đường cong này là \(H(u,v)\).

Vì \(w_1,w_2,a/b,c/d\ge 0\), với mọi \(u>0\) tồn tại duy nhất \(v\) tương ứng,
và với mọi \(v>0\) tồn tại duy nhất \(u\) tương ứng. Đặt
\(v=V(u)\), \(u=U(v)\). Khi đó \(U\) và \(V\) đều là hàm lõm trong góc phần tư
thứ nhất, và có tính chất tương tự \(xy=n\). Kết luận này có thể chứng minh
bằng cách tính trực tiếp biểu thức giải tích hoặc dùng vi phân; ở đây lược bỏ.

Giả sử tọa độ trục \(v\) của \(Q\) là \(h\), tọa độ trục \(u\) của \(R\) là
\(w\). Thứ ta thực chất cần thống kê là số điểm nguyên trong phần tương ứng
dưới đường cong \(H\) của hệ tọa độ mới.

\paragraph{4.5.2 Dùng chuyển hệ tọa độ để thống kê số điểm nguyên.}
Quay lại ý tưởng ban đầu: trong quá trình đếm điểm nguyên, ta muốn dùng phương
pháp đã nói, tức cắt đường cong tại điểm có tiếp tuyến hệ số góc \(-1\), rồi
chia để trị xuống dưới. Với bài toán sau khi chuyển đổi ở trên, khi
\(\min(w,h)\) rất nhỏ thì ta có thể liệt kê thô tọa độ \(u\) hoặc \(v\), nên
tạm thời không xét phần đó.

Trước hết tìm điểm \(G\) có tiếp tuyến hệ số góc \(-1\). Chú ý rằng trong hệ
tọa độ \(v-u\), đường thẳng có hệ số góc \(-1\) thực chất có hệ số góc
\[
  -\frac{b+d}{a+c}
\]
trong hệ tọa độ \(y-x\). Vì vậy \(G\) tồn tại trong hệ \(y-x\), và cũng tồn tại
trong hệ \(v-u\).

Gọi \(G_u,G_v\) là tọa độ \(u,v\) của \(G\), và \(G_x,G_y\) là tọa độ \(x,y\)
của \(G\). Tìm hai điểm nguyên \(S,T\) thỏa
\[
  S_u\le G_u<S_u+1=T_u,\qquad
  S_v=\lfloor V(S_u)\rfloor,\qquad
  T_v=\lfloor V(T_u)\rfloor.
\]
Vì tiếp tuyến tại \(G\) có hệ số góc \(-1\), hai điểm \(S,T\) nhất định tồn
tại, đồng thời có thể bảo đảm \(S\) và \(T\) không trùng nhau. Qua \(S,T\), kẻ
các đường thẳng song song với tiếp tuyến tại \(G\).

Ta có thể thống kê trước số điểm nguyên trong phần hình có biên đều đặn giữa
hai đường song song này, bao gồm cả biên; phần này dễ xử lý. Vì đường thẳng có
hệ số góc \(-1\) trong hệ \(v-u\) tương ứng với hệ số góc
\(-(b+d)/(a+c)\) trong hệ \(y-x\), còn tính chất của Stern--Brocot Tree bảo đảm
\[
  \frac{b+d}{a+c}
\]
đồng thời là Farey neighbour với \(\frac{a}{c}\) và \(\frac{d}{b}\), nên các
phần điểm nguyên còn lại có thể được tính lặp lại.

Nối \(P\) với \(G\). Ta lần lượt thống kê những điểm nguyên chưa được tính ở
miền bóng phía trên và phía bên phải \(PG\). Dưới đây chỉ xét miền phía trên.

Gọi \(A\) là giao điểm của trục \(v\) với đường hệ số góc \(-1\) đi qua \(S\),
và \(M\) là điểm nhận được bằng cách tịnh tiến \(A\) lên trên một đơn vị.

\paragraph{Định lý 4.5.}
Qua \(M\), kẻ một đường thẳng có hệ số góc \(-1\) cắt đường cong tại \(N\).
Tổng số điểm nguyên trong miền bóng chưa được thống kê phía trên \(PG\) chính
là tổng số điểm nguyên trong miền bóng phía trên \(MN\) và \(PG\), kể cả biên,
tức
\[
  S(B_x,B_y,a,b,a+c,b+d).
\]

\paragraph{Chứng minh.}
Dễ thấy \(N\) nằm phía trên \(PG\); nếu không, điều đó mâu thuẫn với cách chọn
\(S_v=\lfloor V(S_u)\rfloor\). Vì vậy mọi điểm nguyên trong phần bóng phía trên
\(MN\) và \(PG\) đều chưa được thống kê.

Đồng thời, do \(S_u<G_u<S_u+1=T_u\), mọi điểm nằm dưới \(MN\) và phía trên
\(PG\) chắc chắn đều thuộc miền đều đặn đã thống kê. Kết luận được chứng minh.
\qedmark

Miền bên phải có thể xử lý tương tự. Giả sử \(C\) là điểm nhận được khi tịnh
tiến \(B\) sang phải một đơn vị, thì số điểm nguyên phần này là
\[
  S(C_x,C_y,a+c,b+d,c,d).
\]
\emph{Tài liệu tham khảo 6 có chi tiết hiện thực của thuật toán này.}

\subsubsection*{4.6 Chứng minh độ phức tạp thời gian}

Toàn bộ thuật toán gồm hai phần: liệt kê \(O(n^{1/3})\) cột đầu, và tính
\(O(n^{1/2})\) cột phía sau. Phần liệt kê phía trước cho thấy độ phức tạp thời
gian của thuật toán ít nhất là \(O(n^{1/3})\); tiếp theo xét độ phức tạp của
phần tính phía sau.

Trong quá trình lặp, khi \(w<1\) hoặc \(h<1\) thì ta trực tiếp trả lời, nên
chỉ cần tính số lần lặp không trả lời trực tiếp. Nếu một lần lặp
\(S(x_0,y_0,a,b,c,d)\) không được trả lời trực tiếp, điều đó nghĩa là
\(w\ge 1\) và \(h\ge 1\), cũng tức trong hệ tọa độ \(v-u\) đồng thời tồn tại
hai điểm \((1,0)\) và \((0,1)\). Theo công thức
\[
  x=d(u+w_1)-b(v+w_2),
\]
hiệu hoành độ \(x\) giữa điểm có hoành độ lớn nhất và điểm có hoành độ nhỏ
nhất trong hệ \(v-u\) hiện tại ít nhất là \(b+d\). Hiệu này hiển nhiên không
vượt quá hiệu hoành độ giữa hai điểm trên đường cong có tiếp tuyến hệ số góc
\(-c/d\) và \(-a/b\).

Từ đó có thể lập điều kiện
\[
O\left(\sum_{ad-bc=1}
\left[\sqrt{\frac nd}-\sqrt{\frac nb}\ge b+d\right]\right).
\]
Biến đổi tương đương,
\[
\begin{aligned}
&O\left(\sum_{ad-bc=1}
\left[\sqrt{\frac dc}-\sqrt{\frac ba}\ge\frac{b+d}{\sqrt n}\right]\right)\\
&=O\left(\sum_{ad-bc=1}
\left[\frac{\sqrt{ad-bc}}{\sqrt{ac}}\cdot\frac{b+d}{\sqrt n}\ge 1\right]\right)\\
&=O\left(\sum_{ad-bc=1}
\left[\frac{\sqrt{bc+1}-\sqrt{bc}}{\sqrt{ac}}\cdot
\frac{b+d}{\sqrt n}\ge 1\right]\right).
\end{aligned}
\]

\paragraph{Bổ đề 4.6.}
\[
  \sqrt{w+1}-\sqrt w=O\left(\frac1{\sqrt w}\right).
\]

\paragraph{Chứng minh.}
Lấy \(f(w)=\sqrt{w+1}-\sqrt w\), rồi khai triển Taylor tại \(w=\infty\) là
nhận được kết luận. \qedmark

Theo bổ đề này,
\[
  \sqrt{bc+1}-\sqrt{bc}=O\left(\frac1{\sqrt{bc}}\right),
\]
nên số lần lặp được chặn bởi
\[
  O\left(\sum_{ad-bc=1}[ab c^2(b+d)^2\le n]\right).
\]
Liệt kê \(bc=x\), ta được
\[
\begin{aligned}
O\left(\sum_{ad-bc=1}[ab c^2(b+d)^2\le n]\right)
&=O\left(\sum_x\sum_{b\mid x}\sum_{a\mid x+1}
\left[abx+\frac{x^4}{a^3b}+x\le n\right]\right)\\
&=O\left(\sum_{x=1}^{n^{1/3}}\sigma(x)\sigma(x+1)\right).
\end{aligned}
\]
Theo \(xy\le (x+y)^2/2\), suy ra
\[
  \sum_{x=1}^{n^{1/3}}\sigma(x)\sigma(x+1)
  \le
  \sum_{x=1}^{n^{1/3}}\frac{\sigma^2(x)+\sigma^2(x+1)}2
  =O\left(\sum_{x=1}^{n^{1/3}}\sigma^2(x)\right).
\]

\paragraph{Định lý 4.7.}
\[
  \sum_{i=1}^{n}\sigma^2(i)=\Theta(n\log^3 n).
\]

Dãy số này chính là dãy A061502 trên OEIS. Vì vậy ta có chứng minh rằng phần
này có độ phức tạp không vượt quá
\[
  O(n^{1/3}\log^3 n).
\]

Hiển nhiên ta không cần tính số điểm nguyên dưới toàn bộ hình, mà có thể chỉ
thống kê số điểm nguyên dưới một phần đường cong. Tuy nhiên, phân tích độ phức
tạp ở trên chỉ xét trường hợp \(\frac{a}{b}\), \(\frac{c}{d}\) là các số hữu
tỉ dương. Ta chưa tính trường hợp \(a=1,b=0\) hoặc \(c=0,d=1\), trong khi số
lần xuất hiện của riêng trường hợp này đã là \(O(\sqrt n)\).

Cách xử lý rất đơn giản: tính thô số điểm nguyên trong \(O(B)\) cột đầu. Khi
\(a=1,b=0\), nhất định có \(d=1\) và \(c\) là số nguyên; \(c\) hiển nhiên không
vượt quá trị tuyệt đối hệ số góc tiếp tuyến tại \(x=B\). Vì vậy số lần xuất
hiện của trường hợp này là \(O(\sqrt{n/B})\). Lấy \(B=n^{1/3}\), số trường hợp
phần này là \(O(n^{1/3})\).

Chứng minh trên không chặt. Nghe nói độ phức tạp thời gian của thuật toán này
có thể chứng minh tới \(O(n^{1/3}\log n)\), nhưng tác giả chưa tìm được chứng
minh liên quan, nên chỉ đưa ra một chặn trên để chứng minh độ phức tạp thời
gian là
\[
  \widetilde O(n^{1/3}).
\]

\subsubsection*{4.7 Tối ưu}

Thực ra, ta không cần cắt đường cong lặp đi lặp lại như trên. Có thể trực tiếp
dùng Stern--Brocot Tree để xấp xỉ đường cong ban đầu: ta chỉ thống kê các điểm
nguyên nằm nghiêm ngặt phía dưới đường gấp khúc xấp xỉ.

\begin{center}
\begin{tikzpicture}[scale=0.65]
  \draw[->] (0,0)--(7,0) node[right] {\(x\)};
  \draw[->] (0,0)--(0,5) node[above] {\(y\)};
  \draw[thick,domain=0.8:6.5,samples=80] plot (\x,{4.5/\x});
  \draw[dashed,thick] (0.7,4.8)--(1.3,3.45)--(2.05,2.25)--(3.2,1.35)--(5.7,0.78);
\end{tikzpicture}
\end{center}

Trong hiện thực cụ thể, giả sử điểm đang xấp xỉ là \((x,y)\). Mỗi lần xấp xỉ
ta chọn, trong mọi điểm \((p,q)\) nằm bên phải điểm hiện tại và không nằm trong
đường cong, điểm có
\[
  \frac{q-y}{p-x}
\]
lớn nhất, và nếu hòa thì chọn \(p\) nhỏ nhất; sau đó thêm đoạn gấp khúc này để
bảo đảm mọi điểm nằm dưới đường gấp khúc đều nằm trong đường cong. Dựa vào hệ
số góc của đường dùng để xấp xỉ ở lần trước, ta chỉ cần chặt nhị phân trên
Stern--Brocot Tree để tìm hệ số góc \(-a/b\) của đoạn gấp khúc lần này, rồi di
chuyển từ \((x,y)\) tới \((x+a,y-b)\), và thống kê số điểm nguyên có tung độ
nằm trong \([y-b,y)\).

Như vậy phương án xấp xỉ bằng đường gấp khúc nhất định là duy nhất và tồn tại,
vì điểm \((1,n+1)\) chắc chắn nằm trên đường gấp khúc xấp xỉ.

Tiếp theo xét độ phức tạp thời gian. Ta có thể tịnh tiến đường gấp khúc xuống
dưới một đơn vị. Dễ thấy khoảng cách từ mỗi đoạn của đường gấp khúc tới đường
cong đều không vượt quá \(1\), và giữa đường gấp khúc với đường cong không có
bất kỳ điểm nào. Vì vậy có thể tịnh tiến từng đoạn của đường gấp khúc tới vị
trí tiếp xúc với đường cong. Theo ý tưởng của cách làm trước, mỗi lần tương
đương với việc lấy một đường thẳng hệ số góc \(-1\) trong hệ tọa độ \(v-u\) cho
tới khi \(w,h\le 1\). Vì vậy độ phức tạp thời gian của thuật toán này không tệ
hơn thuật toán trước.

\subsubsection*{4.8 Mở rộng}

Hiển nhiên, thuật toán tối ưu dùng Stern--Brocot Tree để trực tiếp xấp xỉ
đường cong ở trên không chỉ giải được bài toán tính số điểm nguyên dưới hyperbol
\(xy=n\). Ngay cả khi điểm nguyên có trọng số, cách làm cũng không bị ảnh
hưởng đáng kể. Đồng thời, khi cần tính số lượng hoặc tổng trọng số của các điểm
nguyên nằm trong miền do các đường cong có tính lồi/lõm khác với các trục tọa
độ bao lại, thuật toán này cũng thường có biểu hiện tốt hơn rất nhiều so với
thuật toán thô, ví dụ bài toán đếm điểm nguyên trong hình tròn. Có thể nói,
thuật toán này có triển vọng mở rộng rất lớn trong lớp bài toán đếm như vậy.

\subsection*{5 Tổng kết}

Bài viết này chủ yếu giới thiệu ba bài toán tổng hàm số học đặc biệt, đồng
thời đưa ra ba hướng giải quyết khác nhau. Khi giải bài toán thứ nhất, ta dùng
một tư tưởng thường gặp trong tính hàm nhân tính: liệt kê thừa số nguyên tố.
Khi giải bài toán thứ hai, ta dùng chia khối để giảm độ phức tạp của cách làm
ban đầu. Khi giải bài toán thứ ba, ta dùng phương pháp kết hợp số học với hình
học và biến đổi hệ tọa độ để nhận được một cách đếm điểm, rồi dùng chặt nhị
phân trên Stern--Brocot Tree để có một hiện thực tốt hơn. Tuy ba bài toán này
đã được giải quyết, tác giả hy vọng các tư tưởng dùng trong quá trình giải có
thể gợi mở cho mọi người, và cũng hy vọng các bạn có hứng thú tiếp tục nghiên
cứu, thảo luận thêm.

\subsection*{Lời cảm ơn}

Cảm ơn China Computer Federation đã cung cấp nền tảng giao lưu và học tập.

Cảm ơn thầy Ye Guoping đã giúp đỡ tôi trong học tập và cuộc sống.

Cảm ơn bạn Liu Chengao và đàn anh Tang Jingzhe đã giúp đỡ cho bài viết này.

Cảm ơn các bạn Chen Jianglun, Liu Chengao, Zhong Ziqian, các đàn anh Zhang
Qingchuan và Wu Hang đã đọc duyệt bài viết này.

Cảm ơn cha mẹ đã thấu hiểu và quan tâm tới tôi.

\subsection*{Tài liệu tham khảo}

\begin{enumerate}
  \item Pan Chengbiao, \emph{Từ Chebyshev tới Erdos: chứng minh sơ cấp của định
  lý số nguyên tố}.
  \item Ren Zhizhou, \emph{Một vài phương pháp tính tổng hàm nhân tính}, tập
  luận văn đội tuyển quốc gia năm 2016.
  \item \url{http://mathworld.wolfram.com/DickmanFunction.html}.
  \item Zhang Bohang, \url{https://zhuanlan.zhihu.com/p/33544708}.
  \item Wikipedia, \emph{Stern--Brocot tree},
  \url{https://en.wikipedia.org/wiki/Stern-Brocot_tree}.
  \item Richard Sladkey, \emph{A Successive Approximation Algorithm for
  Computing the Divisor Summatory Function} (draft).
\end{enumerate}

\section{Bài 10: Bàn sơ lược về ứng dụng DFT trong thi tin học}

\begin{center}
Liu Chengao, THPT trực thuộc Đại học Công nghiệp Tây Bắc
\end{center}

\subsection*{Tóm tắt}

Bài viết này thảo luận ứng dụng của biến đổi Fourier rời rạc trong thi tin học.
Xoay quanh đối tượng nghiên cứu là ánh xạ từ tập hợp tới vành, bài viết trước
hết dẫn nhập công cụ DFT từ góc nhìn đa thức, sau đó thảo luận các mở rộng
trên vành giao hoán không có ước của không và trên nửa nhóm giao hoán hữu hạn.
Cuối cùng, bài viết dùng công cụ này để tối ưu việc tính tích chập tổng quát,
thu được phương pháp hiệu quả hơn thuật toán thô.

\subsection*{1 Tổng quan}

\subsubsection*{1.1 Dẫn nhập}

Biến đổi Fourier rời rạc (Discrete Fourier transform, DFT) là một phương pháp
đại số rất quan trọng và có nhiều ứng dụng. Trong thi tin học, nó có thể được
dùng cho suy diễn toán học, hoặc để tính nhanh tích chập và một số biến đổi
tuyến tính, chẳng hạn nhân đa thức.

Những năm gần đây trong giới thi đấu, nhiều thuật toán đại số tuyến tính dựa
trên DFT đã trở nên phổ biến. DFT có thể dẫn ra các thuật toán tích chập nhanh;
muộn nhất tới năm 2014, các thuật toán hàm sơ cấp nhanh của đa thức dựa trên
FFT và lặp Newton đã được đưa vào~[5]; về sau nhiều thuật toán khác như
Berlekamp--Massey cũng được đưa vào. Các thuật toán đại số tuyến tính này đem
lại rất nhiều thuận lợi cho sự phát triển nội dung thi đấu.

Tuy nhiên, các ứng dụng đa dạng ấy đều không rời khỏi một phép toán cơ bản:
DFT. Vì vậy, bài viết này quay lại bản thân DFT, thảo luận ứng dụng và mở rộng
của nó trong thi đấu.

Mục 1 giới thiệu mô hình và định nghĩa tổng quát; Mục 2 dẫn nhập DFT từ góc
nhìn đa thức; Mục 3 thảo luận phép hợp thành DFT và mở rộng khi chỉ số là tập
lũy thừa; Mục 4 tiếp tục mở rộng, thảo luận DFT trên nửa nhóm giao hoán hữu hạn
và vành giao hoán không có ước của không; Mục 5 giới thiệu thuật toán tính DFT;
Mục 6 thảo luận sơ lược thuật toán hiệu quả cho tích chập tổng quát hơn.

\subsubsection*{1.2 Dẫn vào}

Trong tính toán, ta thường gặp dạng bài như sau: nhân tương ứng giữa các dãy,
rồi cộng dồn theo một phép toán nào đó trên chỉ số. Khi phép toán trên chỉ số là
cộng hoặc trừ, ta thường gọi đó là tích chập; nhưng trong nhiều trường hợp hơn,
chỉ số không vận hành bằng phép cộng, chẳng hạn các phép toán bit nhị phân. Để
mở rộng kết luận, ta cần rút ra điểm chung của các đối tượng này, tức ``tích''
và ``cộng dồn'', rồi khái quát thành một khái niệm tích chập trừu tượng hơn.

Ta vừa nhắc tới hai khái niệm ``chỉ số'' và ``giá trị''. Để mô tả chúng tổng
quát và rõ ràng hơn, ta xem một ``dãy'' là một ánh xạ từ chỉ số tới giá trị.

\subsubsection*{1.3 Định nghĩa và mô hình}

Ban đầu, ta cho một giả vành\footnote{Tức một vành không nhất thiết có đơn vị
nhân, tiếng Anh là \emph{rng}.} \((R,+,\cdot)\) định nghĩa trên tập \(R\) (cũng
ký hiệu là \(R\)), và một magma\footnote{Tức hệ đại số có một phép toán hai
ngôi đóng; xem \url{https://en.wikipedia.org/wiki/Magma_(algebra)}.}
\((G,\circ)\) định nghĩa trên tập \(G\) (cũng ký hiệu là \(G\)).

Đặt đơn vị nhân của \(R\) là \(1_R\). Khi không gây nhầm lẫn, ta dùng số nguyên
\(z\) để chỉ tổng của \(z\) bản sao \(1_R\). Ta có các định nghĩa sau.

\paragraph{Định nghĩa 1.1.}
Ký hiệu tập các ánh xạ từ \(G\) tới \(R\) là \(R^G\). Gọi \(G\) là miền xác
định của \(R^G\), và \(R\) là miền giá trị của \(R^G\).

\paragraph{Định nghĩa 1.2 (Phép cộng).}
Với \(f:G\to R\) và \(g:G\to R\), định nghĩa \(f+g\) là ánh xạ \(h:G\to R\)
thỏa \(\forall x\in G,\ h(x)=f(x)+g(x)\).

\paragraph{Định nghĩa 1.3 (Tích điểm).}
Với \(f:G\to R\) và \(g:G\to R\), định nghĩa \(f\cdot g\) là ánh xạ \(h:G\to R\)
thỏa \(\forall x\in G,\ h(x)=f(x)\cdot g(x)\).

\paragraph{Định nghĩa 1.4 (Tích chập).}
Với \(f:G\to R\) và \(g:G\to R\), định nghĩa \(f*g\) là ánh xạ \(h:G\to R\)
thỏa
\[
  \forall x\in G,\qquad
  h(x)=\sum_{\substack{y,z\in G\\y\circ z=x}} f(y)\cdot g(z).
\]
Ở trường hợp vô hạn, \(h(x)\) có thể không xác định.

Khi ngữ cảnh chưa chỉ rõ \(G\), các ký hiệu trên được viết kèm chỉ số thành
\(+_G,\cdot_G,*_G\).

\paragraph{Bổ đề 1.5 (Phần tử không).}
Ánh xạ \(f:G\to R,\ f(x)=0\) là đơn vị của \(R^G\) đối với \(+\), đồng thời là
phần tử không đối với \(\cdot\) và \(*\). Ký hiệu ánh xạ này là \(0\).

\paragraph{Bổ đề 1.6 (Đơn vị tích điểm).}
Nếu \(R\) là vành, thì \(f:G\to R,\ f(x)=1\) là đơn vị của \(R^G\) đối với
\(\cdot\). Ký hiệu ánh xạ này là \(1\).

\paragraph{Bổ đề 1.7 (Đơn vị tích chập).}
Nếu \(R\) là vành và \(G\) có đơn vị \(e\), tức
\(\forall a\in G,\ a\circ e=e\circ a=a\), thì
\[
  f:G\to R,\qquad
  f(x)=
  \begin{cases}
    1, & x=e,\\
    0, & \text{otherwise}
  \end{cases}
\]
là đơn vị của \(R^G\) đối với \(*\). Ký hiệu ánh xạ này là \(e\).

\paragraph{Bổ đề 1.8 (Tính kết hợp của tích chập).}
Nếu \(G\) là nửa nhóm, thì \(*\) trên \(R^G\) thỏa tính kết hợp, tức
\(\forall A,B,C\in R^G,\ (A*B)*C=A*(B*C)\).

\paragraph{Bổ đề 1.9 (Tính giao hoán của tích chập).}
Nếu \(G\) thỏa tính giao hoán và \(R\) là vành giao hoán, thì \(*\) trên
\(R^G\) thỏa tính giao hoán, tức \(\forall A,B\in R^G,\ A*B=B*A\).

\paragraph{Bổ đề 1.10 (Tính phân phối của tích chập đối với phép cộng).}
\(*\) trên \(R^G\) phân phối đối với \(+\), tức
\[
  A*(B+C)=A*B+A*C,\qquad
  (B+C)*A=B*A+C*A.
\]

Từ đó có các kết luận sau.

\paragraph{Bổ đề 1.11.}
\((R^G,+,\cdot)\) là một giả vành; nếu \(R\) là vành thì nó là một vành.

\paragraph{Bổ đề 1.12.}
Nếu phép lấy tổng là đóng và \(G\) là nửa nhóm, thì \((R^G,+,*)\) là một giả
vành; nếu \(R\) là vành và \(G\) là monoid thì nó là một vành.

Ta đặt thêm ký hiệu:

\paragraph{Ký hiệu 1.13 (Vành hoặc giả vành tích điểm).}
Ký hiệu \(R^G_{\cdot}\) là \((R^G,+,\cdot)\).

\paragraph{Ký hiệu 1.14 (Vành hoặc giả vành tích chập).}
Ký hiệu \(R^G_*\) là \((R^G,+,*)\); khi không gây nhầm lẫn cũng viết là \(R^G\).

\subsection*{2 Chuỗi lũy thừa hình thức và DFT cổ điển}

\subsubsection*{2.1 Định nghĩa}

Trong mục này, ta đặt \(G=\mathbb N\), khi đó \(R^G\) chính là vành chuỗi lũy
thừa hình thức \(R[[x]]\) trên \(R\).\footnote{Trong bài này, \(\mathbb N\) có
chứa phần tử \(0\).}

Ta dùng
\[
  A(x)=\sum_{i\in\mathbb N} a_i x^i\in R[[x]]
\]
để biểu thị một chuỗi lũy thừa hình thức trên \(R\). Khi không gây nhầm lẫn, đôi
khi ta dùng dãy \(\{a_i\}\) để biểu thị chuỗi \(\sum_{i\in\mathbb N}a_i x^i\).

\subsubsection*{2.2 Đa thức}

Trước hết ta thảo luận trường hợp đơn giản hơn: đa thức trên trường. Trong mục
này, ta yêu cầu \(R\) là trường số phức \(\mathbb C\). Khi đó mọi tính chất ở
Mục 1 đều đúng.

\paragraph{2.2.1 Biểu diễn hệ số và biểu diễn điểm trị của đa thức.}
Hình thức của tích chập tương đối phức tạp, nên ta thử biểu diễn nó bằng dạng
đơn giản.

Ta biết một đa thức bậc \(n\) có thể được xác định hoàn toàn bởi \(n+1\) hệ số,
hoặc bởi \(n+1\) giá trị \(x\) cùng các \(f(x)\) tương ứng. Ta xem một dãy \(n\)
phần tử như vậy \(\{a_i\}\), với \(i\in[0,n)\cap\mathbb N\), là một phần tử của
\(\mathbb C^{\mathbb Z_n}\).

\paragraph{Định nghĩa 2.1 (Biểu diễn hệ số).}
Gọi dãy \(\{a_i\}\in\mathbb C^{\mathbb Z_n}\) là biểu diễn hệ số của đa thức
\[
  f(x)=\sum_{i=0}^{n-1} a_i x^i
\]
có bậc không quá \(n-1\), ký hiệu là \([x]f\).

\paragraph{Định nghĩa 2.2 (Biểu diễn điểm trị).}
Với dãy \(\{x_i\}\in\mathbb C^{\mathbb Z_n}\) gồm các phần tử đôi một khác
nhau, gọi dãy \(\{y_i:y_i=f(x_i)\}\in\mathbb C^{\mathbb Z_n}\) là biểu diễn
điểm trị của đa thức \(f(x)\) có bậc không quá \(n-1\), ký hiệu là
\(F_{\{x_i\}}(f)\). Biến đổi ngược được ký hiệu là
\(f=F^{-1}_{\{x_i\}}(\{y_i\})\).

\paragraph{Bổ đề 2.3 (Nội suy Lagrange).}
Với dãy \(\{x_i\}\), \(i\in[0,n)\cap\mathbb N\), gồm các phần tử đôi một khác
nhau và biểu diễn điểm trị \(\{y_i\}=F_{\{x_i\}}(f)\), đa thức duy nhất thỏa
điều kiện là
\[
  f(x)=\sum_{i=0}^{n-1} y_i
       \prod_{\substack{j=0\\j\ne i}}^{n-1}
       \frac{x-x_j}{x_i-x_j}.
\]

Ngoài ra, phép toán tuyến tính trên điểm trị tương đương với phép toán tuyến
tính trên đa thức, tức
\[
  \forall x,y\in\mathbb C,\ f,g\in\mathbb C[x],\quad
  (f+g)(x)=f(x)+g(x),\qquad (yf)(x)=y\cdot f(x).
\]

Tích chập đa thức là phép nhân; ta có \((fg)(x)=f(x)\cdot g(x)\). Nhưng số lượng
điểm trị và bậc của đa thức không giống nhau. Làm thế nào dùng điểm trị để biểu
diễn tích chập? Ta có:

\paragraph{Bổ đề 2.4 (Định lý phần dư đa thức).}
\[
  \forall a\in\mathbb C,\ f\in\mathbb C[x],\qquad
  f(a)=f\bmod (x-a).
\]
Theo nghĩa này, nội suy Lagrange là một trường hợp đặc biệt của định lý phần dư
Trung Hoa.

\paragraph{Định lý 2.5.}
Với mọi \(x=\{x_i\}\) và \(a,b\in\mathbb C^{\mathbb Z_n}\), nếu các \(x_i\) đôi
một khác nhau, thì
\[
  F_x^{-1}(a\cdot b)
  =
  F_x^{-1}(a)F_x^{-1}(b)
  \bmod \prod_{i=0}^{n-1}(x-x_i).
\]

\paragraph{2.2.2 Tích chập.}
Xét đa thức ở dạng điểm trị. Khai triển ra ta được
\[
  fg\bmod\prod_{i=0}^{n-1}(x-x_i)
  =
  \sum_{j=0}^{n-1}\sum_{k=0}^{n-1}
  ([x]f)_j([x]g)_k
  \left(x^{j+k}\bmod\prod_{i=0}^{n-1}(x-x_i)\right).
\]

Quay lại điểm xuất phát, ta muốn dùng phép nhân điểm trị để dựng một tích chập.
Để đơn giản, trước hết xét trường hợp hệ số tạo thành tích chập, tức yêu cầu
\[
  \forall j\in\mathbb N,\qquad
  x^j\bmod\prod_{i=0}^{n-1}(x-x_i)=x^k,\quad k\in\mathbb N.
\]

Điều này có nghĩa \(\prod_{i=0}^{n-1}(x-x_i)\) chỉ có hai hệ số khác \(0\), và
hai hệ số này lần lượt là \(\pm1\). Khi \(n>1\), đa thức này có ít nhất hai hệ
số khác \(0\), nên chỉ có hai nghiệm dạng:
\[
  x^n-1, \tag{1}
\]
\[
  x^n-x. \tag{2}
\]

Với (1), các nghiệm là các căn đơn vị bậc \(n\)
\(\{\omega_n^i:i\in\mathbb Z_n\}\), dưới đây ký hiệu là \(T_n\). Ta có
\[
  [x]F_{T_n}^{-1}(a\cdot b)
  =
  [x]F_{T_n}^{-1}(a)*_{\mathbb Z_n}[x]F_{T_n}^{-1}(b).
\]
Nói cách khác, phép nhân đa thức theo nghĩa
\(\bmod\prod_{i=0}^{n-1}(x-x_i)\) tương đương với tích chập của dãy hệ số trên
\(\mathbb Z_n\).

Với (2), các nghiệm là \(\{0\}\cup T_{n-1}\). Ta có
\[
  [x]F_{T_n}^{-1}(a\cdot b)
  =
  [x]F_{T_n}^{-1}(a)*_{\mathbb Z'_0}[x]F_{T_n}^{-1}(b),
\]
trong đó \(\mathbb Z'_0=(\mathbb Z_n,\circ)\) và
\[
  \forall a,b\in\mathbb Z_n,\qquad
  a\circ b=
  \begin{cases}
    a+b, & a=0\land b=0,\\
    (a+b-1)\bmod(n-1)+1, & a\ne0\lor b\ne0.
  \end{cases}
\]
Đây là một hệ tạo bởi \(\mathbb Z_{n-1}\) và nhóm tầm thường\footnote{Tức nhóm
chỉ gồm một phần tử.}. Nó rất giống (1), đồng thời là trường hợp đặc biệt của
nội dung phía sau, nên ta không thảo luận riêng nữa.

\subsubsection*{2.3 DFT cổ điển}

Từ biểu diễn điểm trị của đa thức, ta nhận được một phương pháp chuyển đổi giữa
tích chập và tích điểm. Bây giờ bỏ ràng buộc đa thức, phân tích từ góc nhìn ánh
xạ ở Mục 1. Thực chất ta đã thu được một biến đổi.

\paragraph{Định nghĩa 2.6 (DFT cổ điển).}
Định nghĩa biến đổi \(F:\mathbb C^{\mathbb Z_n}_*\to
\mathbb C^{\mathbb Z_n}_{\cdot}\) bởi
\[
  F(f)=\left(f':x\mapsto \sum_{i\in\mathbb Z_n}\omega_n^{ix}f(i)\right).
\]
Khi đó \(F\) là DFT trên \(\mathbb C^{\mathbb Z_n}\). Ở đây \(\omega_n\) là một
căn đơn vị nguyên thủy bậc \(n\), chẳng hạn \(e^{2\pi i/n}\).

Rõ ràng đây là một biến đổi tuyến tính. Ngoài ra nó còn thỏa:

\paragraph{Định lý 2.7 (Định lý tích chập).}
\[
  F(f*g)=F(f)\cdot F(g).
\]
Điều này cho ta một đồng cấu từ \(\mathbb C^{\mathbb Z_n}_*\) tới
\(\mathbb C^{\mathbb Z_n}_{\cdot}\). Thực ra ta còn có thể thấy:

\paragraph{Định lý 2.8 (IDFT cổ điển).}
Định nghĩa biến đổi \(F^{-1}:\mathbb C^{\mathbb Z_n}_{\cdot}\to
\mathbb C^{\mathbb Z_n}_*\) bởi
\[
  F^{-1}(f')=
  \left(f:x\mapsto n^{-1}\sum_{i\in\mathbb Z_n}\omega_n^{-ix}f'(i)\right).
\]
Khi đó \(F^{-1}\) là IDFT trên \(\mathbb C^{\mathbb Z_n}\), và \(F\) cùng
\(F^{-1}\) là hai biến đổi nghịch đảo.

Vậy DFT là đẳng cấu từ \(\mathbb C^{\mathbb Z_n}_*\) tới
\(\mathbb C^{\mathbb Z_n}_{\cdot}\). Hơn nữa, có thể chứng minh:

\paragraph{Định lý 2.9.}
DFT là đẳng cấu duy nhất từ \(\mathbb C^{\mathbb Z_n}_*\) tới
\(\mathbb C^{\mathbb Z_n}_{\cdot}\).

Do đó, khi tính các phép toán trên hai vành này, ta có thể dùng DFT để đơn giản
hóa và tăng tốc. Các thuật toán như FFT cơ số 2 và thuật toán Bluestein có thể
tính nhanh DFT với \(O(n\log n)\) phép nhân căn đơn vị và \(O(n\log n)\) phép
cộng. Những thuật toán này đã khá phổ biến trong thi đấu, nên bài viết không
nhắc lại.

\subsubsection*{2.4 Điều kiện của DFT}

Mục trước đã thảo luận DFT áp dụng cho \(\mathbb C^{\mathbb Z_n}\). Ta xét việc
mở rộng \(R\).

\paragraph{Định lý 2.10.}
Với vành \(R\), nếu \(R\) thỏa:
\begin{enumerate}
  \item \(R\) là vành không có ước của không;
  \item \(R\) có căn đơn vị nguyên thủy bậc \(n\) là \(\omega_n\), tức tồn tại
  phần tử \(\omega_n\) sao cho \(\omega_n^i\), \(i\in\mathbb Z_n\), đôi một khác
  nhau và \(\omega_n^n=1\);
  \item nghịch đảo nhân của \(n\) tồn tại trong \(R\), tức tồn tại \(x\) sao cho
  \(xn=nx=1\), ký hiệu là \(n^{-1}\);
\end{enumerate}
thì biến đổi \(F:R^{\mathbb Z_n}_*\to R^{\mathbb Z_n}_{\cdot}\) và biến đổi
ngược của nó
\[
  F(f)=\left(f':x\mapsto \sum_{i\in\mathbb Z_n}\omega_n^{ix}f(i)\right),
\]
\[
  F^{-1}(f')=
  \left(f:x\mapsto n^{-1}\sum_{i\in\mathbb Z_n}\omega_n^{-ix}f'(i)\right)
\]
là một cặp ánh xạ đẳng cấu nghịch đảo giữa \(R^{\mathbb Z_n}_*\) và
\(R^{\mathbb Z_n}_{\cdot}\).

Chứng minh giống DFT trên \(\mathbb C^{\mathbb Z_n}\), nên lược bỏ. Tuy vậy cần
lưu ý rằng đây là điều kiện đủ, không phải điều kiện cần và đủ.

Trong thi tin học, các vành thường gặp nhất thỏa điều kiện trên là \(\mathbb C\)
và \(\mathbb Z_p\), với \(n\mid p-1\) và \(p\) là số nguyên tố. DFT trên
\(\mathbb Z_p\) còn gọi là biến đổi số học (NTT).

Đôi khi có thể mở rộng trường để thu được một vành hợp lệ, chẳng hạn trường bậc
hai dùng trong bài tính tổng cây khung.\footnote{\url{https://loj.ac/problem/6271}}

Để tiện cho phần sau, ta bổ sung một định nghĩa.

\paragraph{Định nghĩa 2.11.}
Nếu \(F\) là đẳng cấu từ \(R^G_*\) tới \(R^G_{\cdot}\), gọi \(F\) là một biến đổi
có tính tích chập trên \(R^G\).

\subsection*{3 Mở rộng đơn giản}

Mục trước đã dùng chuỗi lũy thừa hình thức để dẫn ra và giới thiệu phương pháp
DFT. Mục này thảo luận một số mở rộng đơn giản.

\subsubsection*{3.1 Biến đổi hợp thành}

\paragraph{Bổ đề 3.1.}
\((A^B)^C\) đẳng cấu với \(A^{B\otimes C}\).\footnote{Tích trực tiếp của \(G\)
và \(G'\), ký hiệu là \(G\otimes G'\), là hệ gồm mọi cặp \((a,b)\) với
\(a\in G,\ b\in G'\); phép toán thực hiện theo từng thành phần:
\((a,b)\circ(c,d)=(a\circ c,b\circ d)\). Tích trực tiếp thỏa tính kết hợp và
giao hoán.}

\paragraph{Chứng minh.}
Với \(f\in(A^B)^C\) và \(g\in A^{B\otimes C}\), đặt \(f\cong g\) khi và chỉ khi
\(\forall x\in C,\ y\in B,\ (f(x))(y)=g((x,y))\). \(\qedmark\)

Rõ ràng quan hệ tương đương này thỏa tính giao hoán và kết hợp.

\paragraph{Bổ đề 3.2 (Hợp thành biến đổi có tính tích chập).}
Nếu \(G,G'\) là nửa nhóm, và \(F,F'\) lần lượt là các biến đổi có tính tích chập
trên \(R^G,R^{G'}\), thì định nghĩa biến đổi \(H\) từ \((R^G)^{G'}_*\) tới
\((R^G)^{G'}_{\cdot}\) bởi
\[
  H(f)=\left(x\mapsto
  \left(y\mapsto F'\left(z\mapsto F(f(z))(y)\right)(x)\right)\right),
\]
khi đó \(H\) là biến đổi có tính tích chập trên \(R^{G\otimes G'}\).

Điều này tương đương với việc sau biến đổi thứ nhất, ta độc lập thực hiện thêm
một biến đổi trên các ``điểm trị'' thu được.

\paragraph{Ký hiệu 3.3.}
Ký hiệu \(H\) ở trên là \(F'\circ F\), gọi là hợp thành của \(F'\) và \(F\).

Như vậy, Bổ đề 3.2 có thể phát biểu: hợp thành của hai biến đổi có tính tích
chập cùng miền giá trị là biến đổi có tính tích chập từ tích trực tiếp của các
miền xác định tới miền giá trị.

Áp dụng điều này cho DFT cổ điển sẽ thu được DFT nhiều chiều. Thực ra, miền xác
định và miền giá trị của DFT nhiều chiều tương đương với đa thức nhiều biến.

\subsubsection*{3.2 Chuỗi lũy thừa tập hợp}

``Chuỗi lũy thừa tập hợp''\footnote{Cần lưu ý đây không phải thuật ngữ được
thừa nhận rộng rãi trong toán học. Cụm này là cách gọi trong thi đấu, có thể
xuất hiện sớm nhất trong bài \emph{Tính chất và thuật toán nhanh của chuỗi lũy
thừa tập hợp} của Lu Kaifeng~[6].} là trường hợp chỉ số \(G\) là tập lũy thừa
của một tập hữu hạn. Ký hiệu tập vũ trụ là \(U\), tập lũy thừa của \(U\) là
\(2^U\). Khi đó chuỗi lũy thừa tập hợp trên \(U\) là \(R^{(2^U)}\).

Có thể thấy với các phép toán tập hợp thỏa tính độc lập từng phần tử, chẳng hạn
giao, hợp và hiệu đối xứng, \(2^U\) có thể phân rã thành tích trực tiếp của phép
toán trên từng phần tử.

Trong đó, \(2^U\) với phép hiệu đối xứng đẳng cấu với \(\mathbb Z_2^{|U|}\), tức
xor nhị phân. Ta có thể dùng DFT nhiều chiều ở trên.

Biến đổi trên mỗi chiều của giao và hợp, nếu dùng vector
\(\begin{bmatrix}f(0)\\f(1)\end{bmatrix}\) để biểu thị \(f\), lần lượt là:
\[
  \text{giao:}\qquad
  F:a\mapsto
  \begin{bmatrix}1&1\\0&1\end{bmatrix}a,\qquad
  F^{-1}:a\mapsto
  \begin{bmatrix}1&-1\\0&1\end{bmatrix}a,
\]
\[
  \text{hợp:}\qquad
  F:a\mapsto
  \begin{bmatrix}1&0\\1&1\end{bmatrix}a,\qquad
  F^{-1}:a\mapsto
  \begin{bmatrix}1&0\\-1&1\end{bmatrix}a.
\]

Ở phần sau ta sẽ thấy đây là hai nghiệm trong trường hợp bậc hai; ở đây không
đi sâu thảo luận. Cuối cùng, chỉ cần áp dụng phép hợp thành biến đổi trên từng
chiều.

\subsection*{4 DFT trên nửa nhóm giao hoán hữu hạn}

Mục này tập trung thảo luận mở rộng liên quan tới \(G\).

\subsubsection*{4.1 Dẫn nhập}

Mục trước đã thảo luận việc mở rộng DFT trên \(R\) và trên phép hợp thành,
nhưng các mở rộng đó vẫn chưa đủ mạnh. Có thể mở rộng DFT lên \(G\) tổng quát
hơn hay không?

Do độ khó thảo luận, trình độ của tác giả và hạn chế thực tế trong tính toán,
bài viết không xét trường hợp \(G\) vô hạn hoặc không có tính giao hoán, mà chỉ
thảo luận nửa nhóm giao hoán hữu hạn.

\subsubsection*{4.2 Điều kiện và chuẩn bị}

Ta trực tiếp đưa ra các điều kiện cho phần thảo luận sau. Ở các mục sau sẽ thấy
những điều kiện này là cần thiết đối với phương pháp thảo luận của chúng ta:
\begin{enumerate}
  \item \(G\) là nửa nhóm giao hoán hữu hạn;
  \item \(R\) là vành giao hoán khác không\footnote{Tức không phải vành không:
  vành chỉ có một phần tử.} và không có ước của không;
  \item biến đổi có tính tích chập \(F\) đang xét là ánh xạ tuyến tính.
\end{enumerate}

Vì đã yêu cầu \(F\) là ánh xạ tuyến tính, riêng phần phép toán tuyến tính đã là
đẳng cấu từ \(R^G_*\) tới \(R^G_{\cdot}\). Do đó ta tập trung vào định lý tích
chập:
\[
  F(a*b)=F(a)\cdot F(b).
\]

Vì \(G\) hữu hạn, đặt \(|G|=n\), đánh số các phần tử là \(0,1,\ldots,n-1\), và
quy ước dùng vector cột
\[
  \begin{bmatrix}
    f(0)\\f(1)\\\vdots\\f(n-1)
  \end{bmatrix}
\]
để biểu thị một \(f\in R^G\).

Có thể thấy \(R^G\) có cơ sở tuyến tính \(\{f(x)=[x=i]:i\in G\}\); vector cột
trên chính là tọa độ theo cơ sở này. Vì có cơ sở, ánh xạ tuyến tính tất yếu có
thể biểu diễn bằng ma trận theo cơ sở.

\paragraph{Ký hiệu 4.1 (Ma trận biến đổi).}
Ký hiệu \(T=T(F)\) là ma trận biến đổi tương ứng của \(F\) theo cơ sở
\(\{f(x)=[x=i]:i\in G\}\), tức \(\forall a\in R^G,\ F(a)=Ta\).

Khai triển công thức định lý tích chập, có thể thấy mỗi chiều của \(a\), tương
ứng với một hàng của \(T\), thực ra độc lập với nhau. Xét chiều thứ \(i\), ta
có:
\[
\sum_{j=0}^{n-1} T_{i,j}\sum_{\substack{k,l\\k\circ l=j}}a_kb_l
=
\left(\sum_{j=0}^{n-1}T_{i,j}a_j\right)
\left(\sum_{j=0}^{n-1}T_{i,j}b_j\right),
\]
tức
\[
  \sum_{k,l}T_{i,k\circ l}a_kb_l
  =
  \sum_{k,l}T_{i,k}a_kT_{i,l}b_l
  =
  \sum_{k,l}T_{i,k}T_{i,l}a_kb_l. \tag{15}
\]
Ở đây dùng tới tính giao hoán.\footnote{Thực ra điều kiện vành giao hoán có thể
yếu hơn: chỉ cần các phần tử trong \(T\) giao hoán với phần tử của \(R\), tức
\(\forall x\in R,\ i,j,\ T_{i,j}x=xT_{i,j}\), thì lập luận trong mục này vẫn
đúng. Điều kiện này có thể áp dụng cho ma trận trên vành thỏa điều kiện.}

Ta cần đây là hằng đẳng thức trên \(R\). Rõ ràng nếu hệ số tương ứng hai vế bằng
nhau, tức \(\forall k,l,\ T_{i,k\circ l}=T_{i,k}T_{i,l}\), thì hằng đẳng thức
chắc chắn đúng. Ngược lại, lần lượt đặt \(a_i=[x=i]\), \(b_j=[y=j]\) với mọi
\(x,y\in G\), cũng nhận được \(\forall k,l,\ T_{i,k\circ l}=T_{i,k}T_{i,l}\).
Vì vậy đây là điều kiện cần và đủ.

Đặt vector hàng \(x=\{x_i\}=T_i\), thực chất ta nhận được hệ phương trình
\[
  \forall i,j,\qquad x_{i\circ j}=x_ix_j.
\]
Tức \(x\) ánh xạ phép toán \(\circ\) trong \(G\) sang phép nhân trong \(R\), hay
nói cách khác, \(G\) là nửa nhóm con của nửa nhóm nhân của \(R\).

Để \(F\), tức \(T\), khả nghịch, ta ít nhất cần \(n\) nghiệm độc lập tuyến tính
của hệ phương trình. Ta gọi \(x=0\) là nghiệm tầm thường và không xét nữa. Hai
mục tiếp theo thảo luận nội dung này.

\subsubsection*{4.3 Tính cần thiết}

\paragraph{Định nghĩa 4.2 (Lũy thừa).}
Gọi
\[
  \underbrace{i\circ i\circ\cdots\circ i}_{j\text{ lần}}
\]
là lũy thừa bậc \(j\) của \(i\), ký hiệu là \(i^j\).

\paragraph{Định nghĩa 4.3 (Tính tuần hoàn).}
Gọi magma \(G\) thỏa tính tuần hoàn khi và chỉ khi
\[
  \forall i\in G,\ \exists j\in\mathbb N^+\quad i^{j+1}=i.
\]

\paragraph{Bổ đề 4.4.}
Việc \(G\) thỏa tính tuần hoàn là điều kiện cần để tồn tại biến đổi có tính tích
chập trên \(R^G\).

\paragraph{Chứng minh.}
Giả sử với một \(i\in G\), không tồn tại \(j\in\mathbb N^+\) sao cho
\(i^{j+1}=i\). Do \(G\) hữu hạn, tất yếu tồn tại \(x,y\in\mathbb N^+\) sao cho
\(x\ne y\) và \(i^x=i^y\). Xét cặp \((x,y)\) nhỏ nhất theo thứ tự từ điển.

Từ giả thiết có \(y>x>1\) và \(i^{x-1}\ne i^{y-1}\). Mặt khác, bởi tính kết hợp
và giao hoán,
\[
  \forall a\ge x,\qquad i^a=i^{x+((a-x)\bmod(y-x))}.
\]
Do đó
\[
  i^{x-1}\circ i^{y-1}
  =
  i^{x+y-2}
  =
  i^{x-1}\circ i^{x-1}
  =
  i^{2x-2}
  =
  i^{y-1}\circ i^{y-1}
  =
  i^{2y-2}.
\]

Vì \(R\) khác không, nên \(-1,1\ne0\). Xét ánh xạ
\[
  f(t)=
  \begin{cases}
    -1, & t=i^{x-1}\lor t=i^{y-1},\\
    0, & \text{otherwise},
  \end{cases}
\]
có thể thấy \(f*f=0\). Khi đó \(F(f)=0=F(0)\), mâu thuẫn với việc \(F\) là đơn
ánh. \(\qedmark\)

\subsubsection*{4.4 Tính đủ và cách dựng}

Tiếp theo ta sẽ thấy tính tuần hoàn là điều kiện then chốt để mở rộng DFT lên
\(G\). Mục này thảo luận dưới tiền đề luật tuần hoàn.

\paragraph{Định nghĩa 4.5 (Bậc).}
Với mọi \(i\in G\), gọi chu kỳ dương nhỏ nhất của dãy các lũy thừa dương của
\(i\) là bậc của \(i\), ký hiệu \(\operatorname{ord}(i)\). Định nghĩa
\(i^0=i^{\operatorname{ord}(i)}\), và với mọi \(x\in\mathbb Z\),
\[
  i^x=i^{x\bmod\operatorname{ord}(i)}.
\]
Ký hiệu nhóm cyclic sinh bởi các lũy thừa của \(i\) là \(G_i=\langle i,\circ\rangle\).

\paragraph{Bổ đề 4.6.}
Với mọi \(i\in G\), \(i^0\) là phần tử lũy đẳng duy nhất trong \(G_i\).

\paragraph{Chứng minh.}
Nếu \(i^j\) là lũy đẳng, thì \(j=2j\), suy ra
\(j=0\pmod{\operatorname{ord}(i)}\). \(\qedmark\)

\paragraph{Bổ đề 4.7.}
\[
  \forall i,j\in G,\qquad
  \left(\exists x,y\ \text{sao cho}\ i^x=j^y\right)\Rightarrow i^0=j^0.
\]

\paragraph{Chứng minh.}
\[
  i^x=j^y
  \Rightarrow
  (i^x)^{\operatorname{ord}(i)\operatorname{ord}(j)}
  =
  (j^y)^{\operatorname{ord}(i)\operatorname{ord}(j)}
  \Rightarrow i^0=j^0.
\]
\(\qedmark\)

Từ Bổ đề 4.6 và 4.7, ta có thể chia \(G\) theo \(i^0\).

\paragraph{Định nghĩa 4.8.}
Đặt \(C_x\) là lớp tương đương gồm mọi \(i\) thỏa \(i^0=x\).\footnote{Thực ra
đây là trường hợp đặc biệt của phân rã nửa dàn dưới luật tuần hoàn.} Ký hiệu
quan hệ tương đương là \(i\sim j\), khi và chỉ khi \(i^0=j^0\).

\paragraph{Bổ đề 4.9.}
\(\sim\) bảo toàn phép toán \(\circ\), tức
\[
  \forall a,b,c,d\in G,\quad
  (a\sim b\land c\sim d)\Rightarrow ((a\circ c)\sim(b\circ d)).
\]

Từ 4.3 và 4.4, ta định nghĩa phép toán giữa các lớp tương đương:

\paragraph{Định nghĩa 4.10 (Phép toán lớp tương đương).}
Định nghĩa \(\circ\) bởi \(C_x\circ C_y=C_{x\circ y}\). Các lớp tương đương lập
thành một nửa nhóm giao hoán theo \(\circ\), ký hiệu là \(G_C\).\footnote{Ở đây
\(G_C\) là một ký hiệu nguyên khối cho nửa nhóm giao hoán này; chữ \(C\) không
có ý nghĩa riêng, đừng nhầm với định nghĩa ở Mục 1.}

\paragraph{Định lý 4.11.}
Mọi phần tử của \(G_C\) đều là phần tử lũy đẳng; \(G_C\) là một nửa dàn
(\emph{semilattice}).\footnote{\url{https://en.wikipedia.org/wiki/Semilattice}}

Bây giờ xét ảnh hưởng lên hệ phương trình.

\paragraph{Bổ đề 4.12.}
Với một nghiệm \(x\) của hệ phương trình, ta có
\[
  \forall i,j\in G,\qquad
  (i\sim j)\Leftrightarrow ([x_i=0]=[x_j=0]).
\]
Tức trong cùng một lớp tương đương, các phần tử tương ứng của \(x\) hoặc đều
bằng \(0\), hoặc đều khác \(0\).

\paragraph{Chứng minh.}
\[
  x_i^{\operatorname{ord}(i)}=x_{i^{\operatorname{ord}(i)}}=x_{i^0}
  \Rightarrow ([x_i=0]=[x_{i^0}=0]).
\]
\(\qedmark\)

Với một lớp tương đương \(i\), đặt
\[
  S_i=\{j:j\in G_C,\ j\circ i=i\}.
\]

\paragraph{Bổ đề 4.13.}
Các \(S_i\) đôi một khác nhau, tức \(\forall i\ne j,\ i,j\in G_C,\ S_i\ne S_j\).

\paragraph{Chứng minh.}
Giả sử \(S_i=S_j\). Khi đó \(i\in S_i=S_j\) và \(j\in S_j=S_i\), suy ra
\(i\circ j=i=j\), mâu thuẫn. \(\qedmark\)

\paragraph{Bổ đề 4.14.}
Trong một nghiệm không tầm thường \(x\) của hệ phương trình, tập các lớp tương
đương ứng với phần tử khác \(0\) tất yếu bằng một \(S_i\) nào đó.

\paragraph{Chứng minh.}
Gọi \(S\) là tập các lớp tương đương ứng với mọi phần tử khác \(0\) trong \(x\).
Đặt \(a=\bigcirc_{i\in S}i\). Vì \(R\) không có ước của không, từ hệ phương
trình suy ra \(\forall i\in a,\ x_i\ne0\).

Do lũy đẳng trên lớp tương đương,
\[
  \forall i\in S,\qquad
  a\circ i=\left(\bigcirc_{j\in S}j\right)\circ i=\bigcirc_{j\in S}j=a,
\]
nên \(S\subseteq S_a\). Nếu tồn tại \(i\in S_a\) nhưng \(i\notin S\), thì từ hệ
phương trình suy ra \(\forall i\in a,\ x_i=0\), mâu thuẫn. Vì vậy
\(S_a\subseteq S\), suy ra \(S_a=S\). \(\qedmark\)

\paragraph{Bổ đề 4.15.}
Với mọi \(x\), \(C_x\) là nhóm giao hoán.

\paragraph{Chứng minh.}
Lấy đơn vị của \(C_x\) là \(x\), nghịch đảo của \(i\) là
\(i^{\operatorname{ord}(i)-1}\); kiểm tra trực tiếp là được. \(\qedmark\)

\paragraph{Bổ đề 4.16 (Định lý cơ bản của nhóm giao hoán hữu hạn).}
Nhóm giao hoán hữu hạn \(G\) luôn đẳng cấu với tổng trực tiếp\footnote{Với nhóm
giao hoán, tổng trực tiếp là tích trực tiếp của hữu hạn nhóm giao hoán.} của một
số nhóm cyclic có bậc là lũy thừa nguyên tố, tức tồn tại duy nhất các dãy
\(\{p_i\},\{c_i\}\) sao cho
\[
  G\cong\bigoplus_{i\in I}\mathbb Z/p_i^{c_i}.
\]
Ở đây \(I\) là tập chỉ số. Chứng minh xem~[4], lược bỏ vì giới hạn dung lượng.

Theo kết luận hợp thành ở Mục 3, ta xét riêng biến đổi có tính tích chập và
\(x\) tương ứng trên từng chiều \(\mathbb Z/p_i^{c_i}\). Với các nhóm cyclic
này, dùng kết luận DFT cổ điển của Định lý 2.7. Với một lớp tương đương \(C_a\),
DFT có thể cho đúng \(|C_a|\) nghiệm \(x\), tức từng hàng của ma trận
Vandermonde căn đơn vị bậc \(|C_a|\).\footnote{Chính là ma trận \(T\) tương ứng
với DFT.}

Sau khi có nghiệm \(x_{C_a}\) trong lớp tương đương, ta thử dựng một nghiệm đầy
đủ \(x\). Từ hệ phương trình tất yếu có \(x_a=1\). Khi đó với mọi
\(k\) thỏa \(C_{k^0}\in S_{C_a}\), có
\[
  x_k=x_kx_a=x_{k\circ a}.
\]
Vì \(k\circ a\in C_a\), giá trị \(x_{k\circ a}\) đã được DFT cho trước, nên giá
trị trên các lớp tương đương còn lại là duy nhất.

Bây giờ chứng minh \(\{x_k=x_{k\circ a}\}\) là nghiệm hợp lệ. Với mọi \(i,j\),
chia trường hợp:
\begin{enumerate}
  \item Nếu \(i,j\in C_a\), điều này hiển nhiên đúng do DFT.
  \item Nếu \(C_{i^0},C_{j^0}\in S_{C_a}\) và không thuộc trường hợp 1, thì
  \[
    x_{i\circ j}=x_{(i\circ j)\circ a}
    =x_{i\circ j\circ(a\circ a)}
    =x_{(i\circ a)\circ(j\circ a)}
    =x_{i\circ a}x_{j\circ a}=x_ix_j.
  \]
  \item Nếu \(C_{i^0}\notin S_{C_a}\) hoặc \(C_{j^0}\notin S_{C_a}\), giả sử
  không mất tổng quát \(C_{i^0}\notin S_{C_a}\), thì tất yếu
  \(C_{(i\circ j)^0}\notin S_{C_a}\). Phương trình tương ứng là \(0x_j=0\), nên
  chắc chắn đúng. Nếu không, giả sử \(C_{(i\circ j)^0}\in S_{C_a}\), ta có
  \(C_{i^0}\circ C_{j^0}\circ C_a=C_a\), từ đó
  \[
    C_{i^0}\circ C_a
    =
    C_{i^0}\circ(C_{i^0}\circ C_{j^0}\circ C_a)
    =
    (C_{i^0}\circ C_{i^0})\circ C_{j^0}\circ C_a
    =
    C_{i^0}\circ C_{j^0}\circ C_a=C_a,
  \]
  mâu thuẫn.
\end{enumerate}

Như vậy, với mỗi lớp tương đương ta làm một lần và nhận được
\(\sum_{C\in G_C}|C|=n\) nghiệm đôi một khác nhau.

Ta còn cần chứng minh biến đổi tạo bởi \(n\) nghiệm này khả nghịch. Lần lượt lấy
mọi lớp tương đương theo một thứ tự topo nửa dàn nào đó của \(G_C\),\footnote{Ở
trường hợp hữu hạn, có thể hiểu như sau: ta sắp xếp \(G_C\) bằng cách mỗi lần
lấy ra một lớp tương đương \(C\) thỏa \(S_C=C\), rồi xóa \(C\) và lặp lại tới
khi hoàn tất. Thứ tự như vậy luôn tồn tại. Một mặt, theo định nghĩa \(S_C\),
sau khi xóa \(C\), phép toán vẫn đóng, nên vẫn thu được nửa dàn hữu hạn. Mặt
khác, khi không rỗng thì một \(C\) như vậy luôn tồn tại: nếu không, mỗi \(C\)
đều có ít nhất một \(X\ne C\) thỏa \(X\circ C=C\). Xét mô hình đồ thị, nối cạnh
có hướng từ \(X\) tới \(C\); số cạnh bằng số đỉnh và đồ thị hữu hạn nên phải có
chu trình. Vì không lớp tương đương nào nối cạnh tới chính nó, chu trình có ít
nhất hai phần tử khác nhau. Nhưng với một chu trình, xét kết quả phép \(\circ\)
của mọi phần tử trên chu trình, theo định nghĩa cạnh ta được kết quả này bằng
từng phần tử trên chu trình, mâu thuẫn.} rồi sắp \(x\) theo thứ tự đó, ta được
ma trận biến đổi có dạng
\[
  T=
  \begin{bmatrix}
    T_1 & \cdots & \cdots & \cdots\\
    0 & T_2 & \cdots & \cdots\\
    0 & 0 & T_3 & \cdots\\
    \vdots & \vdots & \vdots & \ddots\\
    0 & 0 & 0 & T_{|G_C|}
  \end{bmatrix},
\]
trong đó \(T_i\) là ma trận biến đổi DFT của lớp tương đương thứ \(i\). Theo
tính chất DFT, mọi \(T_i\) đều khả nghịch, nên \(T\) chắc chắn khả nghịch. Từ đó
ta thu được một biến đổi tuyến tính có tính tích chập.

\subsubsection*{4.5 Kết luận}

\paragraph{Định lý 4.17.}
Dưới các tiền đề ở Mục 4.2, các điều kiện sau là cần và đủ để tồn tại một biến
đổi có tính tích chập trên \(R^G\): \(G\) thỏa tính tuần hoàn, và với mỗi nhóm
cyclic \(C\) thu được từ phân rã trong Mục 4.4, \(R^C\) đều tồn tại DFT.

\subsection*{5 Thuật toán}

\subsubsection*{5.1 Thuật toán chính}

\paragraph{5.1.1 Quy trình thuật toán.}

\paragraph{Thuật toán 1: Construct DFT.}
Yêu cầu: \(R,G\) thỏa Định lý 4.17. Kết quả: ma trận biến đổi \(T\) và ma trận
biến đổi ngược \(T^{-1}\).
\begin{enumerate}[label=\arabic*:,leftmargin=3.2em]
  \item \(\operatorname{DFT}(R,G)\).
  \item \(T\gets0\) bậc \(|G|\), \(T^{-1}\gets E\) bậc \(|G|\);
  \(G_C,C_i\gets\varnothing\), \(it\gets0\).
  \item Với mọi \(i\in G\):
  \item \quad chèn \(i\) vào \(C_{i^0}\).
  \item \quad nếu \(C_{i^0}\notin G_C\), chèn \(C_{i^0}\) vào \(G_C\).
  \item \(G_C\gets\operatorname{Toposort}(G_C)\).
  \item Với mọi \(C_x\in G_C\):
  \item \quad \(B\gets\operatorname{FiniteAbelGroupBase}(C_x)\), \(S\gets\{x\}\).
  \item \quad \(T_{C_x}\gets0\) bậc \(|C_x|\), \(T^{-1}_{C_x}\gets0\) bậc
  \(|C_x|\), \(T_{C_x,x,x}\gets1\), \(T^{-1}_{C_x,x,x}\gets |C_x|^{-1}\).
  \item \quad Với mọi \(i\in B\):
  \item \quad\quad Với \(j,k=0,\ldots,\operatorname{ord}(i)-1\) và \(c,d\in S\):
  \[
    T_{C_x,i^j\circ a,i^k\circ b}\gets
    \omega_{\operatorname{ord}(i)}^{jk}T_{C_x,a,b},
  \]
  \[
    T^{-1}_{C_x,i^j\circ a,i^k\circ b}\gets
    \omega_{\operatorname{ord}(i)}^{-jk}T^{-1}_{C_x,a,b}.
  \]
  \item \quad\quad Kết thúc vòng lặp.
  \item \quad\quad \(S\gets\{a\circ i^j:a\in S,\ j=0,\ldots,\operatorname{ord}(i)-1\}\).
  \item \quad Với mọi \(i\in C_x\), đặt \(T_{it++}\gets r\), trong đó
  \(r_j=T_{C_x,i,j\circ x}\).
  \item Với \(C_x\in G_C\) theo thứ tự ngược:
  \item \quad \(T_{C_x}\gets T^{-1}_{C_x}T_{C_x}\),
  \(T^{-1}_{C_x}\gets T^{-1}_{C_x}T^{-1}_{C_x}\).
  \item \quad Với mọi \(C_y\in G_C,\ C_y\ne C_x\):
  \[
    T_{C_y}\gets T_{C_y}-T_{C_y,C_x}T_{C_x},\qquad
    T^{-1}_{C_y}\gets T^{-1}_{C_y}-T^{-1}_{C_y,C_x}T^{-1}_{C_x}.
  \]
  \item Trả về \(T,T^{-1}\).
\end{enumerate}

\paragraph{5.1.2 Hiệu quả thời gian và không gian.}
Số lần tìm căn đơn vị nguyên thủy bậc \(n\) của \(R\) là \(O(|G|)\); dưới đây
không xét phần ảnh hưởng này tới độ phức tạp thời gian nữa.

Trong phần sau, số lần gọi phép cộng và phép nhân trong \(R\) có cùng bậc với
độ phức tạp thời gian. Ta xem chi phí tính phép \(\circ\) trong \(G\) là hằng
số.

Dòng 11 gọi thuật toán phân rã nhóm giao hoán ở phần sau; thuật toán đó có độ
phức tạp thời gian và không gian đều là \(\Theta(|C_x|^2)\). Vì
\(|G|=\sum |C_x|\), tổng độ phức tạp thời gian và không gian đều không vượt quá
\(O(|G|^2)\).

Trong các dòng 13 tới 18, chú ý rằng mỗi lần kích thước \(|S|\) bằng
\(\operatorname{ord}(i)\) lần kích thước trước đó. Do
\(\operatorname{ord}(i)\ge2\), có
\[
  T(n)=O(T(n/2))+\Theta(n^2),\qquad T(n)=\Theta(n^2).
\]
Vì vậy phần này có độ phức tạp thời gian và không gian đều là \(\Theta(|G|^2)\).

Các dòng 23 tới 28 xem \(T\) như ma trận khối gồm các \(T_i\) và thực hiện thuật
toán nghịch đảo ma trận. Nếu dùng khử Gauss và nhân ma trận thô, thời gian là
\(\Theta(|G|^3)\), không gian là \(\Theta(|G|^2)\). Nếu dùng thuật toán ma trận
khác, thời gian là \(\Theta(|G|^\omega)\), trong đó \(\omega\) là độ phức tạp
thời gian của nhân ma trận; thuật toán tốt nhất đã biết có
\(\omega=2.3728639\)~[2].

Các phần còn lại hiển nhiên có độ phức tạp thời gian và không gian
\(\Theta(|G|^2)\). Tóm lại, độ phức tạp thời gian là \(\Theta(|G|^\omega)\), độ
phức tạp không gian là \(\Theta(|G|^2)\), và độ phức tạp không gian đạt cận dưới
theo kích thước đầu vào.

\subsubsection*{5.2 Phân rã nhóm giao hoán hữu hạn}

\paragraph{Định nghĩa 5.1.}
Với nhóm giao hoán hữu hạn \(G\), gọi \(B=\{b_i\}\) là một cơ sở của
\(G\)\footnote{Cơ sở ở đây không yêu cầu không thể phân rã thêm, nên bậc cũng
có thể không phải lũy thừa nguyên tố. Cách nói này chỉ dùng trong bài này.} khi
và chỉ khi
\[
  G=\bigoplus_{i\in I}\langle b_i\rangle,
\]
trong đó \(\langle b_i\rangle\) là nhóm con sinh bởi \(b_i\).

Sau đây là thuật toán tìm một cơ sở của nhóm giao hoán hữu hạn \(G\).

\paragraph{5.2.1 Mô tả thuật toán.}

\paragraph{Bổ đề 5.2.}
Nếu một tập phần tử \(B=\{b_i\}\) thỏa:
\begin{enumerate}
  \item \(\{b_i\}\) độc lập tuyến tính:
  \[
    \forall i\in I,\quad
    \langle b_i\rangle\cap\langle b_1,\ldots,b_{i-1}\rangle=\{0\};
  \]
  \item \(\forall g\in G,\ g\in\bigoplus_{i\in I}\langle b_i\rangle\),
\end{enumerate}
thì \(B\) là một cơ sở.

\paragraph{Chứng minh.}
Từ điều kiện 1, các phần tử của \(\bigoplus_{i\in I}\langle b_i\rangle\) đôi một
khác nhau và đều thuộc \(G\), nên
\(\bigoplus_{i\in I}\langle b_i\rangle\subseteq G\). Từ điều kiện 2,
\(G\subseteq\bigoplus_{i\in I}\langle b_i\rangle\). Do đó hai tập bằng nhau.
\(\qedmark\)

Vậy ta bắt đầu từ tập rỗng. Mỗi lần lấy phần tử có bậc lớn nhất trong các phần
tử độc lập tuyến tính với cơ sở hiện tại, cho tới khi không còn phần tử nào có
thể lấy. Rõ ràng cơ sở thu được thỏa hai điều kiện trên.

Mỗi lần thêm một phần tử \(b_i\) vào cơ sở, chỉ cần gộp mọi phần tử \(x\) và
\(x+b_i\) vào cùng lớp tương đương phụ thuộc tuyến tính theo cơ sở hiện tại để
duy trì quan hệ phụ thuộc tuyến tính.

\paragraph{5.2.2 Quy trình thuật toán.}

\paragraph{Thuật toán 2: Decompose Finite Abel Group.}
Yêu cầu: nhóm giao hoán hữu hạn \(G\). Kết quả: một cơ sở \(B\).
\begin{enumerate}[label=\arabic*:,leftmargin=3.2em]
  \item \(\operatorname{FiniteAbelGroupBase}(G)\).
  \item \(B\gets\varnothing,\ S\gets G\setminus\{e\}\).
  \item Trong khi \(S\ne\varnothing\):
  \item \quad \(\textit{max\_ord}\gets0\).
  \item \quad Với mọi \(i\in S\):
  \item \quad\quad nếu \(\textit{max\_ord}<\operatorname{ord}(i)\), đặt
  \(b\gets i,\ \textit{max\_ord}\gets\operatorname{ord}(i)\).
  \item \quad Chèn \(b\) vào \(B\).
  \item \quad Với mọi \(i\in S\):
  \item \quad\quad nếu tồn tại \(j\) sao cho \(i\circ b^j\notin S\), xóa \(i\)
  khỏi \(S\).
  \item Trả về \(B\).
\end{enumerate}

\paragraph{5.2.3 Hiệu quả thời gian và không gian.}
Mỗi vòng lặp có độ phức tạp thời gian \(\Theta(|G||S|)\). Chú ý mỗi lần kích
thước \(|S|\) bị chia cho \(\operatorname{ord}(b_i)\), và
\(\operatorname{ord}(b_i)\ge2\), nên
\[
  T(n)=O(T(n/2))+\Theta(n|G|),\qquad T(n)=\Theta(n|G|).
\]
Vì vậy độ phức tạp thời gian và không gian đều là \(\Theta(|G|^2)\).

\subsubsection*{5.3 Thuật toán đơn giản hóa}

Thuật toán trên hiện thực theo quá trình suy luận trong chứng minh; tuy mạch lạc
nhưng khá phức tạp. Thực ra ta có thể có vài thuật toán đơn giản hơn với cùng
hiệu quả.

Chú ý rằng phần tử của \(T\) chỉ có thể nhận giá trị \(0\) hoặc căn đơn vị bậc
là ước của \(|G|\); việc một phần tử có bằng \(0\) hay không có thể được phán
đoán qua lớp tương đương. Định nghĩa ký hiệu \(\omega_{|G|}\) là căn đơn vị hình
thức bậc \(|G|\), khi đó phần tử khác \(0\) của \(T\) đều có thể viết thành
\(\omega_{|G|}^x,\ x\in\mathbb Z_{|G|}\).

Như vậy, ta chuyển hệ phương trình
\[
  \forall i,j\in G,\qquad x_{i\circ j}=x_ix_j
\]
thành một hệ phương trình tuyến tính và giải nó. Độ phức tạp thời gian là
\(\Theta(|G|^\omega)\), độ phức tạp không gian là \(\Theta(|G|^2)\), giống thuật
toán trên.

\subsection*{6 Tích chập tổng quát hơn}

Mục này thảo luận một số thuật toán tính tích chập tổng quát hơn. Do hạn chế
trình độ của tác giả, phần này chỉ là một số khám phá đơn giản, chưa có hệ
thống. Trong mục này ta vẫn thảo luận dưới các tiền đề ở Mục 4.2.

\subsubsection*{6.1 Dẫn nhập}

Trên \(R^G\), các phép toán tuyến tính khác chỉ cần chi phí \(\Theta(|G|)\), đây
là cận dưới theo kích thước đầu vào. Chỉ có tích chập là phép toán phi tuyến có
chi phí thô \(\Theta(|G|^2)\). Dùng biến đổi có tính tích chập để ánh xạ tích
chập thành tích điểm đơn giản là một cách tốt: với trường hợp thỏa Định lý 4.17,
kết hợp FFT và các thuật toán tương tự có thể hoàn tất tính toán trong
\(O(|G|^2)\) thời gian. Nhưng điều kiện tồn tại của nó khá nghiêm ngặt. Khi
không tồn tại biến đổi có tính tích chập, làm thế nào tăng tốc việc tính tích
chập?

Dựa trên nội dung nghiên cứu, phần sau chủ yếu thảo luận trường hợp miền xác
định hợp thành, hơn nữa là lũy thừa của một \(G\) nào đó, tức ``phép toán
bit''. Đặc trưng nổi bật của trường hợp miền xác định hợp thành là có bài toán
con đệ quy và chi phí nhân lớn.

\subsubsection*{6.2 Mô hình}

Trong \(R^G\), dùng các phép toán đã định nghĩa ở Mục 1, tức phép toán tuyến
tính và tích chập (phép nhân), rồi hợp thành hữu hạn lần, thực chất ta thu được
đa thức \(R^G_*[x]\).

Vì trên vành ta không thể làm phép chia tổng quát, mục này không xét phép
chia.\footnote{Dù vậy, đôi khi nhờ phép chia hình thức, hoặc trong trường hợp
phần tử cần dùng khả nghịch, thậm chí \(R\) là trường, ta có thể dùng phép chia
để nhận được thuật toán hiệu quả hơn chỉ dùng phép toán tuyến tính và phép nhân
trên \(R^G\), chẳng hạn một số thuật toán dựa trên nghịch đảo đa thức. Do giới
hạn trình độ và dung lượng, bài viết không trình bày thêm.}

Khi không xét phép chia, vì tích chập là bậc hai, các biến đổi có thể làm trong
quá trình tính tích chập không thể vượt quá bậc hai. Vì vậy chỉ có thể trước
hết thực hiện một số phép toán tuyến tính, tính tích của các kết quả này, tức
nhân đa thức bậc nhất, rồi lại dùng phép toán tuyến tính trên các kết quả đó để
tìm lời giải.

Giả sử cần tính tích chập \(a*b\) của \(a=\{i\mapsto a_i\}\) và
\(b=\{i\mapsto b_i\}\). Quá trình tính toán có thể được mô tả bởi mô hình sau:
\[
  a,b
  \xrightarrow{\text{phép toán tuyến tính}}
  \{f_i=A_i a+B_i b\}
  \xrightarrow{\text{tích chập và phép toán tuyến tính}}
  a*b=\sum_{i,j}K_{i,j}(f_i*f_j).
\]
Ở đây \(a,b,a*b\) biểu thị các vector cột tương ứng, \(f\) là giá trị trung
gian, còn \(A,B,K\) là các ma trận hệ số. Dưới đây gọi quá trình tuyến tính thứ
nhất là ``bước một'', quá trình tích chập và tuyến tính phía sau là ``bước
hai''.

Chú ý rằng để tốt hơn thuật toán thô, số giá trị trung gian không nên vượt quá
\(|G|^2\). Theo mô hình trên, ta có thể trực tiếp quy việc tìm thuật toán hiệu
quả về một bài toán tối ưu tổ hợp.\footnote{Thông thường không gian trạng thái
là hữu hạn, hoặc có thể dễ dàng tìm một tập hữu hạn chứa nghiệm tối ưu; nhưng
điều này chưa chắc đúng trong một số trường hợp \(|R|\) vô hạn.} Do đó có thể
xét dùng các phương pháp tổng quát để giải bài toán tối ưu tổ hợp, như tìm kiếm,
tham lam, kết hợp ngẫu nhiên hóa, học máy, v.v.

Tuy vậy cách làm này quá vét cạn. Dưới đây ta thử thảo luận sâu hơn một chút.
Đáng tiếc là hiện vẫn chưa có kết luận tổng quát nào thật tốt.

\subsubsection*{6.3 Một vài thảo luận}

\paragraph{6.3.1 Hiệu quả thời gian.}
Ở bước hai, hiện có hai cách tính tích chập: tính đệ quy, hoặc dùng DFT tăng
tốc. Tuy nhiên, tính đệ quy có thể xem là DFT trên nhóm tầm thường, nên phép
toán có thể xem như tổ hợp của một số lần DFT. Thuật toán chỉ dùng tính đệ quy
được gọi là nhân chia để trị.

Giả sử kích thước miền xác định hiện tại là \(N\), thời gian tính tích chập là
\(T(N)\). Khi đó thời gian biến đổi DFT là
\[
  N\le T_{\mathrm{DFT}}(N)\le N|G|,\qquad T_{\mathrm{DFT}}(N)=\Theta(N),
\]
và thời gian cho phép toán điểm trị của một DFT có kích thước miền xác định là
\(n\) là \(nT(N/|G|)\). Gọi kích thước miền xác định của lần DFT thứ \(i\) là
\(n_i\), ta được độ phức tạp thời gian
\[
  T(N)=\sum_{i\in I}\left(
  n_i\cdot T\left(\frac{N}{|G|}\right)
  +T_{\mathrm{DFT}}\left(\frac{n_iN}{|G|}\right)\right).
\]
Có \(\sum_i n_i\ge |G|\); nếu không, trong tích chập sẽ có vài hạng tầm thường
và ta có thể xóa chúng để giảm \(G\). Giải ra:
\[
  T(N)=
  \begin{cases}
    \Theta\!\left(N^{\log_{|G|}\sum_i n_i}\right), & \sum_i n_i>|G|,\\
    \Theta(N\log N), & \sum_i n_i=|G|.
  \end{cases}
\]
Đặt \(S=\sum_i n_i\).

Thuật toán thô tương đương với \(|G|^2\) lần DFT kích thước \(1\), tức nhân chia
để trị; từ đó cũng nhận được độ phức tạp \(\Theta(N^2)\).

\paragraph{6.3.2 Một tối ưu đơn giản.}
Ta có thể đặt một giả thiết, hay ràng buộc, rất mạnh cho thuật toán: hai bước
biến đổi tuyến tính giữ nguyên các phần tử ban đầu, tương đương nhân với hoán
vị, và chỉ có một lần DFT kích thước \(|G|\), các lần còn lại đều là nhân chia
để trị.

Như vậy, thao tác của ta tương đương với việc bỏ chi phí làm \(S\) tăng thêm
\(1\) để sửa một phần tử trong bảng phép toán của \(G\), rồi tính và bù lại ảnh
hưởng do sửa đổi gây ra. Dù thuật toán này đơn giản và thô, hiệu quả thực tế
vẫn khá tốt: với \(|G|=3,4\), kiểm chứng được \(S\le8,14\), tốt hơn thuật toán
thô với \(S=9,16\). Nghĩa là bằng phương pháp này, khi \(|G|=3,4\) ta có thể
nhận được các cách làm có độ phức tạp lần lượt là
\[
  O(n^{\log_3 8})\approx O(n^{1.89279}),\qquad
  O(n^{\log_4 14})\approx O(n^{1.90368}).
\]

\paragraph{6.3.3 Phỏng đoán.}

\paragraph{Phỏng đoán 6.1.}
Tồn tại một thuật toán có độ phức tạp thời gian thấp nhất thỏa
\[
  \forall i,\qquad A_i=0\lor B_i=0,
\]
tức mỗi dãy trung gian chỉ chứa hạng của dãy gốc \(a\) hoặc \(b\).

Phỏng đoán này rất có thể sai, nhưng hiện tác giả chưa tìm được phản ví dụ.

Nếu có điều kiện này, thì \(f_i\) có thể chia thành hai loại theo \(a\) và \(b\),
và tích chập chỉ được tính giữa hai loại. Điều này rất có lợi cho bài toán tối
ưu tổ hợp.

Đáng tiếc là do hạn chế trình độ, tác giả chưa nhận được kết luận tốt hơn và
cũng chưa tìm được tài liệu tốt hơn; thảo luận của mục này tạm dừng ở đây.

\subsection*{7 Tổng kết}

Tới đây, ta đã giải quyết DFT từ nửa nhóm giao hoán hữu hạn tới vành, thu được
thuật toán biến đổi \(O(N|G|\log_{|G|}N)\). Nhờ đó, với hệ có thể biến đổi, ta có
thể dùng điểm trị để tính phép toán tuyến tính và phép nhân trong thời gian
tuyến tính. Ngoài ra, bài viết cũng thu được phương pháp tốt hơn thuật toán thô
cho tích chập tổng quát, thậm chí các phép toán bậc hai.

Bài viết này giới thiệu một ứng dụng cụ thể của DFT trong tính toán. Nội dung
thảo luận còn khá cơ bản và nông, tác giả mạo muội trình bày với hy vọng có thể
gợi mở thêm. Tới nay, giới toán học và khoa học tính toán đã có rất nhiều nghiên
cứu; bạn đọc quan tâm có thể tham khảo tài liệu liên quan. Đáng tiếc là với
trình độ của mình, tác giả chưa thể học và khám phá nhiều hơn trước hạn nộp
bản thảo.

\subsection*{8 Hậu ký}

Ý tưởng giới thiệu DFT cho các bạn thi đấu xuất hiện cách đây nửa năm. Khi ấy
tôi rất băn khoăn về nguyên lý của các thuật toán FFT và FWT dùng trong thi
đấu: những thuật toán này được phát hiện và xây dựng như thế nào? Sau khi tra
cứu tài liệu và tự tìm hiểu, tôi nhận được phương pháp của DFT cổ điển và FWT.
Tôi thử mở rộng những nội dung này, về sau có được kết luận ở Mục 5. Trong quá
trình đó, tài liệu về nửa nhóm tương đối khó tìm; ngược lại tài liệu về nhóm
rất nhiều, và phần lớn là các nội dung thuần toán hơn như giải tích điều hòa
trừu tượng. Chúng tuy sâu sắc nhưng không thể trực tiếp dùng cho tối ưu tính
toán; toán học cụ thể cũng là cần thiết. Vì vậy tôi chỉnh lý nội dung tự tìm
hiểu và các tài liệu thu thập được, rồi chia sẻ với mọi người tại trại mùa đông
năm 2018. Về sau tôi thử nghiên cứu tích chập và phép toán tuyến tính tổng quát
hơn, thu được nội dung Mục 6. Tiếc rằng do hạn chế trình độ toán học, nhất là
đại số tuyến tính, tôi chưa phát hiện kết luận thật tốt nào, nhưng vẫn thu được
mô hình tối ưu tổ hợp và thuật toán tốt hơn thuật toán thô.

Những lý thuyết này thoạt nhìn có thể không liên quan nhiều tới thi đấu, nhưng
sự trừu tượng và khái quát dù sao cũng là ngọn đèn mà kho tên gọi tri thức phức
tạp của thi đấu còn thiếu. Với phương pháp phân tích tổng quát như vậy, ta có
thể hiểu tốt hơn các mô hình và thuật toán từng học như FFT, FWT, chuỗi lũy
thừa tập hợp và biến đổi Mobius. Dẫu vậy, yêu cầu các bạn tiếp nhận những lý
thuyết này, thậm chí đưa chúng vào đề thi, có lẽ không phải lựa chọn tốt nhất
trong bầu không khí thi tin học trung học Trung Quốc hiện nay, nơi việc học đã
rõ ràng nặng hơn việc suy nghĩ.

Dù thế nào, hy vọng nội dung bài viết có thể giúp ích và gợi mở cho bạn đọc.

Cảm ơn China Computer Federation đã cung cấp nền tảng học tập và giao lưu.

Cảm ơn huấn luyện viên Zhang Ruizhe của đội tuyển quốc gia đã chỉ đạo.

Cảm ơn cô Liu Lili của trường tôi và các đàn anh đã giúp đỡ, bồi dưỡng và chỉ
dạy tôi.

Cảm ơn các đàn anh Tang Longke, Wu Hongxun, cùng các bạn Liang Yancheng, Wang
Chengrui và Wang Zeyu đã giúp đỡ về nội dung.

Cảm ơn các đàn anh Sun Yican, Zhao Yikai, Zhang Qingchuan, Zhang Mingyuan và
bạn Ni Jinhan đã đọc kiểm bài viết này.

\subsection*{Tài liệu tham khảo}

\begin{enumerate}
  \item Donald E. Knuth, \emph{The Art of Computer Programming, Volume 2,
  Seminumerical Algorithms}. Massachusetts: Addison-Wesley, 1997.
  \item Francois Le Gall, \emph{Powers of Tensors and Fast Matrix
  Multiplication}.
  \item Jorg Arndt, \emph{Matters Computational}.
  \item Wikipedia, \emph{Finitely generated abelian group},
  \href{https://en.wikipedia.org/wiki/Finitely_generated_abelian_group}{Wikipedia}.
  \item Peng Yuxiang, \emph{Picks's Blog}, \url{http://picks.logdown.com}.
  \item Lu Kaifeng, \emph{Tính chất và thuật toán nhanh của chuỗi lũy thừa tập
  hợp}, tập luận văn ứng viên đội tuyển quốc gia Trung Quốc IOI2015.
  \item Mao Xiao, \emph{Tìm hiểu lại biến đổi Fourier nhanh}, tập luận văn ứng
  viên đội tuyển quốc gia Trung Quốc IOI2016.
  \item Liang Yancheng, \emph{Báo cáo ra đề Jellyfish và khảo cứu mở rộng}, tập
  luận văn ứng viên đội tuyển quốc gia Trung Quốc IOI2018.
  \item Liu Chengao, \emph{Bàn sơ lược về ứng dụng và mở rộng của định lý tích
  chập trong OI}, giao lưu trại viên NOI Winter Camp 2018.
\end{enumerate}

\section{Chủ đề chính}

Từ mục lục và phần mở đầu của các bài, tập năm 2018 bao phủ các nhóm chủ đề
sau:
\begin{itemize}
  \item hàm sinh, xác suất, kỳ vọng và các bài toán gieo xúc xắc;
  \item cấu trúc dữ liệu chuỗi, cây hậu tố, suffix automaton, KMP và tính chu
  kỳ của chuỗi;
  \item hồi quy bảo toàn thứ tự, chia đôi toàn cục và tối ưu trên quan hệ thứ
  tự bộ phận;
  \item quy hoạch động và cấu trúc dữ liệu cho khối liên thông trên cây;
  \item tích chập, DFT, FFT, FWT, FMT và các bài toán đa thức;
  \item cây nhị phân, \emph{Leafy Tree}, Splay, Treap, tìm kiếm theo ngón tay và
  cây cân bằng có trọng số;
  \item tổng hàm số học, hàm nhân tính, tổng trên số nguyên tố và các biến thể
  số học đặc biệt;
  \item matroid, tối ưu tổ hợp, cây khung phương sai nhỏ nhất và đồ thị Euler;
  \item các báo cáo ra đề cho \emph{Số nút của cây hậu tố}, \emph{Fim 4},
  \emph{Jellyfish}, \emph{Tiểu H thích tô màu}, \emph{Hàng đợi hoàn hảo} và
  \emph{Cây khung phương sai nhỏ nhất}.
\end{itemize}

\section*{Ghi chú về nguồn}

Tệp PDF có 210 trang. \texttt{pdftotext} trích xuất được Unicode đúng cho phần
đầu sách, mục lục và các trang thân bài đã kiểm tra, nên không cần render mục
lục bằng ảnh để đọc lại. Bản dịch đã bổ sung toàn văn bài đầu tiên của Yang
Maolong, tương ứng trang in 1--10 và trang PDF 3--12; bài thứ hai của Chen
Jianglun, tương ứng trang in 11--22 và trang PDF 13--24; bài thứ ba của Gao
Ruiquan, tương ứng trang in 23--33 và trang PDF 25--35; bài thứ tư của Wu
Jinzhao, tương ứng trang in 34--44 và trang PDF 36--46; bài thứ năm của Ren
Xuandi, tương ứng trang in 45--57 và trang PDF 47--59; bài thứ sáu của
Liang Yancheng, tương ứng trang in 58--74 và trang PDF 60--76; cùng bài thứ bảy
của Wang Siqi, tương ứng trang in 75--86 và trang PDF 77--88; cùng bài thứ tám
của Chen Jiale, tương ứng trang in 87--91 và trang PDF 89--93; bài thứ chín của
Zhu Zhenting, tương ứng trang in 92--112 và trang PDF 94--114; cùng bài thứ
mười của Liu Chengao, tương ứng trang in 113--131 và trang PDF 115--133. Một số
công thức dài, ví dụ mẫu và hình minh họa được đối chiếu thêm bằng ảnh render từ PDF vì
bố cục công thức và chú thích hình có chỗ bị méo trong văn bản trích xuất. Hình
đường gấp khúc trong bài thứ ba được dựng lại bằng TikZ từ trang PDF 33. Bài thứ
tư không có hình; ở bài thứ năm, các hình cây của cấu trúc LCM và ví dụ đường
kính được kiểm tra bằng render trang PDF 53--55 và được diễn giải trong văn bản
vì chúng chỉ minh họa cấu trúc, không chứa dữ liệu đề bài riêng. Bài thứ sáu
không có bảng, hình hay mẫu code; các công thức dài về \(\oplus\), Karatsuba,
\(\operatorname{xor}_K\) và phép toán \(*\) được đối chiếu bằng ảnh render các
trang PDF 60--76. Bài thứ bảy có hai sơ đồ xoay cây được dựng lại bằng TikZ từ
trang PDF 80; biểu đồ tốc độ chạy trên trang PDF 84 được kiểm tra bằng render
và diễn giải trong văn bản, vì dữ liệu chính của biểu đồ là so sánh định tính
giữa các cây cân bằng. Bài thứ tám không có hình, bảng hay mẫu code; các công
thức về nghịch đảo nhị thức, số Stirling và chập NTT được đối chiếu bằng ảnh
render trang PDF 89--93. Bài thứ chín không có bảng hay mẫu code; các công thức
về sàng Min 25, Meissel--Lehmer, tổng lũy thừa trên số nguyên tố và phân tích
đường cong \(xy=n\) được đối chiếu bằng văn bản trích xuất và ảnh render trang
PDF 94--114. Các hình hình học trong mục 4 được dựng lại ở mức sơ đồ bằng TikZ
hoặc diễn giải trong văn bản vì chúng chỉ minh họa miền cắt và đường gấp khúc,
không chứa dữ liệu số riêng. Bài thứ mười không có hình hay mẫu code; hai đoạn
giả mã được dịch thành các bước đánh số, còn các công thức ma trận, hệ phương
trình và độ phức tạp được đối chiếu với ảnh render trang PDF 115--133.

\end{document}
