% Vietnamese translation for OI Public Library
% Source-PDF: IOI中国国家候选队论文/国家集训队2020论文集.pdf
\documentclass[11pt]{article}
\usepackage{oipl-vn}
\usepackage{tikz}
\usetikzlibrary{arrows.meta}

\newcommand{\proofbox}{\ensuremath{\vcenter{\hrule height 0.45pt
  \hbox{\vrule width 0.45pt height 6pt\kern 6pt\vrule width 0.45pt}
  \hrule height 0.45pt}}}

\title{Tập luận văn đội tuyển quốc gia Trung Quốc năm 2020}
\author{Tập luận văn đội tuyển quốc gia Olympic Tin học}
\date{China Computer Federation, 2020}

\begin{document}
\maketitle

\origtitle{Tập luận văn đội tuyển quốc gia Trung Quốc Olympic Tin học năm 2020}
\sourcepath{IOI China candidate team papers / National training team 2020 collection.pdf}

\renewcommand{\abstractname}{Tóm tắt}
\begin{abstract}
PDF nguồn là tập hợp luận văn đội tuyển quốc gia Trung Quốc năm 2020. Tệp được
tạo bằng XeTeX và có lớp văn bản Unicode đọc được. Bản LaTeX này chuyển ngữ
phần nhận diện tập sách, toàn bộ mục lục, và mười một bài đầu tiên: bài của Jiang
Mingrun về tối ưu các bài toán chia khối cổ điển bằng fractional cascading, bài
của Chen Sunli về cây thống trị, báo cáo ra đề \emph{Ghép số} của Jiang
Xunchi, báo cáo ra đề \emph{Khối liên thông nhỏ nhất} của Pan Junyue, bài của
Chen Yu về nguyên lý chuyển vị, và bài của Li Baitian về duy trì động giá trị
cực trị của hàm số, cùng báo cáo ra đề \emph{Trò chơi trên đồ thị} của Zuo
Junchi, bài của Zhou Yuyang về một loại DFT không bình thường, và bài của Zhang
Zheyu về bài toán rừng hướng vào nhỏ nhất, và bài của Xu Yixuan về suffix
automaton nén. Các hình nhỏ trong báo cáo thứ tư và thứ bảy được dựng lại bằng
TikZ từ bản render PDF; các hình minh họa trong bài thứ chín và thứ mười được
ghi lại bằng chú thích khung khi nội dung chính đã nằm trong lời văn và công
thức; tiếp đó là bài của Luo Yuxiang về nimber và thuật toán đa thức.
\end{abstract}

\section{Thông tin đầu sách}

Tập sách có tiêu đề \emph{Tập luận văn đội tuyển quốc gia Trung Quốc Olympic
Tin học năm 2020}. Tệp PDF gồm 196 trang và được tạo bằng XeTeX. Trang bìa
không ghi riêng tên huấn luyện viên trong phần văn bản trích xuất được.

\section{Mục lục đã dịch}

\begin{center}
\small
\begin{tabular}{r p{0.52\linewidth} p{0.24\linewidth}}
\textbf{Trang} & \textbf{Bài viết} & \textbf{Tác giả} \\
\hline
3 & Bàn về tối ưu hóa bài toán chia khối cổ điển bằng fractional cascading & Jiang Mingrun \\
12 & Bàn về cây thống trị và ứng dụng & Chen Sunli \\
22 & Báo cáo ra đề \emph{Ghép số} & Jiang Xunchi \\
32 & Báo cáo ra đề \emph{Khối liên thông nhỏ nhất} & Pan Junyue \\
42 & Giới thiệu đơn giản về nguyên lý chuyển vị & Chen Yu \\
52 & Bàn về duy trì động giá trị cực trị của hàm số & Li Baitian \\
63 & Báo cáo ra đề \emph{Trò chơi trên đồ thị} & Zuo Junchi \\
74 & Một loại DFT không bình thường & Zhou Yuyang \\
87 & Bài toán rừng hướng vào nhỏ nhất & Zhang Zheyu \\
102 & Bàn về suffix automaton nén & Xu Yixuan \\
117 & Bàn về nimber và thuật toán đa thức & Luo Yuxiang \\
133 & Các bài toán liên quan tới định thức trong thi tin học & Wang Zhanpeng \\
151 & Thuật toán hiệu quả để tính diện tích vùng ghép trên mặt cầu & Zhou Renfei \\
173 & Bàn về ứng dụng đơn giản của lý thuyết nhóm trong thi tin học & Yu Haoxiang
\end{tabular}
\end{center}

\section{Bàn về tối ưu hóa bài toán chia khối cổ điển bằng fractional cascading}

\begin{center}
Jiang Mingrun, Trường Trung học số 7 Thành Đô
\end{center}

\subsection*{Tóm tắt}

Fractional cascading là một kỹ thuật tăng tốc tìm kiếm nhị phân một giá trị
trong nhiều dãy số được tổ chức theo một cấu trúc nhất định. Bài viết này giới
thiệu cách dùng thuật toán đó để tối ưu một bài toán chia khối cổ điển, đồng
thời trình bày một vài ứng dụng của nó.

\subsection*{Lời nói đầu}

Thuật toán fractional cascading đã ra đời hơn 20 năm, nhưng vẫn chưa được dùng
rộng rãi trong cộng đồng thi thuật toán. Bài viết này thử dùng thuật toán đó để
tối ưu bài toán chia khối cổ điển, với hy vọng đưa fractional cascading vào thi
tin học. Mục 1 giới thiệu fractional cascading và ý nghĩa của nó; mục 2 giới
thiệu bài toán chia khối cổ điển và các cách giải thường dùng; mục 3 dùng
fractional cascading để tối ưu bài toán chia khối cổ điển, so sánh với các
thuật toán truyền thống, đồng thời mở rộng bài toán cổ điển.

\subsection{Fractional cascading}

Mục này giới thiệu thuật toán fractional cascading. Ta sẽ dùng một ví dụ cụ thể
để giải thích ý nghĩa của thuật toán.

\subsubsection{Giới thiệu}

Trong khoa học máy tính, fractional cascading là một kỹ thuật tăng tốc tìm kiếm
nhị phân một số trong nhiều dãy số được tổ chức theo một cấu trúc nhất định:
lần tìm kiếm đầu tiên là tìm kiếm nhị phân thông thường với độ phức tạp
$O(\log n)$, còn các lần tìm kiếm nhị phân phía sau sẽ nhanh hơn lần đầu.
Fractional cascading được Chazelle và Guibas đề xuất lần đầu trong hai bài báo
năm 1986 \([1,2]\). Đúng như tên gọi, ``fractional'' mang nghĩa rời rạc, nhỏ
lẻ; ``cascade'' là một ẩn dụ chỉ sự xếp tầng như các thác nước nhỏ. Trong bài
gốc, Chazelle và Guibas đưa ra một hình minh họa, ở đây gọi là Hình 1, mô tả
rất trực quan ý nghĩa sâu hơn của tên gọi này: giống như thác nước từ cao xuống
thấp, dần tách thành các nhánh nhỏ hơn rồi phủ chồng lên nhau theo từng tầng
\([3,4]\).

\begin{center}
\fbox{\parbox{0.72\linewidth}{\centering Hình 1: hình minh họa do Chazelle và
Guibas đưa ra trong bài gốc.}}
\end{center}

\subsubsection{Minh họa bằng ví dụ}

Ta sẽ mô tả thuật toán này dưới dạng một bài toán ví dụ.

Xét bài toán sau: cho $k$ dãy có thứ tự với tổng độ dài là $n$, dãy thứ $i$ ký
hiệu là $L_i$. Cần xây dựng một cấu trúc dữ liệu hỗ trợ tìm kiếm nhị phân cùng
một số $q$ trong từng dãy trong $k$ dãy, tức tìm vị trí của phần tử đầu tiên lớn
hơn hoặc bằng $q$. Ví dụ dưới đây có $k=4, n=17$:

\[
\begin{aligned}
L_1 &= 24,64,65,80,93,\\
L_2 &= 23,25,26,\\
L_3 &= 13,44,62,66,\\
L_4 &= 11,35,46,79,81.
\end{aligned}
\]

Cách đơn giản nhất là lưu riêng từng dãy. Khi đó ta chỉ cần độ phức tạp không
gian $O(n)$. Nhưng khi truy vấn, ta phải tìm kiếm nhị phân riêng trên từng dãy;
trong trường hợp xấu nhất, khi $k$ dãy có độ dài bằng nhau, độ phức tạp thời
gian là $O(k\log(n/k))$.

Cách thứ hai hỗ trợ truy vấn nhanh hơn nhưng tốn nhiều không gian hơn: ta gộp
$k$ dãy này thành một dãy lớn $L$, và với mỗi phần tử trong $L$ lưu kết quả tìm
kiếm nhị phân của nó trong $k$ dãy ban đầu. Nếu mỗi phần tử trong dãy sau khi
gộp được viết là $x[a,b,c,d]$, trong đó $x$ là giá trị, còn $a,b,c,d$ là vị trí
của phần tử kế tiếp tương ứng của $x$ trong các dãy ban đầu, đánh số từ $0$,
thì:

\begin{small}
\[
\begin{aligned}
L={}&11[0,0,0,0],13[0,0,0,1],23[0,0,1,1],24[0,1,1,1],25[1,1,1,1],\\
&26[1,2,1,1],35[1,3,1,1],44[1,3,1,2],46[1,3,2,2],62[1,3,2,3],\\
&64[1,3,3,3],65[2,3,3,3],66[3,3,3,3],79[3,3,4,3],80[3,3,4,4],\\
&81[4,3,4,4],93[4,3,4,5].
\end{aligned}
\]
\end{small}

Cách này đạt độ phức tạp truy vấn $O(k+\log n)$: chỉ cần tìm kiếm nhị phân trực
tiếp trong $L$, rồi trả về thông tin đã lưu trong phần tử $x$. Tuy nhiên, nó cần
không gian $O(nk)$.

Fractional cascading đồng thời đạt độ phức tạp thời gian và không gian tối ưu
cho cùng bài toán: truy vấn $O(k+\log n)$, không gian $O(n)$. Ta xây dựng $k$
dãy có thứ tự mới, dãy thứ $i$ ký hiệu là $M_i$. Trong đó, dãy cuối cùng $M_k$
giống $L_k$. Với mỗi dãy phía trước, $M_i$ được tạo bằng cách trộn $L_i$ với
dãy con lấy mẫu cách một phần tử của $M_{i+1}$, bắt đầu từ phần tử thứ hai; với
mỗi phần tử trong $M_i$, ta lưu kết quả tìm kiếm nhị phân của nó trong $L_i$ và
$M_{i+1}$. Với 4 dãy ở trên, ta có:

\begin{small}
\[
\begin{aligned}
M_1={}&24[0,1],25[1,1],35[1,3],64[1,5],65[2,5],79[3,5],80[3,6],93[4,6],\\
M_2={}&23[0,1],25[1,1],26[2,1],35[3,1],62[3,3],79[3,5],\\
M_3={}&13[0,1],35[1,1],44[1,2],62[2,3],66[3,3],79[4,3],\\
M_4={}&11[0,0],35[1,0],46[2,0],79[3,0],81[4,0].
\end{aligned}
\]
\end{small}

Nếu muốn truy vấn $q=50$, trước hết ta tìm kiếm nhị phân trong $M_1$ và nhận
được $64[1,5]$. Số $1$ nghĩa là kết quả tìm kiếm nhị phân trong $L_1$ là
$L_1[1]=64$; số $5$ nghĩa là kết quả tìm kiếm nhị phân trong $M_2$ nằm xấp xỉ ở
chỉ số $5$. Chính xác hơn, nó là phần tử $79[3,5]$ ở chỉ số $5$ hoặc phần tử
$62[3,3]$ ngay trước đó. So sánh $q$ với $62$, ta biết kết quả đúng là
$62[3,3]$. Bằng cùng phương pháp, ta có thể nhận được kết quả tìm kiếm nhị phân
của $q$ trong $L_2$, $M_3$, $L_3$, và $M_4$.

Nói tổng quát hơn, với bất kỳ cấu trúc như vậy, ta có thể tìm kiếm nhị phân
trước trong $M_1$. Sau đó với mọi $i$, từ vị trí của $q$ trong $M_i$ ta định vị
được vị trí của $q$ trong $L_i$ và trong $M_{i+1}$. Vị trí trong $M_{i+1}$ mà
kết quả truy vấn ở $M_i$ trỏ tới hoặc chính là kết quả đúng của truy vấn trong
$M_{i+1}$, hoặc chỉ lệch một vị trí, nên một phép so sánh là đủ để xác định.
Tổng độ phức tạp thời gian là $O(k+\log n)$.

Trong ví dụ trên, tổng độ dài của bốn dãy mới là $25$, không vượt quá $2n$.
Nói chung, độ dài của $M_i$ không vượt quá
\[
|L_i|+\frac12|L_{i+1}|+\frac14|L_{i+2}|+\cdots.
\]
Tổng độ dài của mọi $M_i$ không vượt quá
\[
\sum |M_i| \le \sum |L_i|\left(1+\frac12+\frac14+\frac18+\cdots\right)=2n=O(n).
\]

\subsubsection{Trường hợp tổng quát}

Xét một đồ thị có hướng không chu trình. Bậc vào và bậc ra của mỗi đỉnh đều
không vượt quá một hằng số $d$, và trên mỗi đỉnh có lưu một dãy có thứ tự
$L_u$. Một truy vấn cần tìm kiếm nhị phân một số $q$ trong các dãy $L_u$ được
lưu trên mọi đỉnh $u$ của một đường đi. Trong ví dụ phía trên, đồ thị có hướng
đã cho là một dây chuyền độ dài $4$.

Với mỗi đỉnh $u$, ta xây dựng một dãy mới $M_u$. Dãy $M_u$ được tạo bằng cách
trộn $L_u$ với các dãy thu được khi lấy mẫu đều theo một tỉ lệ nhất định từ
$M_v$ của mọi hậu duệ trực tiếp $v$ của $u$; nếu muốn đạt không gian $O(n)$,
tỉ lệ lấy mẫu phải nhỏ hơn $1/d$. Với mỗi phần tử, ta lưu kết quả tìm kiếm nhị
phân của nó trong $L_u$ và trong từng $M_v$. Trong ví dụ phía trên, $d=1$ và tỉ
lệ lấy mẫu là $1/2$.

Với một truy vấn, trước hết ta thực hiện một lần tìm kiếm nhị phân $O(\log n)$
trong dãy $M_s$ được xây dựng ở điểm đầu $s$ của đường đi. Giả sử ta đã biết kết
quả tìm kiếm nhị phân của $q$ trong $M_u$, và cần tìm kết quả tìm kiếm nhị phân
của $q$ trong $M_v$ với một hậu duệ trực tiếp $v$ của $u$. Nếu tỉ lệ lấy mẫu
khi xây dựng cấu trúc dữ liệu là $1/r$, thì khoảng cách giữa vị trí trong $M_v$
mà kết quả tìm kiếm nhị phân trong $M_u$ trỏ tới và vị trí đúng trong $M_v$ sẽ
không vượt quá $r$. Vì $r$ là hằng số, ta có thể tìm kết quả đúng trong $M_v$
với độ phức tạp thời gian $O(1)$.

Nếu độ dài đường đi cần truy vấn là $k$, độ phức tạp thời gian của một truy vấn
là $O(k+\log n)$.

Ngoài ra, fractional cascading có thể hỗ trợ chèn một phần tử vào một dãy trong
$O(\log n)$, nhưng độ phức tạp truy vấn sẽ trở thành $O(\log n+k\log\log n)$.
Điều này không liên quan nhiều tới bài viết này nên được lược bỏ.

\subsection{Bài toán chia khối cổ điển}

Mục này giới thiệu một bài toán chia khối kinh điển trong OI và cách giải
truyền thống của nó. Ở mục sau ta sẽ thảo luận cách dùng fractional cascading
để tối ưu bài toán này.

\subsubsection{Mô tả bài toán}

Cho một dãy độ dài $n$ và $n$ thao tác. Có hai loại thao tác:

\begin{enumerate}
  \item Thao tác sửa: cho $l,r,x$; với mọi $l\le i\le r$, tăng $a_i$ thêm $x$.
  \item Thao tác hỏi: cho $l,r,x$; hỏi trong mọi $l\le i\le r$, có bao nhiêu
  chỉ số $i$ thỏa $a_i\le x$.
\end{enumerate}

\subsubsection{Cách giải thường dùng, thuật toán 1}

Chia dãy thành các khối, mỗi khối gồm $B$ phần tử liên tiếp, tổng cộng
$O(n/B)$ khối. Trong mỗi khối, lưu kết quả sắp xếp của mọi phần tử trong khối.
Như vậy với một đoạn $[l,r]$, nhiều nhất chỉ có 2 khối bị phủ không hoàn toàn;
các khối còn lại hoặc được phủ hoàn toàn, hoặc không bị phủ.

Với thao tác sửa, các khối bị phủ không hoàn toàn cần được xây dựng lại trực
tiếp. Lúc này phải tính lại kết quả sắp xếp. Nếu sắp xếp thô thì độ phức tạp
là $O(B\log B)$; nhưng chú ý rằng với hai số đều không bị sửa hoặc hai số đều
bị sửa, quan hệ lớn nhỏ giữa chúng không đổi. Vì vậy, nếu khi sắp xếp ta ghi
lại vị trí của phần tử trước khi sắp xếp, ta có thể sắp riêng các số không bị
sửa và các số bị sửa trong $O(B)$, rồi trộn lại, nên độ phức tạp thời gian là
$O(B)$. Với khối được phủ hoàn toàn, ta có thể ghi một thẻ lười biểu thị rằng
mọi phần tử trong khối đều được cộng cùng một số. Độ phức tạp cho mỗi khối là
$O(1)$, tổng cộng có $O(n/B)$ khối, nên tổng độ phức tạp thời gian là $O(n/B)$.

Với thao tác hỏi, các khối bị phủ không hoàn toàn có thể được duyệt trực tiếp
qua mọi phần tử, độ phức tạp $O(B)$. Với khối được phủ hoàn toàn, ta cần tìm
kiếm nhị phân trên mảng đã sắp xếp, độ phức tạp cho mỗi khối là $O(\log B)$,
tổng độ phức tạp thời gian là $O(n\log B/B)$.

Tóm lại, độ phức tạp thời gian cho một thao tác là
$O(B+n\log B/B)$; tổng độ phức tạp thời gian là
$O(nB+n^2\log B/B)$. Khi lấy $B=\sqrt{n\log n}$, độ phức tạp thời gian là tối
ưu và bằng $O(n\sqrt{n\log n})$.

\subsubsection{Thuật toán offline, thuật toán 2}

Mục này thảo luận thuật toán offline.

Trong bài này, thuật toán ở mục này chỉ dùng được với phạm vi đầu vào sau: mọi
số trong đầu vào đều là số nguyên có trị tuyệt đối không vượt quá $2^\omega$,
và $\omega=O(\log n)$.

Chú ý rằng nút thắt của thuật toán ở mục trước nằm ở tìm kiếm nhị phân, nên mục
này xét cách tối ưu phần đó.

Tuy nhiên, tối ưu một lần tìm kiếm nhị phân đơn lẻ là việc khó; có thể dùng các
cấu trúc dữ liệu như y-fast tree, nhưng không thực dụng. Do đó, để tối ưu thuật
toán, ta cần tối ưu tổng độ phức tạp thời gian của nhiều lần tìm kiếm nhị phân.
Có hai hướng: hướng thứ nhất là tối ưu nhiều truy vấn tìm kiếm nhị phân trong
một khối; hướng thứ hai là tối ưu một truy vấn tìm kiếm nhị phân trên nhiều
khối. Mục này thảo luận hướng thứ nhất, còn hướng thứ hai sẽ được thảo luận ở
mục sau.

Xét việc lưu trước mọi truy vấn và xử lý từng khối. Khi xây dựng lại một khối,
ta tính kết quả của mọi lần tìm kiếm nhị phân trước đó trên khối này. Khi đó
bài toán chuyển thành thực hiện $Q$ lần tìm kiếm nhị phân trong một dãy độ dài
$B$.

Chú ý rằng nếu các số được tìm kiếm nhị phân tăng đơn điệu, ta có thể tận dụng
tính đơn điệu để đạt độ phức tạp $O(B+Q)$. Vì vậy nếu có thể sắp xếp nhanh
$Q$ số, ta có thể nhanh chóng tính được kết quả của $Q$ lần tìm kiếm nhị phân.

Khi $\omega=O(\log B)$, có thể dùng sắp xếp cơ số với cơ số $B$, độ phức tạp
thời gian là
\[
O\left(\frac{(B+Q)\omega}{\log B}\right)=O(B+Q).
\]
Như vậy, độ phức tạp thời gian của bài toán chia khối ban đầu có thể được tối
ưu thành $O(nB+n^2/B)$; lấy $B=\sqrt n$ là tối ưu, cho $O(n\sqrt n)$.

\subsection{Thuật toán dựa trên fractional cascading}

Mục trước đã giới thiệu bài toán chia khối cổ điển trong OI và các cách giải
truyền thống. Mục này thảo luận cách dùng fractional cascading để tối ưu bài
toán đó.

Cách dùng sắp xếp cơ số có thể đạt độ phức tạp thời gian $O(n\sqrt n)$, nhưng
nó không còn dùng được nếu miền giá trị không phải số nguyên, hoặc nếu bài toán
bị buộc phải online, nghĩa là trước khi đọc một thao tác mới thì phải tính xong
kết quả của mọi truy vấn trước đó, nên không thể lưu trước toàn bộ truy vấn.

Một lần tìm kiếm nhị phân riêng lẻ rất khó tối ưu. Nhưng cần chú ý rằng thứ ta
cần không phải một lần tìm kiếm nhị phân riêng lẻ, mà là tìm kiếm nhị phân cùng
một số trên $O(n/B)$ dãy. Vì vậy, có thể xét dùng fractional cascading. Tuy
nhiên, fractional cascading không hỗ trợ sửa trực tiếp, nên cần xử lý thêm.

\subsubsection{Cách làm \texorpdfstring{$O(n\sqrt n\log\log n)$}{O(n sqrt(n) log log n)}, thuật toán 3}

Cai Chengze của Đại học Thanh Hoa đã nghĩ ra thuật toán có độ phức tạp thời
gian $O(n\sqrt n\log\log n)$ trước tác giả, nhưng chưa công bố chi tiết. Cách
làm được mô tả trong mục này là một cách khả dĩ mà tác giả suy đoán từ một số
trao đổi liên quan; không rõ có trùng với cách làm của Cai hay không. Dù thế
nào, xin cảm ơn Cai Chengze.

Trong thuật toán này, cách xây dựng fractional cascading là: trong mỗi khối, lấy
mẫu đều $1/D$ số phần tử để xây dựng fractional cascading. Khi tìm kiếm nhị
phân, nhờ fractional cascading ta định vị được một vị trí lệch không quá $D$,
do đó trong mỗi khối riêng lẻ đạt độ phức tạp thời gian $O(\log D)$. Dùng cách
này, cứ mỗi $D$ khối liên tiếp xây dựng một nhóm fractional cascading; tổng
cộng có $O(n/(BD))$ nhóm.

Khi thực hiện thao tác sửa, nhiều nhất chỉ có 2 nhóm fractional cascading bị
phá vỡ cấu trúc; các nhóm khác nhiều nhất chỉ bị cộng cùng một số vào mọi phần
tử, điều này không thay đổi cấu trúc fractional cascading. Vì mỗi khối chỉ lấy
$O(B/D)$ phần tử để xây dựng fractional cascading, và mỗi nhóm fractional
cascading chỉ được xây dựng giữa $D$ khối, nên độ phức tạp thời gian để xây
dựng lại một nhóm là $O(B)$.

Với thao tác hỏi, cần thực hiện một truy vấn trong mỗi nhóm fractional
cascading. Độ phức tạp truy vấn trong một nhóm là $O(D+\log B)$; có tổng cộng
$O(n/(BD))$ nhóm, nên tổng độ phức tạp là $O(n/B+n\log B/(BD))$. Ngoài ra, với
mỗi khối còn cần một lần tìm kiếm nhị phân $O(\log D)$, tổng độ phức tạp là
$O(n\log D/B)$. Ta cũng phải duyệt $O(B)$ phần tử trong các khối bị phủ không
hoàn toàn.

Tóm lại, độ phức tạp thời gian của một thao tác có thể được tối ưu thành
\[
O\left(B+\frac{n\log D}{B}+\frac{n\log B}{BD}\right),
\]
tổng độ phức tạp thời gian là
\[
O\left(nB+\frac{n^2\log D}{B}+\frac{n^2\log B}{BD}\right).
\]
Lấy $B=\sqrt{n\log\log n},D=\log n$, độ phức tạp thời gian là
$O(n\sqrt{n\log\log n})$.

\subsubsection{Cách làm \texorpdfstring{$O(n\sqrt n)$}{O(n sqrt(n))}, thuật toán 4}

Nếu dùng cách gộp ở mục 1.2 thì đã khó tối ưu tiếp. Tiếp theo, mục này bắt đầu
từ một cách gộp khác để tối ưu bài toán thêm một bước.

Xây dựng một cây đoạn có $n/B$ lá; các lá của cây đoạn lần lượt lưu dãy đã sắp
xếp được duy trì trong mỗi khối. Dãy lưu ở đỉnh trong được tạo bằng cách trộn
các dãy thu được khi lấy mẫu đều theo một tỉ lệ nhất định từ dãy lưu ở hai con,
và ghi lại với mỗi phần tử kết quả tìm kiếm nhị phân của nó trong hai dãy lưu ở
hai con. Nói cách khác, trong mục 1.3, cho mỗi đỉnh trong của cây đoạn nối tới
hai con của nó để tạo đồ thị có hướng không chu trình; $L_u$ ở lá là dãy được
duy trì trong mỗi khối, còn $L_u$ ở đỉnh trong là dãy rỗng, từ đó nhận được cấu
trúc fractional cascading.

Khi thực hiện thao tác sửa, theo tính chất của cây đoạn, chỉ có $O(\log(n/B))$
đỉnh có đoạn tương ứng bị phủ không hoàn toàn. Nếu đoạn ứng với một đỉnh được
phủ hoàn toàn, mọi phần tử trong cây con của đỉnh đó chỉ bị cộng thêm cùng một
số, còn cấu trúc không đổi. Vì vậy chỉ có $O(\log(n/B))$ đỉnh cần tính lại dãy
lưu trữ. Khi tỉ lệ lấy mẫu là $1/2$, độ dài dãy lưu ở mỗi đỉnh đều là $O(B)$,
tổng độ phức tạp thời gian là $O(B\log(n/B))$, chưa đủ tốt. Nhưng nếu dùng tỉ
lệ nhỏ hơn, chẳng hạn $1/3$, thì ở mỗi tầng của cây đoạn, độ dài dãy lưu ở mỗi
đỉnh bằng $2/3$ so với tầng dưới; theo tính chất của cây đoạn, ở mỗi tầng chỉ
có $O(1)$ đỉnh bị phủ không hoàn toàn. Vì vậy tổng độ phức tạp thời gian không
vượt quá
\[
O\left(B\left(1+\frac23+\frac49+\frac8{27}+\cdots\right)\right)=O(B).
\]

Với thao tác hỏi, tương tự mục 1.3, ta có thể tìm kiếm nhị phân trước trong
gốc, rồi từ kết quả tìm kiếm nhị phân trong một đỉnh xác định trong $O(1)$ kết
quả tìm kiếm nhị phân ở hai con. Tổng độ phức tạp thời gian là $O(n/B+\log n)$.
Ngoài ra, ta vẫn cần duyệt $O(B)$ phần tử trong các khối bị phủ không hoàn toàn.

Tóm lại, độ phức tạp thời gian của một thao tác là $O(B+n/B+\log n)$; tổng độ
phức tạp thời gian là $O(nB+n^2/B+n\log n)$. Lấy $B=\sqrt n$, độ phức tạp thời
gian là tối ưu và bằng $O(n\sqrt n)$.

\subsubsection{Tổng kết thuật toán}

Tổng hợp lại, độ phức tạp thời gian của các thuật toán được nêu trong Bảng 1,
trong đó thuật toán 1 là thuật toán truyền thống. Thuật toán 2 cũng đạt mục
tiêu tối ưu, nhưng chỉ phù hợp với một phần phạm vi đầu vào. Thuật toán 3 và
thuật toán 4 đều là các thuật toán tối ưu bằng fractional cascading, không bị
hạn chế khi sử dụng; trong các thuật toán đã biết, thuật toán 4 là tối ưu nhất.

\begin{center}
\begin{tabular}{c c p{0.32\linewidth}}
\textbf{Thuật toán} & \textbf{Độ phức tạp thời gian} & \textbf{Ghi chú} \\
\hline
Thuật toán 1 & $O(n\sqrt{n\log n})$ & \\
Thuật toán 2 & $O(n\sqrt n)$ & Chỉ phù hợp với một phần phạm vi đầu vào \\
Thuật toán 3 & $O(n\sqrt{n\log\log n})$ & \\
Thuật toán 4 & $O(n\sqrt n)$ &
\end{tabular}

Bảng 1: So sánh các thuật toán
\end{center}

\subsubsection{Mở rộng ứng dụng thuật toán}

Fractional cascading không chỉ có thể áp dụng cho bài toán cổ điển này, mà còn
có thể mở rộng sang một số bài toán khác.

\paragraph{Bài toán 1.}
Cho một dãy độ dài $n$ và $n$ thao tác. Có hai loại thao tác:

\begin{enumerate}
  \item Thao tác sửa: cho $l,r,x$; với mọi $l\le i\le r$, tăng $a_i$ thêm $x$.
  \item Thao tác hỏi: cho $l,r,x$; hỏi đoạn $[l,r]$ có bao nhiêu đoạn con
  $[l',r']$ thỏa mọi số trong $[l',r']$ đều không vượt quá $x$.\footnote{Bài
  toán này được chỉnh sửa từ Comet OJ Contest \#7 F:
  \url{https://cometoj.com/contest/52/problem/F?problem_id=2426}.}
\end{enumerate}

Chú ý rằng với hai đoạn $[l,\mathit{mid}]$ và $[\mathit{mid}+1,r]$, nếu ta biết
đáp án của chúng, ở đây ``đáp án'' bao gồm đáp án của thao tác hỏi, vị trí của
số đầu tiên lớn hơn $x$ trong đoạn, và vị trí của số cuối cùng lớn hơn $x$
trong đoạn, thì ta có thể tính đáp án của đoạn $[l,r]$.

Chia mỗi $B$ số liên tiếp thành một khối, tổng cộng $O(n/B)$ khối. Với một
truy vấn, ta có thể tách đoạn $[l,r]$ thành $O(n/B)$ đoạn có độ dài không vượt
quá $B$, trong đó chỉ có $O(1)$ đoạn không phải là nguyên một khối. Với đoạn
không phải nguyên một khối, có thể tách tiếp thành $O(B)$ đoạn độ dài $1$ để
xử lý. Với một khối nguyên vẹn, ta tính dãy đã sắp xếp của mọi phần tử trong
khối, và tính đáp án của khối khi từng phần tử trong khối được dùng làm $x$.
Phần sau có thể được tính bằng cách sau:

Xét việc xử lý theo thứ tự tăng dần. Đưa mọi số lớn hơn $x$ vào một danh sách
liên kết theo thứ tự vị trí xuất hiện; để tiện xử lý, có thể thêm nút đặc biệt
ở hai đầu danh sách. Khi $x$ tăng dần, các phần tử trong danh sách sẽ dần bị
xóa. Khi tính đáp án của khối, vị trí số đầu tiên lớn hơn $x$ và vị trí số cuối
cùng lớn hơn $x$ trong đoạn có thể được lấy trực tiếp qua con trỏ của các nút
đặc biệt. Khi tính đáp án thao tác hỏi, cần xét ảnh hưởng của việc xóa một nút
lên đáp án: rõ ràng mọi đoạn chứa nút này nhưng không chứa tiền nhiệm và hậu
nhiệm của nút này sẽ được cộng vào đáp án, và không có ảnh hưởng nào khác.
Bước này có độ phức tạp thời gian $O(B)$, nên không làm tăng độ phức tạp thời
gian xây dựng lại khối.

Sau khi tính được phần này, phần còn lại cơ bản giống cách giải bài toán chia
khối cổ điển ở mục 2, và có thể được tối ưu bằng phương pháp ở mục 3.2.

\paragraph{Bài toán 2.}
Cho một dãy độ dài $n$ và $n$ thao tác. Có hai loại thao tác:

\begin{enumerate}
  \item Thao tác sửa: cho $l,r,x$; với mọi $l\le i\le r$, tăng $a_i$ thêm $x$.
  \item Thao tác hỏi: cho $l,r,x$; hỏi trong mọi đoạn con của đoạn $[l,r]$, tổng
  các phần tử trong đoạn con lớn nhất là bao nhiêu.
\end{enumerate}

Trước hết trình bày cách làm của lời giải chính thức.

Tương tự bài toán trước, với hai đoạn $[l,\mathit{mid}]$ và
$[\mathit{mid}+1,r]$, nếu ta biết đáp án của chúng, ở đây ``đáp án'' bao gồm
tổng đoạn con lớn nhất trong đoạn, tức đáp án của thao tác hỏi, tổng tiền tố
lớn nhất trong đoạn, và tổng hậu tố lớn nhất trong đoạn, thì ta có thể tính
đáp án của đoạn $[l,r]$.

Vẫn xét chia mỗi $B$ số liên tiếp thành một khối, tổng cộng $O(n/B)$ khối. Điểm
mấu chốt là xử lý trường hợp một khối nguyên vẹn.

Để xử lý một khối nguyên vẹn, ta cần duy trì đáp án khi mọi số trong cả khối
được cộng cùng một số. Trước hết xử lý tình huống này.

Xét dùng cây đoạn để duy trì. Với một đỉnh, cần duy trì đáp án của đoạn mà đỉnh
đó đại diện khi mọi số trong đoạn được cộng cùng một số $x$. Không khó chứng
minh đây là một hàm tuyến tính từng đoạn theo $x$, và số đoạn cùng bậc với độ
dài của đoạn. Thông tin duy trì ở một đỉnh có thể được gộp từ hai con của nó;
phép gộp chỉ cần cộng hai hàm từng đoạn hoặc lấy $\max$, có thể hoàn thành
trong $O(\mathit{len})$, trong đó $\mathit{len}$ là số đoạn của hàm từng đoạn,
cùng bậc với độ dài đoạn. Như vậy, độ phức tạp thời gian xây dựng cây đoạn là
tổng độ dài các đoạn tương ứng với mọi đỉnh trong cây đoạn, tức $O(B\log B)$.

Nhưng với bài toán ban đầu, làm như vậy sẽ gặp vài vấn đề. Vấn đề thứ nhất là
khi thực hiện thao tác sửa, cần xây dựng lại các khối bị phủ không hoàn toàn.
Nếu xây thô lại toàn bộ cây đoạn thì độ phức tạp thời gian là $O(B\log B)$,
chưa đủ tốt.

Chú ý rằng khi xây dựng lại một khối, thao tác sửa trên khối đó chỉ là cộng
đoạn. Theo tính chất của cây đoạn, ở mỗi tầng chỉ có $O(1)$ đỉnh bị phủ không
hoàn toàn, còn sửa trên đỉnh được phủ hoàn toàn chỉ là tịnh tiến hàm từng đoạn,
có thể dùng thẻ lười để duy trì. Vì vậy, ở mỗi tầng chỉ có $O(1)$ đỉnh cần
tính lại thông tin, độ phức tạp thời gian là
\[
O\left(B+\frac{B}{2}+\frac{B}{4}+\frac{B}{8}+\cdots\right)=O(B).
\]

Vấn đề thứ hai là khi hỏi đáp án của một khối, ta cần tìm kiếm nhị phân để biết
đáp án nằm ở đoạn nào của hàm từng đoạn. Nếu tìm kiếm nhị phân trực tiếp, độ
phức tạp của một thao tác là $O(B+n\log B/B)$, chưa đủ tốt. Cách trong lời giải
chính thức là tối ưu tương tự mục 2.3, tức dùng sắp xếp cơ số rồi tận dụng tính
đơn điệu. Độ phức tạp thời gian là $O(n\sqrt n)$. Do xử lý từng khối, ta có
thể chỉ xây dựng cây đoạn của khối đang được xử lý, nên độ phức tạp không gian
là $O(B\log B+n)=O(n)$, chứ không phải $O(n\log n)$ như khi xây tất cả cây đoạn
của mọi khối.

Thực ra ta có thể dùng phương pháp fractional cascading của thuật toán 4 ở mục
3.2, trong đó dãy được lưu ở các lá là dãy gồm các điểm phân chia của hàm từng
đoạn. Với khối được phủ hoàn toàn, thao tác sửa chỉ tịnh tiến hàm từng đoạn,
tức cộng cùng một số vào mọi điểm phân chia. Vì vậy nếu đoạn tương ứng với một
đỉnh trong cây đoạn được phủ hoàn toàn, mọi dãy mà các đỉnh trong cây con của
nó duy trì cũng chỉ bị cộng cùng một số vào mọi phần tử, không làm thay đổi cấu
trúc. Do đó cách làm ở mục 3.2 vẫn áp dụng được, với độ phức tạp thời gian
$O(n\sqrt n)$ và độ phức tạp không gian $O(n\log n)$.

\subsection{Kết luận}

Fractional cascading tuy đã có hơn 20 năm lịch sử và là một thuật toán phổ
biến, nhưng hiện vẫn chưa được ứng dụng rộng rãi trong thi tin học. Bài viết
này giới thiệu fractional cascading, so sánh thuật toán này với các thuật toán
khác, và áp dụng nó vào một số bài toán trong thi tin học, đặc biệt là tối ưu
thuật toán khi giải dạng bài chia khối cổ điển này. Hy vọng bài viết có ích
cho mọi người.

Tuy nhiên, chưa có nhiều người nghiên cứu lĩnh vực này, và do trình độ tác giả
còn hạn chế, vẫn còn nhiều vấn đề chưa được giải quyết. Mong bài viết này có
thể gợi mở thêm thảo luận và thu hút nhiều đồng nghiệp hơn nghiên cứu thuật
toán này.

\subsection*{Lời cảm ơn}

Xin cảm ơn China Computer Federation đã cung cấp nền tảng học tập và trao đổi.
Xin cảm ơn huấn luyện viên Gao Wenyuan của đội tuyển quốc gia đã hướng dẫn.
Xin cảm ơn các thầy Lin Yang, Zhang Junliang, Hu Fan, Li Zhiwu, và Lin Hong đã
bồi dưỡng và chỉ dạy tôi. Xin cảm ơn các anh Cai Chengze, Li Xinlong, v.v. đã
cho tôi cảm hứng trong các cuộc thảo luận. Xin cảm ơn các anh Wang Xiuhan,
Wang Siqi, Yuan Fangzhou, v.v. đã chỉ dẫn. Xin cảm ơn toàn thể các bạn lớp tin
học khóa 2018 của Trường Trung học số 7 Thành Đô đã đồng hành trong hai năm.
Xin cảm ơn cha mẹ đã thấu hiểu và ủng hộ tôi.

\subsection*{Tài liệu tham khảo}

\begin{enumerate}
  \item Chazelle, Bernard; Guibas, Leonidas J. \emph{Fractional cascading: I. A
  data structuring technique}. 1986.
  \item Chazelle, Bernard; Guibas, Leonidas J. \emph{Fractional cascading: II.
  Applications}. 1986.
  \item Wikipedia contributors. \emph{Fractional cascading}. Wikipedia.
  \url{https://en.wikipedia.org/wiki/Fractional_cascading}.
  \item Blog CSDN của Baimafujinji:
  \href{https://blog.csdn.net/baimafujinji/article/details/52956605}
  {\texttt{blog.csdn.net/baimafujinji/.../52956605}}.
\end{enumerate}

\section{Bàn về cây thống trị và ứng dụng}

\begin{center}
Chen Sunli, Trường Ngoại ngữ Nam Kinh
\end{center}

\subsection*{Tóm tắt}

Bài viết này chủ yếu giới thiệu thuật toán tìm cây thống trị và các ứng dụng
của nó.

Mục 2 giới thiệu một số ký hiệu và định nghĩa. Mục 3 tập trung trình bày thuật
toán tìm cây thống trị. Mục 4 giới thiệu một số ứng dụng của cây thống trị. Mục
5 là phần tổng kết.

\subsection{Mở đầu}

Khái niệm cây thống trị thường xuất hiện trong lý thuyết đồ thị và lý thuyết
thiết kế máy tính; với tư cách một thuật toán, nó cũng thỉnh thoảng xuất hiện
trong các kỳ thi thuật toán. Tuy nhiên, tài liệu tiếng Trung giới thiệu có hệ
thống về nó còn tương đối ít. Tác giả hy vọng bài viết này có thể giúp nhiều
bạn học sinh hiểu cây thống trị hơn, cũng như hiểu một vài ứng dụng của nó.

\subsection{Định nghĩa}

Trong bài viết này ta xét một đồ thị có hướng \(G=(V,E)\) gồm \(n\) đỉnh và
\(m\) cạnh, trong đó \(V\) là tập đỉnh, \(E\) là tập cạnh, và
\(|V|=n, |E|=m\). Bài viết giả sử người đọc đã quen với các khái niệm cơ bản
trong lý thuyết đồ thị như đường đi, chu trình, tìm kiếm theo chiều sâu (DFS),
thứ tự topo, thứ tự DFS, v.v.

Khi đã cho một nguồn \(s\in V\), nếu với hai đỉnh \(x,y\), mọi đường đi bắt
đầu từ \(s\) và kết thúc ở \(y\) đều đi qua \(x\), thì ta nói \(x\) thống trị
(\emph{dominates}) \(y\). Vì khi không tồn tại đường đi từ \(s\) đến \(x\), các
quan hệ thống trị liên quan tới \(x\) đều không có ý nghĩa, nên trong bài viết
này ta luôn giả sử từ \(s\) có thể tới được mọi đỉnh khác. Với đồ thị tổng quát,
chỉ cần trước hết duyệt sâu từ \(s\) và chỉ giữ lại các đỉnh được thăm.

Trước hết quan sát rằng ta chỉ cần xét các đường đi đơn. Lý do là nếu một
đường đi xuất hiện đỉnh lặp lại, ta có thể xóa các đỉnh giữa hai lần xuất hiện
lặp đó; phép sửa này không ảnh hưởng tới điều kiện thống trị. Một tính chất
hiển nhiên là \(s\) thống trị mọi đỉnh. Ngoài ra, quan hệ thống trị còn thỏa
các tính chất dưới đây, nhờ đó có thể dùng một cấu trúc cây để mô tả đầy đủ
chúng.

\paragraph{\term{Tính chất 1.}}
Nếu \(x\) thống trị \(y\) và \(y\) thống trị \(z\), thì \(x\) thống trị \(z\).
Nói cách khác, quan hệ thống trị có tính bắc cầu.

Tính chất này khá hiển nhiên.

\paragraph{\term{Tính chất 2.}}
Nếu \(x\) thống trị \(y\) và \(y\) thống trị \(x\), thì \(x=y\).

\paragraph{\term{Chứng minh.}}
Giả sử \(x\ne y\). Khi đó mọi đường đi đơn từ \(s\) đến \(x\) đều đi qua \(y\),
và trước khi đi qua \(y\) lại bắt buộc phải đi qua \(x\). Vì vậy đường đi có
dạng \(s,\ldots,x,\ldots,y,\ldots,x\), mâu thuẫn với tính đơn. Suy ra bắt buộc
có \(x=y\). \proofbox

\paragraph{\term{Tính chất 3.}}
Nếu \(x,y,z\) đôi một khác nhau, và cả \(x\) lẫn \(y\) đều thống trị \(z\), thì
hoặc \(x\) thống trị \(y\), hoặc \(y\) thống trị \(x\).

\paragraph{\term{Chứng minh.}}
Xét một đường đi đơn bất kỳ từ \(s\) đến \(z\). Đường đi này chắc chắn chứa cả
\(x\) lẫn \(y\). Không mất tính tổng quát, giả sử đường đi có dạng
\(s,\ldots,x,\ldots,y,\ldots,z\). Nếu \(x\) không thống trị \(y\), thì tồn tại
một đường đi từ \(s\) đến \(y\) không qua \(x\). Khi đó thay phần từ \(s\) đến
\(y\) của đường đi nói trên bằng đường đi không qua \(x\) này, ta thu được một
đường đi từ \(s\) đến \(z\) không qua \(x\), mâu thuẫn với việc \(x\) thống trị
\(z\). \proofbox

Các tính chất trên cho thấy: với một đỉnh \(x\ne s\), xét tập
\[
S=\{y\mid y\text{ thống trị }x\}.
\]
Các đỉnh trong \(S\) tạo thành một tập được sắp toàn phần theo quan hệ thống
trị, và \(S\) có ít nhất hai phần tử. Do đó chắc chắn tồn tại một đỉnh \(z\)
thỏa: nếu \(y\ne x\) thống trị \(x\), thì \(y\) cũng thống trị \(z\). Ta gọi
\(z\) là điểm thống trị trực tiếp (\emph{immediate dominator}) của \(x\), ký
hiệu \(z=\operatorname{idom}(x)\).

Bây giờ, với mọi đỉnh \(x\) khác \(s\), nối một cạnh
\(\operatorname{idom}(x)\to x\). Đồ thị thu được có bậc vào của mỗi đỉnh không
quá \(1\). Kết hợp Tính chất 1 và Tính chất 2, đồ thị này không có chu trình,
vì thế nó chắc chắn là một cây có hướng gốc \(s\), gọi là cây thống trị
(\emph{Dominator Tree}), ký hiệu \(\operatorname{DT}(G,s)\). Nó thỏa: với hai
đỉnh \(x,y\), \(x\) thống trị \(y\) khi và chỉ khi trên cây thống trị \(x\) là
tổ tiên của \(y\) (trong bài viết này, tổ tiên bao gồm chính đỉnh đó). Vì vậy,
chỉ cần tìm được cây thống trị, ta tìm được toàn bộ các quan hệ thống trị.

\begin{center}
\begin{tikzpicture}[
  >=Stealth,
  every node/.style={circle,draw,thick,inner sep=1.2pt,minimum size=1.55em,
    font=\small},
  edge/.style={->,thick,shorten >=2pt,shorten <=2pt}
]
  \node (a1) at (0,3) {1};
  \node (a2) at (0,2) {2};
  \node (a3) at (-1.15,1) {3};
  \node (a4) at (0,1) {4};
  \node (a5) at (0,0) {5};
  \node (a6) at (1.25,1.35) {6};
  \draw[edge] (a1) -- (a2);
  \draw[edge] (a2) -- (a3);
  \draw[edge] (a2) -- (a4);
  \draw[edge] (a3) -- (a5);
  \draw[edge] (a4) -- (a5);
  \draw[edge] (a5) -- (a6);
  \draw[edge] (a1) -- (a6);
  \draw[edge] (a6) -- (a2);

  \node (b1) at (5.1,3) {1};
  \node (b2) at (4.45,1.7) {2};
  \node (b6) at (5.9,1.7) {6};
  \node (b3) at (3.65,0.35) {3};
  \node (b4) at (4.45,0.35) {4};
  \node (b5) at (5.25,0.35) {5};
  \draw[edge] (b1) -- (b2);
  \draw[edge] (b1) -- (b6);
  \draw[edge] (b2) -- (b3);
  \draw[edge] (b2) -- (b4);
  \draw[edge] (b2) -- (b5);
\end{tikzpicture}

Hình 2: hình bên phải là cây thống trị của hình bên trái khi \(s=1\).
\end{center}

\subsection{Thuật toán tìm cây thống trị}

\subsubsection{Trường hợp đặc biệt: đồ thị có hướng không chu trình}

Với đồ thị có hướng không chu trình \(G=(V,E)\), do các đỉnh đứng sau trong thứ
tự topo không ảnh hưởng tới quan hệ thống trị của các đỉnh đứng trước, ta có
thể lần lượt tìm điểm thống trị trực tiếp của từng đỉnh \(x\) theo thứ tự topo.
Giả sử điểm thống trị trực tiếp của mọi đỉnh đứng trước \(x\) trong thứ tự topo
đã được tìm. Khi đó ta có một cây thống trị chưa hoàn chỉnh, chắc chắn là một
phần của cây thống trị cuối cùng; tạm gọi nó là ``cây thống trị hiện tại''. Giả
sử các cạnh kết thúc ở \(x\) là \((c_1,x),\ldots,(c_k,x)\), khi đó
\(\operatorname{idom}(c_i)\) đều đã được tìm.

\paragraph{\term{Bổ đề 1.}}
Đỉnh \(y\) thống trị \(x\) khi và chỉ khi \(y=x\), hoặc \(y\) thống trị tất cả
\(c_1,\ldots,c_k\).

\paragraph{\term{Chứng minh.}}
Khi \(y=x\), kết luận hiển nhiên. Sau đây giả sử \(y\ne x\). Trước hết chứng
minh nếu \(y\) thống trị tất cả \(c_1,\ldots,c_k\) thì \(y\) chắc chắn thống
trị \(x\): xét một đường đi bất kỳ từ \(s\) đến \(x\), đỉnh ngay trước \(x\)
chắc chắn là một trong \(c_1,\ldots,c_k\), nên đường đi này bắt buộc đi qua
\(y\).

Tiếp theo chứng minh mệnh đề phản đảo của chiều trên: không mất tính tổng quát,
giả sử \(y\) không thống trị \(c_1\). Khi đó tồn tại đường đi từ \(s\) đến
\(c_1\) không qua \(y\); đi tiếp theo cạnh \((c_1,x)\), ta thu được một đường
đi từ \(s\) đến \(x\) không qua \(y\). Vì vậy \(y\) không thống trị \(x\).
\proofbox

Các đỉnh thỏa tính chất trên chính là tổ tiên chung của \(c_1,\ldots,c_k\) trên
``cây thống trị hiện tại''. Vì vậy
\[
\operatorname{idom}(x)=
\operatorname{LCA}(\operatorname{idom}(c_1),\ldots,\operatorname{idom}(c_k)),
\]
trong đó LCA là tổ tiên chung gần nhất. Điều này tương đương với việc thêm một
lá và một cạnh vào ``cây thống trị hiện tại''. Nếu dùng thuật toán LCA bằng
nhảy bậc hai, chỉ cần sửa nhẹ là có thể hỗ trợ mỗi lần thêm một lá. Độ phức tạp
thời gian và không gian của cách làm này đều là \(O((n+m)\log n)\).

\subsubsection{Định nghĩa và tính chất của điểm bán thống trị}

Trong thuật toán sau đây, ta cần xét cây DFS của đồ thị tùy ý \(G\) xuất phát
từ \(s\), tức cấu trúc cây do các cạnh được đi qua trong quá trình duyệt sâu
tạo thành; đồng thời gán thứ tự cho các đỉnh theo thứ tự duyệt (thứ tự DFS).
Cụ thể, với hai đỉnh \(x,y\), nếu \(x\) được thăm sớm hơn \(y\) trong quá trình
duyệt, ta viết \(x<y\); tương tự có thể định nghĩa \(x>y\), giá trị lớn nhất và
nhỏ nhất của một tập đỉnh, v.v. Cây DFS của đồ thị có hướng không tồn tại cạnh
\((x,y)\) thỏa \(x<y\) và \(x\) không phải tổ tiên của \(y\). Một phát biểu hữu
ích hơn là:

\paragraph{\term{Định lý 1.}}
Nếu \(x\le y\), thì mọi đường đi từ \(x\) đến \(y\) bắt buộc đi qua một tổ tiên
chung nào đó của \(x\) và \(y\) trên cây DFS.

\paragraph{\term{Chứng minh.}}
Nếu \(x\) là tổ tiên của \(y\), kết luận hiển nhiên, vì vậy có thể coi \(x\)
không phải tổ tiên của \(y\). Giả sử tồn tại một đường đi
\[
x=v_0,v_1,\ldots,v_k=y
\]
trên đó không có tổ tiên chung nào của \(x\) và \(y\) trong cây DFS. Gọi \(z\)
là tổ tiên chung gần nhất của \(x\) và \(y\) trên cây DFS; trong các con của
\(z\), chắc chắn có đúng một đỉnh \(y'\) là tổ tiên của \(y\).

Xét đường đi bất kỳ \(x=v_0,v_1,\ldots,v_k=y\). Đặt
\[
p=\max\{i\mid v_i<y'\},
\]
và giả sử \(v_p\) không phải tổ tiên của \(z\). Khi đó \(v_p\) cũng chắc chắn
không phải tổ tiên của \(v_{p+1}\). Điều này suy ra từ tính chất của thứ tự DFS:
nếu \(x\) là tổ tiên của \(y\), thì \(x\) cũng là tổ tiên của mọi \(z\) thỏa
\(x\le z\le y\). Từ đó có cạnh \((v_p,v_{p+1})\), \(v_p<v_{p+1}\), và \(v_p\)
không phải tổ tiên của \(v_{p+1}\). Nhưng cạnh này không thể tồn tại trong cây
DFS, nếu không khi duyệt tới \(v_p\) ta sẽ đi trực tiếp theo cạnh đó để thăm
\(v_{p+1}\). Mâu thuẫn này cho thấy \(v_p\) chắc chắn là tổ tiên của \(z\).
\proofbox

Sau đây là định nghĩa điểm bán thống trị (\emph{semi-dominator}).

\paragraph{\term{Định nghĩa.}}
Điểm bán thống trị của đỉnh \(x\) là
\[
\operatorname{sdom}(x)=\min\{y\mid \text{tồn tại đường đi }
y=v_0,v_1,\ldots,v_k=x\text{ sao cho với mọi }1\le i\le k-1,\ v_i>x\}.
\]
Ta gọi sự tồn tại của đường đi trong định nghĩa này là ``điều kiện điểm bán
thống trị''. Việc tìm điểm bán thống trị là bước trung gian để tìm điểm thống
trị trực tiếp. Dưới đây là một số tính chất quan trọng về điểm thống trị trực
tiếp và điểm bán thống trị.

\paragraph{\term{Bổ đề 2.}}
\(\operatorname{idom}(x)\) và \(\operatorname{sdom}(x)\) đều là tổ tiên của
\(x\) trên cây DFS và đều khác \(x\). Hơn nữa, trên cây DFS,
\(\operatorname{idom}(x)\) là tổ tiên của \(\operatorname{sdom}(x)\).

\paragraph{\term{Chứng minh.}}
Việc \(\operatorname{idom}(x)\) là tổ tiên của \(x\) trên cây DFS là hiển
nhiên, vì trên cây DFS có một đường đi từ \(s\) đến \(x\), và
\(\operatorname{idom}(x)\) bắt buộc nằm trên đường đi này.

Do cha của \(x\) trên cây DFS đã thỏa yêu cầu của điểm bán thống trị, nên
\(\operatorname{sdom}(x)<x\). Mặt khác, nếu \(\operatorname{sdom}(x)\) không
phải tổ tiên của \(x\), thì không khó thấy cha của \(\operatorname{sdom}(x)\)
trên cây DFS cũng thỏa yêu cầu của điểm bán thống trị, và còn nhỏ hơn
\(\operatorname{sdom}(x)\), mâu thuẫn với định nghĩa điểm bán thống trị.

Theo định nghĩa điểm bán thống trị, ta có thể đi theo cây DFS từ \(s\) tới
\(\operatorname{sdom}(x)\), rồi đi theo đường đi trong định nghĩa tới \(x\).
Vì vậy các đỉnh trên đường từ \(\operatorname{sdom}(x)\) tới \(x\) trong cây
DFS (không bao gồm \(\operatorname{sdom}(x)\)) đều không thống trị \(x\). Do đó
\(\operatorname{idom}(x)\) chắc chắn là tổ tiên của \(\operatorname{sdom}(x)\).
\proofbox

\paragraph{\term{Bổ đề 3.}}
Cho \(v,w\) thỏa \(v\) là tổ tiên của \(w\) trên cây DFS. Khi đó hoặc \(v\) là
tổ tiên của \(\operatorname{idom}(w)\), hoặc \(\operatorname{idom}(w)\) là tổ
tiên của \(\operatorname{idom}(v)\).

\paragraph{\term{Chứng minh.}}
Nếu \(v=w\), kết luận hiển nhiên, nên giả sử \(v\ne w\). Chứng minh bằng phản
chứng. Vì \(v,w,\operatorname{idom}(v),\operatorname{idom}(w)\) đều là tổ tiên
của \(w\), nếu kết luận trong bổ đề không đúng, thì theo thứ tự độ sâu chúng
lần lượt là
\[
\operatorname{idom}(v),\operatorname{idom}(w),v,w
\]
và đôi một khác nhau. Điều này có nghĩa là tồn tại một đường đi từ \(s\) đến
\(v\) không qua \(\operatorname{idom}(w)\). Đi tiếp theo cây DFS tới \(w\), ta
thu được một đường đi từ \(s\) đến \(w\) không qua \(\operatorname{idom}(w)\),
mâu thuẫn. \proofbox

Với các tính chất trên, ta sẽ chỉ ra mối liên hệ chặt chẽ giữa điểm bán thống
trị và điểm thống trị trực tiếp, từ đó có thể dùng cái trước để tính cái sau.

\paragraph{\term{Định lý 2.}}
Lấy một đỉnh \(w\ne s\). Xét mọi đỉnh \(x\) trên đường từ
\(\operatorname{sdom}(w)\) tới \(w\) trong cây DFS, không bao gồm
\(\operatorname{sdom}(w)\). Nếu chúng đều thỏa
\(\operatorname{sdom}(x)\ge \operatorname{sdom}(w)\), thì
\[
\operatorname{idom}(w)=\operatorname{sdom}(w).
\]

\paragraph{\term{Chứng minh.}}
Theo Bổ đề 2, \(\operatorname{idom}(w)\) là tổ tiên của \(\operatorname{sdom}(w)\),
nên chỉ cần chứng minh \(\operatorname{sdom}(w)\) thống trị \(w\). Xét một
đường đi \(P\) bất kỳ từ \(s\) đến \(w\); ta sẽ chứng minh
\(\operatorname{sdom}(w)\) chắc chắn nằm trên \(P\). Gọi \(x\) là đỉnh cuối
cùng trên \(P\) thỏa \(x<\operatorname{sdom}(w)\). Nếu không tồn tại đỉnh như
vậy, thì chắc chắn \(\operatorname{sdom}(w)=\operatorname{idom}(w)=s\), kết
luận vẫn đúng. Đồng thời, gọi \(y\) là đỉnh đầu tiên sau \(x\) trên \(P\) nằm
trên đường từ \(\operatorname{sdom}(w)\) tới \(w\) trong cây DFS. Lấy đoạn con
từ \(x\) tới \(y\) trên \(P\), được \(v_0=x,v_1,\ldots,v_k=y\).

Bây giờ xét đường \(v_0,\ldots,v_k\). Ta khẳng định với mọi \(1\le i<k\) đều
có \(v_i>y\), tức \(\operatorname{sdom}(y)\le x<\operatorname{sdom}(x)\). Nếu
không, tồn tại một \(v_i<y\). Khi đó theo Định lý 1, tồn tại \(i\le j\le k-1\)
sao cho \(v_j\) là tổ tiên của \(y\). Theo cách chọn \(x\), có
\(\operatorname{sdom}(w)\le v_j\), vì vậy \(v_j\) cũng nằm trên đường từ
\(\operatorname{sdom}(w)\) tới \(w\) trong cây DFS, mâu thuẫn với cách chọn
\(y\). Mâu thuẫn trên suy ra
\(\operatorname{sdom}(y)\le x<\operatorname{sdom}(x)\). Kết hợp với điều kiện
của định lý, bắt buộc có \(y=\operatorname{sdom}(w)\), tức đường đi \(P\) chứa
\(\operatorname{sdom}(w)\). \proofbox

\paragraph{\term{Định lý 3.}}
Lấy một đỉnh \(w\ne s\). Xét mọi đỉnh trên đường từ \(\operatorname{sdom}(w)\)
tới \(w\) trong cây DFS, không bao gồm \(\operatorname{sdom}(w)\). Gọi \(u\)
là đỉnh có giá trị \(\operatorname{sdom}\) nhỏ nhất trong số đó. Khi đó
\(\operatorname{sdom}(u)\le \operatorname{sdom}(w)\) và
\[
\operatorname{idom}(u)=\operatorname{idom}(w).
\]

\paragraph{\term{Chứng minh.}}
Vì \(w\) cũng là một ứng viên của \(u\), nên
\(\operatorname{sdom}(u)\le \operatorname{sdom}(w)\) là hiển nhiên. Chú ý rằng
trên cây DFS, \(\operatorname{idom}(w)\) là tổ tiên của \(u\). Theo Bổ đề 3,
\(\operatorname{idom}(w)\) cũng là tổ tiên của \(\operatorname{idom}(u)\), nên
chỉ cần chứng minh \(\operatorname{idom}(u)\) thống trị \(w\).

Xét một đường đi \(P\) bất kỳ từ \(s\) đến \(w\); ta sẽ chứng minh
\(\operatorname{idom}(u)\) chắc chắn nằm trên \(P\). Gọi \(x\) là đỉnh cuối
cùng trên \(P\) thỏa \(x<\operatorname{idom}(u)\). Nếu không tồn tại đỉnh như
vậy, thì chắc chắn \(\operatorname{idom}(u)=\operatorname{idom}(w)=s\), kết
luận vẫn đúng. Đồng thời, gọi \(y\) là đỉnh đầu tiên sau \(x\) trên \(P\) nằm
trên đường từ \(\operatorname{idom}(u)\) tới \(w\) trong cây DFS. Lấy đoạn con
từ \(x\) tới \(y\) trên \(P\), được \(v_0=x,v_1,\ldots,v_k=y\).

Tương tự chứng minh Định lý 2, ta có \(\operatorname{sdom}(y)\le x\). Theo Bổ
đề 2, \(\operatorname{idom}(u)\le \operatorname{sdom}(u)\). Kết hợp lại:
\[
\operatorname{sdom}(y)\le x<\operatorname{idom}(u)\le \operatorname{sdom}(u).
\]
Đến đây, từ cách chọn \(u\), ta biết \(y\) không thể là hậu duệ thật sự của
\(\operatorname{sdom}(w)\). Mặt khác, \(y\) cũng không thể vừa là hậu duệ thật
sự của \(\operatorname{idom}(u)\), vừa là tổ tiên của \(u\); nếu không, đi theo
cây DFS từ \(s\) tới \(\operatorname{sdom}(y)\), rồi đi theo \(P\) tới \(y\),
cuối cùng đi theo cây DFS tới \(u\), ta thu được một đường đi không qua
\(\operatorname{idom}(u)\), mâu thuẫn với định nghĩa điểm thống trị.

Theo \(\operatorname{idom}(u)\le \operatorname{sdom}(w)<u\le w\) và
\(\operatorname{idom}(u)<y\), khả năng duy nhất còn lại là
\(y=\operatorname{idom}(u)\). Vậy đường đi \(P\) chứa \(\operatorname{idom}(u)\).
\proofbox

Hai định lý trên giải thích quan hệ giữa điểm bán thống trị và điểm thống trị
trực tiếp, đồng thời cho một cách tính điểm thống trị trực tiếp từ điểm bán
thống trị. Với đỉnh \(w\ne s\), xét mọi đỉnh trên đường từ
\(\operatorname{sdom}(w)\) tới \(w\) trong cây DFS, không bao gồm
\(\operatorname{sdom}(w)\). Gọi \(u\) là đỉnh có \(\operatorname{sdom}\) nhỏ
nhất trong số đó. Nếu \(\operatorname{sdom}(u)=\operatorname{sdom}(w)\), dùng
Định lý 2 ta có \(\operatorname{idom}(w)=\operatorname{sdom}(w)\); ngược lại,
\(u\ne w\), dùng Định lý 3 ta có
\(\operatorname{idom}(w)=\operatorname{idom}(u)\).

\subsubsection{Tính điểm bán thống trị và điểm thống trị trực tiếp}

\paragraph{\term{Điểm bán thống trị.}}
Để tìm điểm bán thống trị, ta cần định lý dưới đây.

\paragraph{\term{Định lý 4.}}
\(\operatorname{sdom}(w)\) bằng giá trị nhỏ nhất trong các ứng viên sinh ra từ
hai trường hợp sau:

\begin{enumerate}
  \item Có cạnh \((v,w)\); khi đó \(v\) là một ứng viên của
  \(\operatorname{sdom}(w)\).
  \item \(u\) là tổ tiên của \(v\) trên cây DFS, \(u>w\), và có cạnh \((v,w)\);
  khi đó \(\operatorname{sdom}(u)\) là một ứng viên của
  \(\operatorname{sdom}(w)\).
\end{enumerate}

\paragraph{\term{Chứng minh.}}
Gọi \(x\) là giá trị nhỏ nhất trong mọi ứng viên. Trước hết ta chứng minh mỗi
ứng viên đều thỏa điều kiện điểm bán thống trị, từ đó suy ra
\(\operatorname{sdom}(w)\le x\). Nếu \(x\) đến từ trường hợp 1, rõ ràng
\((x,w)\) chính là đường đi thỏa điều kiện điểm bán thống trị. Ngược lại,
\(x=\operatorname{sdom}(u)\). Khi đó lấy đường đi từ \(\operatorname{sdom}(u)\)
đến \(u\) được nêu trong điều kiện điểm bán thống trị, nối tiếp đường đi từ
\(u\) đến \(v\) trong cây DFS, rồi cuối cùng đi từ \(v\) đến \(w\), ta được một
đường đi thỏa điều kiện điểm bán thống trị của \(w\).

Còn cần chứng minh \(\operatorname{sdom}(w)\ge x\). Xét đường đi ứng với điều
kiện điểm bán thống trị từ \(\operatorname{sdom}(w)\) đến \(w\):
\[
v_0=\operatorname{sdom}(w),v_1,\ldots,v_k=w,
\]
trong đó với mọi \(1\le i<k\) đều có \(v_i\ge w\). Nếu \(k=1\), nó đã được xét
trong trường hợp 1; sau đây giả sử \(k>1\). Lấy \(j\) là chỉ số nhỏ nhất thỏa
\(j\ge 1\) và \(v_j\) là tổ tiên của \(v_{k-1}\) trên cây DFS. Chỉ số như vậy
chắc chắn tồn tại, vì \(k\) là một chỉ số hợp lệ.

Bây giờ xét đường \(v_0,\ldots,v_j\). Ta khẳng định nó là đường thỏa điều kiện
điểm bán thống trị của \(v_j\), tức với mọi \(1\le i<j\) đều có \(v_i>v_j\).
Nếu không, xét mọi chỉ số \(i\) thỏa \(v_i\le v_j\), lấy chỉ số có \(v_i\) nhỏ
nhất. Theo Định lý 1, \(v_i\) chắc chắn là tổ tiên của \(v_j\), mâu thuẫn với
cách chọn \(j\). Vì vậy \(\operatorname{sdom}(v_j)\le \operatorname{sdom}(w)\);
mà \(\operatorname{sdom}(v_j)\) chắc chắn được xét trong trường hợp 2, nên
\(x\le \operatorname{sdom}(w)\). \proofbox

Với Định lý 4, có thể thiết kế thuật toán tìm điểm bán thống trị như sau:

\begin{enumerate}
  \item Tìm một cây DFS của \(G\) và thứ tự DFS.
  \item Nếu điểm \(\operatorname{sdom}\) của mọi đỉnh đều đã được tìm, kết thúc
  thuật toán; ngược lại, tìm đỉnh lớn nhất \(w\) trong các đỉnh chưa có
  \(\operatorname{sdom}(w)\).
  \item Xét trường hợp 1, có thể tính trực tiếp mọi ứng viên.
  \item Xét trường hợp 2: duyệt các cạnh \((v,w)\) thỏa \(v>w\). Khi đó \(v\)
  chắc chắn đã được đánh dấu. Bắt đầu từ \(v\), liên tục đi lên cha đã được
  đánh dấu trên cây DFS để tạo thành một đường đi, rồi lấy giá trị
  \(\operatorname{sdom}\) nhỏ nhất trên đường này làm ứng viên.
  \item Gộp các ứng viên thu được từ trường hợp 1 và 2 để nhận giá trị
  \(\operatorname{sdom}(w)\), đánh dấu \(w\) là đã tìm được
  \(\operatorname{sdom}\), rồi quay lại bước 2.
\end{enumerate}

Có thể thấy việc xét mọi đỉnh theo thứ tự từ lớn xuống nhỏ chính là để các giá
trị \(\operatorname{sdom}\) cần dùng trong bước 4 đều đã được tìm. Dễ thấy các
phần ngoài bước 4 có tổng độ phức tạp không vượt quá \(O(n+m)\). Để tối ưu độ
phức tạp, ở bước 4 ta dùng cấu trúc dữ liệu DSU có trọng số để duy trì giá trị
\(\operatorname{sdom}\) nhỏ nhất trên đường đi và vị trí đạt giá trị nhỏ nhất
đó. Khi đánh dấu \(x\), nối mọi con của \(x\) trên cây DFS tới \(x\) và duy trì
lại thông tin nhỏ nhất. Nếu cài đặt DSU với nén đường đi một cách mộc mạc, độ
phức tạp thời gian đạt \(O((n+m)\log n)\), độ phức tạp không gian là \(O(n+m)\).
Với bài toán này còn có các cách cài đặt DSU nhanh hơn, đạt độ phức tạp thấp
hơn là \(O((n+m)\alpha(n))\), thậm chí tuyến tính; bạn đọc quan tâm có thể tham
khảo tài liệu liên quan.

\paragraph{\term{Điểm thống trị trực tiếp.}}
Để tìm mọi \(\operatorname{idom}\), định nghĩa \(\operatorname{pivot}(w)\) là
đỉnh có giá trị \(\operatorname{sdom}\) nhỏ nhất trên đường từ
\(\operatorname{sdom}(w)\) tới \(w\) trong cây DFS, không bao gồm
\(\operatorname{sdom}(w)\). Nếu đã tìm được mọi \(\operatorname{sdom}(w)\) và
\(\operatorname{pivot}(w)\), ta có thể lần lượt xác định
\(\operatorname{idom}\) của từng đỉnh theo thứ tự từ nhỏ tới lớn dựa trên Bổ
đề 2 và Bổ đề 3. Cụ thể: nếu
\[
\operatorname{sdom}(\operatorname{pivot}(w))=\operatorname{sdom}(w),
\]
thì \(\operatorname{idom}(w)=\operatorname{sdom}(w)\); ngược lại
\[
\operatorname{idom}(w)=\operatorname{idom}(\operatorname{pivot}(w)).
\]
Ở đây, do \(\operatorname{pivot}(w)\le w\), trước khi xét tới \(w\) thì
\(\operatorname{idom}(\operatorname{pivot}(w))\) chắc chắn đã được tìm.

Cuối cùng, chỉ cần sửa nhẹ thuật toán tìm điểm bán thống trị ở trên là có thể
tìm được \(\operatorname{pivot}\) của mỗi đỉnh. Với mỗi đỉnh \(x\), mở một
\(\operatorname{bucket}(x)\) để lưu mọi đỉnh \(w\) thỏa
\(\operatorname{sdom}(w)=x\). Nếu hiện đang tìm \(\operatorname{sdom}\) của
đỉnh \(w\), thì trước khi thực hiện thao tác đánh dấu ở bước 5, tức thao tác
\emph{link} của DSU, xét mọi đỉnh \(x\) trong \(\operatorname{bucket}(w)\) và
truy vấn trực tiếp trong DSU để lấy giá trị \(\operatorname{pivot}(x)\). Sau
khi tìm được \(\operatorname{sdom}(w)\), cũng đừng quên thêm \(w\) vào
\(\operatorname{bucket}(\operatorname{sdom}(w))\).

Kết hợp những điều trên, ta đã có thuật toán cây thống trị hoàn chỉnh.

\subsubsection{Tổng kết thuật toán}

Dưới đây là phần tổng hợp và tóm lược thuật toán:

\begin{enumerate}
  \item Tìm một cây DFS của \(G\) và thứ tự DFS.
  \item Nếu điểm \(\operatorname{sdom}\) của mọi đỉnh đều đã được tìm, chuyển
  tới bước 8; ngược lại, tìm đỉnh lớn nhất \(w\) trong các đỉnh chưa có
  \(\operatorname{sdom}(w)\).
  \item Xét trường hợp 1, có thể tính trực tiếp mọi ứng viên.
  \item Xét trường hợp 2: duyệt các cạnh \((v,w)\) thỏa \(v>w\). Khi đó \(v\)
  chắc chắn đã được đánh dấu. Bắt đầu từ \(v\), liên tục đi lên cha đã được
  đánh dấu trên cây DFS để tạo thành một đường đi, rồi lấy giá trị
  \(\operatorname{sdom}\) nhỏ nhất trên đường này làm ứng viên. Đường này chính
  là đường từ đỉnh \(v\) tới gốc của \(v\) trong DSU hiện tại, nên có thể truy
  vấn trực tiếp trong DSU.
  \item Gộp các ứng viên thu được từ trường hợp 1 và 2 để nhận giá trị
  \(\operatorname{sdom}(w)\), rồi thêm \(w\) vào
  \(\operatorname{bucket}(\operatorname{sdom}(w))\).
  \item Với mỗi đỉnh \(x\) trong \(\operatorname{bucket}(w)\), tìm
  \(\operatorname{pivot}(x)\). Giá trị này cũng có thể lấy trực tiếp bằng cách
  truy vấn giá trị nhỏ nhất trên đường từ \(x\) tới gốc của \(x\) trong DSU.
  \item Với mỗi con \(c\) của \(w\) trên cây DFS, đặt cha của \(c\) trong DSU
  là \(w\), đồng thời duy trì thông tin giá trị nhỏ nhất trên đường.
  \item Xét lần lượt từng đỉnh \(w\) theo thứ tự từ nhỏ tới lớn. Nếu
  \(\operatorname{sdom}(\operatorname{pivot}(w))=\operatorname{sdom}(w)\), đặt
  \(\operatorname{idom}(w)=\operatorname{sdom}(w)\); ngược lại đặt
  \(\operatorname{idom}(w)=\operatorname{idom}(\operatorname{pivot}(w))\).
\end{enumerate}

Thuật toán này có độ phức tạp không gian \(O(n+m)\). Nút thắt thời gian nằm ở
việc duy trì DSU; nếu dùng nén đường đi mộc mạc, độ phức tạp là
\(O((n+m)\log n)\). Trong phạm vi thi tin học, độ phức tạp này đã đủ tốt.

\subsection{Ứng dụng của cây thống trị}

\subsubsection{Điểm thống trị của một tập đỉnh}

Điểm thống trị của tập đỉnh \(S\) được định nghĩa là đỉnh mà mọi đường đi từ
\(s\) tới bất kỳ \(x\in S\) nào cũng bắt buộc đi qua. Không khó thấy các đỉnh
như vậy chính là giao của các tập điểm thống trị của mọi đỉnh trong \(S\). Mà
điểm thống trị của đỉnh \(x\) chính là mọi tổ tiên của \(x\) trên cây thống
trị, nên điểm thống trị của tập \(S\) chính là tổ tiên chung gần nhất (LCA) của
mọi \(x\in S\) trên cây thống trị.

\subsubsection{Cạnh thống trị}

Tương tự định nghĩa điểm thống trị, nếu mọi đường đi từ \(s\) tới \(x\) đều đi
qua cạnh \((u,v)\), thì ta nói \((u,v)\) thống trị \(x\). Đồng thời cũng có thể
định nghĩa cạnh thống trị trực tiếp một cách tương tự: nếu \((u,v)\) thống trị
\(x\), và mọi cạnh thống trị của \(x\) cũng thống trị \(u\), thì gọi \((u,v)\)
là cạnh thống trị trực tiếp của \(x\).

Để tìm cạnh thống trị của mỗi đỉnh, một cách đơn giản là với mỗi cạnh
\((u,v)\) trong đồ thị gốc, tạo một đỉnh phụ \(w\), nối \((u,w)\) và
\((w,v)\), rồi tìm cây thống trị của đồ thị mới. Với một đỉnh \(x\) của đồ thị
gốc, các cạnh thống trị của nó chính là các tổ tiên là đỉnh phụ của \(x\) trong
cây thống trị của đồ thị mới; cạnh thống trị trực tiếp là đỉnh có độ sâu lớn
nhất trong số đó, có thể tìm đơn giản bằng DFS. Tuy nhiên, đồ thị mới có
\(n+m\) đỉnh và \(2m\) cạnh, có thể gây hằng số khá lớn. Xem kỹ cách làm này,
ta thấy các đỉnh phụ có nhiều tính chất trong quá trình chạy thuật toán, nhờ đó
không nhất thiết phải chạy trọn vẹn thuật toán trên đồ thị mới mới suy ra được
cạnh thống trị.

\paragraph{\term{Bổ đề 4.}}
Cạnh \((u,v)\) là cạnh thống trị của đỉnh \(x\) khi và chỉ khi \(u\) và \(v\)
đều là điểm thống trị của \(x\), đồng thời chỉ có đúng một đường đi đơn từ
\(u\) tới \(v\), tức cạnh \((u,v)\) là cạnh thống trị của \(v\).

\paragraph{\term{Chứng minh.}}
Nếu cạnh \((u,v)\) là cạnh thống trị của \(x\), thì mọi đường đi từ \(s\) tới
\(x\) đều đi qua \(u\) và \(v\), tức \(u\) và \(v\) thống trị \(x\). Hơn nữa,
nếu từ \(u\) tới \(v\) còn một đường đi khác ngoài cạnh \((u,v)\), ta có thể đi
theo một đường đi bất kỳ từ \(s\) tới \(u\), rồi tới \(v\), rồi tới \(x\) mà
không qua \((u,v)\). Vì vậy từ \(u\) tới \(v\) bắt buộc có đúng một đường đi
đơn.

Ngược lại, nếu các điều kiện của bổ đề đúng, thì hiển nhiên cạnh \((u,v)\) sẽ
thống trị đỉnh \(x\). \proofbox

Từ Bổ đề 4, với một cạnh \((u,v)\) trên cây DFS, nếu \(u\) thống trị \(v\) và
từ \(u\) tới \(v\) chỉ có đúng một đường đi đơn, thì \((u,v)\) thống trị mọi
đỉnh mà \(v\) thống trị. Nhìn lại thuật toán cây thống trị, nếu cạnh \((u,v)\)
nằm trên cây DFS và \(\operatorname{idom}(v)=u\), thì chắc chắn có
\(\operatorname{sdom}(v)=u\).

Bây giờ tập trung vào điều kiện ``từ \(u\) tới \(v\) chỉ có đúng một đường đi
đơn''. Có thể hiểu nó qua cách tạo đỉnh phụ ở trên. Giả sử chỉ tạo đỉnh phụ
\(w\) cho riêng cạnh này, khi đó \(\operatorname{sdom}(w)=u\) và
\(\operatorname{sdom}(v)\ge u\). Lúc này \(\operatorname{idom}(v)=w\) khi và
chỉ khi \(\operatorname{sdom}(v)=w\). Quay lại đồ thị gốc, điều này tương
đương với: khi tính \(\operatorname{sdom}(v)\), không xét cạnh \((u,v)\), tức
khi chỉ xét trường hợp 2 thì không có ứng viên nào. Như vậy, chỉ cần thêm một
kiểm tra trong quá trình tìm \(\operatorname{sdom}\), ta có thể xác định liệu
từ \(u\) tới \(v\) có chỉ một đường đi đơn hay không.

Cuối cùng, ta tìm được mọi cạnh \((u,v)\) thỏa nó thống trị \(v\), rồi duyệt
một lần trên cây DFS là xác định được cạnh thống trị trực tiếp của mỗi đỉnh.
Cách làm này không cần tạo đỉnh phụ, hằng số nhỏ hơn và độ khó cài đặt không
tăng rõ rệt.

\subsubsection{Điểm khớp và cầu trong đồ thị có hướng}

Trong đồ thị có hướng \(G\), \(u\) và \(v\) liên thông mạnh nếu \(u\) tới được
\(v\) và \(v\) cũng tới được \(u\). Quan hệ liên thông mạnh là quan hệ tương
đương; các lớp tương đương mà nó tạo ra được gọi là thành phần liên thông mạnh,
tương ứng với thành phần liên thông trong đồ thị vô hướng. Với đồ thị \(G\),
ký hiệu \(G\setminus\{u\}\) là đồ thị mới thu được sau khi xóa đỉnh \(u\) và
các cạnh liên quan; \(G\setminus\{(u,v)\}\) là đồ thị mới thu được sau khi xóa
cạnh \((u,v)\).

Điểm khớp và cầu của đồ thị vô hướng là các đỉnh và cạnh mà sau khi xóa, số
thành phần liên thông tăng lên. Tương ứng với chúng, điểm khớp mạnh và cầu mạnh
trong đồ thị có hướng là các đỉnh và cạnh mà sau khi xóa, số thành phần liên
thông mạnh tăng lên. Một câu hỏi tự nhiên là làm thế nào để tìm tất cả điểm
khớp mạnh và cầu mạnh trong một đồ thị \(G\). Giống như đồ thị vô hướng, khi
tìm điểm khớp mạnh và cầu mạnh, có thể xét riêng từng thành phần liên thông
mạnh, nên phần thảo luận dưới đây đều dành cho đồ thị liên thông mạnh.

\paragraph{\term{Bổ đề 5.1.}}
Đỉnh \(v\) là điểm khớp mạnh khi và chỉ khi với mọi \(x\ne v\), đều tồn tại một
đỉnh \(y\ne v\) sao cho một trong hai điều sau đúng:

\begin{enumerate}
  \item Mọi đường đi từ \(x\) tới \(y\) đều đi qua \(v\).
  \item Mọi đường đi từ \(y\) tới \(x\) đều đi qua \(v\).
\end{enumerate}

\paragraph{\term{Bổ đề 5.2.}}
Cạnh \((u,v)\) là cầu mạnh khi và chỉ khi với mọi \(x\), đều tồn tại một đỉnh
\(y\) sao cho một trong hai điều sau đúng:

\begin{enumerate}
  \item Mọi đường đi từ \(x\) tới \(y\) đều đi qua cạnh \((u,v)\).
  \item Mọi đường đi từ \(y\) tới \(x\) đều đi qua cạnh \((u,v)\).
\end{enumerate}

\paragraph{\term{Chứng minh.}}
Chứng minh của hai bổ đề gần như giống nhau; ở đây chỉ chứng minh Bổ đề 5.1.
Nếu \(v\) là điểm khớp mạnh, thì \(G\setminus\{v\}\) không phải đồ thị liên
thông mạnh. Khi đó xét một đỉnh \(y\) không cùng thành phần liên thông mạnh với
\(x\): hoặc không tồn tại đường đi từ \(x\) tới \(y\), hoặc không tồn tại đường
đi từ \(y\) tới \(x\). Do \(G\) là liên thông mạnh, suy ra điều kiện của bổ đề
đúng. Mặt khác, nếu điều kiện của bổ đề đúng, thì \(x\) và \(y\) không còn liên
thông mạnh sau khi xóa \(v\). \proofbox

Nếu dùng Bổ đề 5.1, chọn tùy ý một đỉnh \(v\) là có thể tìm mọi điểm khớp mạnh
khác \(v\). Với điều kiện 1, chỉ cần tìm \(\operatorname{DT}(G,v)\); mọi đỉnh
không phải lá, trừ \(v\), trong cây thống trị đều là điểm khớp mạnh. Với điều
kiện 2, chỉ cần xây đồ thị đảo \(G^R\) của \(G\) rồi tìm
\(\operatorname{DT}(G^R,v)\). Cuối cùng, dùng thuật toán tìm thành phần liên
thông mạnh thông thường là có thể xác định liệu đỉnh \(v\) có phải điểm khớp
mạnh hay không.

Với cầu mạnh cũng có kết luận tương tự, có thể áp dụng thuật toán cạnh thống
trị ở mục trước để giải quyết. Các thuật toán tìm điểm khớp mạnh và cầu mạnh
nói trên có độ phức tạp thời gian bằng với độ phức tạp tìm cây thống trị.

\subsubsection{Ứng dụng trong công nghiệp}

Cây thống trị có nhiều công dụng trong các cấu trúc cần dựa trên đồ thị có
hướng.

Mạng nơ-ron có thể được trừu tượng hóa thành một đồ thị có hướng: nhiệm vụ tính
toán ở mỗi đỉnh phụ thuộc vào kết quả của các đỉnh có cạnh trỏ tới nó. Để tăng
tốc việc chạy mạng nơ-ron, người ta thường dùng tính toán song song để tối ưu
thứ tự tính các đỉnh. Khi đó cây thống trị có thể giúp tìm một phần các đỉnh
được sử dụng với tần suất cao và ưu tiên tính chúng.

Ngoài ra, cây thống trị còn có thể phát huy tác dụng trong nguyên lý biên dịch
và phát hiện rò rỉ bộ nhớ. Nhìn chung, khái niệm ``thống trị'' có các cách nói
tương tự trong nhiều lĩnh vực, nên cây thống trị, với tư cách công cụ tìm quan
hệ thống trị, có phạm vi ứng dụng rộng.

\subsection{Tổng kết}

Bài viết này giới thiệu thuật toán tìm cây thống trị và một số ứng dụng. Dù bài
toán cây thống trị đã được giải quyết, từ góc độ ứng dụng có thể thấy cây thống
trị có nhiều biến thể và vẫn còn nhiều điều đáng nghiên cứu.

Hy vọng bài viết này giúp nhiều bạn học sinh hiểu thuật toán và công cụ cây
thống trị hơn, đồng thời đi sâu khám phá các vấn đề liên quan.

\subsection*{Lời cảm ơn}

Xin cảm ơn China Computer Federation đã cung cấp nền tảng học tập và trao đổi.
Xin cảm ơn huấn luyện viên Gao Wenyuan của đội tuyển quốc gia đã hướng dẫn.
Xin cảm ơn thầy Li Shu của Trường Ngoại ngữ Nam Kinh đã hướng dẫn và ủng hộ.
Xin cảm ơn tất cả thầy cô và bạn học từng giúp đỡ tôi. Xin cảm ơn cha mẹ đã
luôn hết lòng ủng hộ và khích lệ tôi.

\subsection*{Tài liệu tham khảo}

\begin{enumerate}
  \item Thomas Lengauer, Robert Endre Tarjan. \emph{A Fast Algorithm for
  Finding Dominators in a Flowgraph}.
  \item Adam L. Buchsbaum, Haim Kaplan, Anne Rogers, Jeffery R. Westbrook.
  \emph{A New, Simpler Linear-Time Dominators Algorithm}.
  \item Giuseppe F. Italiano, Luigi Laura, Federico Santaroni. \emph{Finding
  Strong Bridges and Strong Articulation Points in Linear Time}.
  \item Robert E. Tarjan. \emph{Depth-First Search and Linear Graph
  Algorithms}.
\end{enumerate}

\section{Báo cáo ra đề \emph{Ghép số}}

\begin{center}
Jiang Xunchi, Trường Trung học Xuejun Hàng Châu
\end{center}

\subsection*{Tóm tắt}

Bài viết này giới thiệu bài \emph{Ghép số} do tác giả ra cho một buổi luyện
tập nội bộ của trường. Quá trình giải bắt đầu từ một thuật toán đơn giản, sau
đó liên tục quan sát tính chất và tối ưu độ phức tạp, cuối cùng thu được một
cách giải khéo léo.

\subsection{Mô tả bài toán}

\subsubsection{Ý chính bài toán}

Định nghĩa \(f(i)\) là xâu thu được khi viết dạng nhị phân của \(i\); chẳng hạn
\(f(3)=``11''\), \(f(6)=``110''\).

Cần chọn một hoán vị \(P\) của các số từ \(1\) tới \(n\) sao cho xâu
\[
S=f(P_1)+f(P_2)+\cdots+f(P_n)
\]
có thứ tự từ điển nhỏ nhất có thể.

Hãy xuất số lượng ký tự \(1\) trong \(k\) vị trí đầu của \(S\).

Vì một vài lý do, dữ liệu vào và ra đều dùng dạng nhị phân.

\subsubsection{Quy mô dữ liệu}

Với mọi dữ liệu, \(1\le n<2^{2000}\), \(1\le k\le |S|\).

\begin{itemize}
  \item Subtask 1 (7 điểm): \(1\le n\le 8\);
  \item Subtask 2 (16 điểm): \(1\le n\le 10^5\);
  \item Subtask 3 (26 điểm): \(1\le n\le 2^{60}\);
  \item Subtask 4 (23 điểm): \(1\le n\le 2^{300}\);
  \item Subtask 5 (28 điểm): không có ràng buộc đặc biệt.
\end{itemize}

Giới hạn thời gian: 1s.

Giới hạn bộ nhớ: 512MB.

\subsubsection{Định dạng đầu vào}

Đọc dữ liệu từ đầu vào chuẩn.

Dòng đầu tiên là một xâu 01 không có số 0 đứng đầu, cho \(n\) trong dạng nhị
phân.

Dòng thứ hai là một xâu 01 không có số 0 đứng đầu, cho \(k\) trong dạng nhị
phân.

\subsubsection{Định dạng đầu ra}

Ghi ra đầu ra chuẩn.

Gồm một dòng, là một xâu 01 không có số 0 đứng đầu, cho đáp án của bài toán
trong dạng nhị phân.

\subsubsection{Ví dụ đầu vào}

\begin{verbatim}
1011
10010
\end{verbatim}

\subsubsection{Ví dụ đầu ra}

\begin{verbatim}
1000
\end{verbatim}

\subsubsection{Giải thích ví dụ}

Theo đề bài, một hoán vị có thể là (mọi số dưới đây đều được viết trong dạng
nhị phân):
\[
1000,100,1001,10,1010,101,1011,110,1,11,111.
\]
Ghép các biểu diễn nhị phân này nối tiếp nhau thành xâu \(S\), dễ thấy đáp án
là \(8\).

\subsection{Ký hiệu và quy ước}

Với một xâu \(S\), định nghĩa \(S[i]\) là ký tự thứ \(i\) của \(S\).

Định nghĩa \(S[l\ldots r]\) là xâu tạo bởi các ký tự từ vị trí thứ \(l\) tới
vị trí thứ \(r\) của \(S\). Đặc biệt, nếu \(l>r\), thì
\(S[l\ldots r]=\emptyset\).

Định nghĩa \(|S|\) là độ dài của \(S\).

Định nghĩa \(h(S)\) là số nhị phân thu được khi viết xâu 01 \(S\) từ trái sang
phải.

Định nghĩa \(|f(n)|=N\).

Định nghĩa \(x\times S\) là xâu thu được sau khi lặp xâu \(S\) đúng \(x\) lần.

Định nghĩa \(S^\infty\) là xâu vô hạn thu được bằng cách lặp vô hạn xâu \(S\).

Định nghĩa thứ tự từ điển như sau: nếu \(|X|<|Y|\) và
\(X=Y[1\ldots |X|]\), hoặc tồn tại một \(i\le |X|\) thỏa
\[
X[1\ldots i-1]=Y[1\ldots i-1]\quad\text{và}\quad X[i]<Y[i],
\]
thì thứ tự từ điển của \(X\) nhỏ hơn \(Y\).

\subsection{Phân tích ban đầu}

\subsubsection{Thuật toán một}

Liệt kê mọi hoán vị hợp lệ \(P\), rồi tìm xâu có thứ tự từ điển nhỏ nhất trong
các xâu được tạo ra.

Độ phức tạp là \(O(n!\times n\log n)\).

Điểm kỳ vọng: 7 điểm.

\subsubsection{Thuật toán hai}

\paragraph{\term{Bổ đề 1.}}
Với hai xâu \(X\) và \(Y\), nếu \(X^\infty=Y^\infty\), thì \(X+Y=Y+X\).

\paragraph{\term{Chứng minh.}}
Tìm chu kỳ nhỏ nhất \(s\) của \(X^\infty\), khi đó có
\[
X=\frac{|X|}{|s|}\times s,\qquad
Y=\frac{|Y|}{|s|}\times s.
\]
Do đó
\[
X+Y=Y+X=\frac{|X|+|Y|}{|s|}\times s.
\]
\proofbox

\paragraph{\term{Bổ đề 2.}}
Với hai xâu \(X\) và \(Y\), nếu chọn một \(1\le k\le |X|+|Y|\) thỏa
\[
X^\infty[1\ldots k-1]=Y^\infty[1\ldots k-1],
\]
thì
\[
(X+Y)[k]=X^\infty[k],
\]
\[
(Y+X)[k]=Y^\infty[k].
\]

\paragraph{\term{Chứng minh.}}
Không mất tính tổng quát, giả sử \(|X|<|Y|\).

Nếu \(k\le |X|\), thì
\[
(X+Y)[k]=X[k]=(X^\infty)[k],
\]
\[
(Y+X)[k]=Y[k]=(Y^\infty)[k].
\]

Nếu \(|X|<k\le |Y|\), thì
\[
(X+Y)[k]=Y[k-|X|]=(X^\infty)[k-|X|]=(X^\infty)[k],
\]
\[
(Y+X)[k]=Y[k]=(Y^\infty)[k].
\]

Nếu \(|Y|<k\), thì
\[
(X+Y)[k]=Y[k-|X|]=(X^\infty)[k-|X|]=(X^\infty)[k],
\]
\[
(Y+X)[k]=X[k-|Y|]=(Y^\infty)[k-|Y|]=(Y^\infty)[k].
\]
\proofbox

\paragraph{\term{Bổ đề 3.}}
Với hai xâu \(X\) và \(Y\), nếu \(X^\infty<Y^\infty\), thì
\[
X+Y<Y+X.
\]

\paragraph{\term{Chứng minh.}}
Giả sử vị trí khác nhau đầu tiên của \(X^\infty\) và \(Y^\infty\) là \(k\).
Theo Bổ đề 2, ta có
\[
(X+Y)[1\ldots k]=(X^\infty)[1\ldots k],
\]
\[
(Y+X)[1\ldots k]=(Y^\infty)[1\ldots k].
\]
Suy ra
\[
(X+Y)[1\ldots k]<(Y+X)[1\ldots k],
\]
tức \(X+Y<Y+X\). \proofbox

\paragraph{\term{Định lý 1.}}
Cho \(n\) xâu \(A_1,A_2,\ldots,A_n\). Mọi hoán vị \(P\) làm cho
\[
A_{P_1}+A_{P_2}+\cdots+A_{P_n}
\]
có thứ tự từ điển nhỏ nhất đều thỏa điều kiện sau: với mọi \(1\le i<n\),
\[
(A_{P_i})^\infty\le (A_{P_{i+1}})^\infty.
\]

\paragraph{\term{Chứng minh.}}
Nếu tồn tại một \(i\) thỏa
\[
(A_{P_i})^\infty>(A_{P_{i+1}})^\infty,
\]
thì theo Bổ đề 3,
\[
A_{P_i}+A_{P_{i+1}}>A_{P_{i+1}}+A_{P_i}.
\]
Vậy đổi chỗ \(P_i\) và \(P_{i+1}\) sẽ tốt hơn.

Còn với một cặp thỏa
\[
(A_{P_i})^\infty=(A_{P_{i+1}})^\infty,
\]
theo Bổ đề 1 ta có
\[
A_{P_i}+A_{P_{i+1}}=A_{P_{i+1}}+A_{P_i}.
\]
Do đó đổi chỗ hai xâu có \((A_{P_i})^\infty\) và
\((A_{P_{i+1}})^\infty\) bằng nhau không ảnh hưởng tới xâu thu được; tức các
xâu có giá trị \(A^\infty\) bằng nhau có thể được xếp theo thứ tự bất kỳ mà
vẫn tối ưu. \proofbox

Với \(f(1),f(2),\ldots,f(n)\), chỉ cần sắp xếp chúng theo thứ tự tăng dần của
\(f(i)^\infty\), rồi ghép lại, là thu được xâu \(S\).

Độ phức tạp là \(O(n\log^2 n)\).

Điểm kỳ vọng: 23 điểm.

\subsection{Phân tích lời giải}

Sắp xếp mọi số từ \(1\) tới \(n\) theo thứ tự tăng dần của \(f(i)^\infty\);
khi \(f(i)^\infty\) bằng nhau thì sắp theo \(i\) tăng dần. Như vậy có thể xác
định duy nhất một hoán vị \(P\).

Định nghĩa \(Q=P^{-1}\), tức \(Q_{P_i}=i\).

Định nghĩa \(c\) là số nguyên duy nhất thỏa
\[
\sum_{i=1}^{Q_c-1}|f(P_i)|\le k,
\]
\[
\sum_{i=1}^{Q_c}|f(P_i)|>k.
\]
Dễ thấy \(f(c)\) chỉ giữ lại một tiền tố trong \(S[1\ldots k]\), còn
\(f(P_1),f(P_2),\ldots,f(P_{Q_c-1})\) xuất hiện đầy đủ trong \(S[1\ldots k]\).

Lời giải tham khảo được chia thành hai phần. Phần thứ nhất là tìm giá trị
\(c\); phần thứ hai là từ giá trị \(c\) tính ra đáp án. Vì phần thứ hai đơn
giản hơn, dưới đây sẽ giới thiệu phần thứ hai trước.

\subsection{Phần thứ hai}

\subsubsection{Tiền xử lý}

\paragraph{\term{Bổ đề 4.}}
Nếu \(i<j\) và \(|f(i)|=|f(j)|\), thì \(Q_i<Q_j\).

\paragraph{\term{Chứng minh.}}
Nếu \(i<j\), \(|f(i)|=|f(j)|\), thì \(f(i)^\infty<f(j)^\infty\), tức vị trí
của \(i\) đứng trước vị trí của \(j\). Suy ra \(Q_i<Q_j\). \proofbox

Từ Bổ đề 4, mọi số có cùng độ dài đều xuất hiện trong \(P\) theo thứ tự tăng
dần.

Định nghĩa
\[
g(i,j)=\max\{k\mid |f(k)|=i,\ Q_k<Q_j\},
\]
tức số có độ dài \(i\) đứng muộn nhất trong các số đứng trước \(j\). Sau đây
sẽ trình bày thuật toán tìm
\[
g(1,c),g(2,c),\ldots,g(N,c).
\]

\paragraph{\term{Định lý 2.}}
Với hai xâu \(X\) và \(Y\), nếu \(X^\infty\ne Y^\infty\), gọi \(k\) là vị trí
khác nhau đầu tiên của \(X^\infty\) và \(Y^\infty\), thì
\[
k\le 2\max(|X|,|Y|).
\]

\paragraph{\term{Chứng minh.}}
Dưới đây sẽ chứng minh rằng nếu \(2\max(|X|,|Y|)\) ký tự đầu của \(X^\infty\)
và \(Y^\infty\) bằng nhau, thì \(X^\infty=Y^\infty\).

Nếu \(\gcd(|X|,|Y|)=1\), xét \(|Y|\) ký tự đầu của \(X^\infty\) và
\(Y^\infty\), ta có
\[
X[(i-1)\bmod |X|+1]=Y[i].
\]
Xét từ vị trí \(|Y|+1\) tới \(2|Y|\) của \(X^\infty\) và \(Y^\infty\), ta có
\[
X[(i+|Y|-1)\bmod |X|+1]=Y[i].
\]
Suy ra
\[
X[i]=X[(i+|Y|-1)\bmod |X|+1].
\]
Vì \(\gcd(|X|,|Y|)=1\), mọi ký tự của \(X\) đều bằng nhau. Từ
\(X[(i-1)\bmod |X|+1]=Y[i]\) lại suy ra mọi ký tự của \(Y\) cũng đều bằng
nhau, nên \(X^\infty=Y^\infty\).

Nếu \(\gcd(|X|,|Y|)=d\), lấy riêng các vị trí đồng dư modulo \(d\) trong \(X\)
và \(Y\) để xét; dùng cách tương tự như trên có thể chứng minh chúng đều bằng
nhau. Như vậy cũng suy ra \(X^\infty=Y^\infty\). \proofbox

Định nghĩa \(T=f(c)^\infty[1\ldots 2N]\). Khi đó \(g(i,c)\) có thể là
\(h(T[1\ldots i])\) hoặc \(h(T[1\ldots i])-1\). Chỉ cần so sánh thứ tự từ điển
của
\[
T[1\ldots i]^\infty[1\ldots 2N]
\]
hoặc
\[
f(h(T[1\ldots i])-1)^\infty[1\ldots 2N]
\]
với \(T\), là có thể nhận được đáp án trong độ phức tạp \(O(N)\).

Chú ý rằng với \(i=N\), nếu giá trị \(g(i,c)\) tìm được lớn hơn \(n\), cần gán
\(g(i,c)=n\).

Độ phức tạp để tìm mọi \(g(i,c)\) là \(O(N^2)\).

\subsubsection{Thống kê đóng góp của \texorpdfstring{\(f(c)\)}{f(c)}}

Độ dài tiền tố bị lấy của \(f(c)\) là
\[
k-\sum_{i=1}^{N} i\times\left(g(i,c)-2^{i-1}+1\right).
\]
Dùng tính toán số lớn cho biểu thức trên sẽ thu được độ dài \(l\) của phần bị
lấy từ \(f(c)\); sau đó chỉ cần tìm trong \(f(c)[1\ldots l]\) có bao nhiêu ký
tự \(1\).

\subsubsection{Thống kê đóng góp của \texorpdfstring{\(f(P_1),f(P_2),\ldots,
f(P_{Q_c-1})\)}{f(P1),...,f(PQc-1)}}

Với mỗi \(1\le i\le N\), cần cộng vào đáp án số lượng ký tự \(1\) trong mọi số
có độ dài \(i\) thỏa điều kiện, tức các số
\[
2^{i-1},2^{i-1}+1,\ldots,g(i,c).
\]

Giả sử \(g(i,c)=a_1a_2\ldots a_i\). Liệt kê mọi \(2\le j\le i\); nếu
\(a_j=1\), thống kê đóng góp của mọi số trong khoảng
\[
\left[
\overline{a_1a_2\cdots a_{j-1}0}\times 2^{i-j},\
\overline{a_1a_2\cdots a_{j-1}1}\times 2^{i-j}
\right).
\]
Như vậy tổng cộng đã thống kê đóng góp của các số trong khoảng
\([2^{i-1},g(i,c))\).

Đối với mọi số trong khoảng
\[
\left[
\overline{a_1a_2\cdots a_{j-1}0}\times 2^{i-j},\
\overline{a_1a_2\cdots a_{j-1}1}\times 2^{i-j}
\right),
\]
đóng góp có thể được xử lý thành hai phần.

Với đóng góp của \(j\) bit cao nhất, vì \(j\) bit cao nhất trong khoảng này đều
giống nhau, giả sử \(j\) bit cao nhất có tổng cộng \(x\) bit 0, thì đáp án cần
cộng thêm \(x\times 2^{i-j}\).

Với đóng góp của \(i-j\) bit còn lại, có thể xem là số lượng bit \(1\) trong
\([0,2^{i-j})\). Với mọi \(1\le k\le i-j\), số lượng số có bit thứ \(k\) bằng
\(1\) là \(2^{i-j-1}\). Vì vậy đáp án cần cộng thêm
\[
(i-j)\times 2^{i-j-1}.
\]

Dùng các bước trên để thống kê đóng góp cho một \(i\) cần \(O(N)\) lần cộng
\(y\times 2^i\) vào đáp án, trong đó \(y\) là một số nguyên dương khá nhỏ. Có
thể dùng số lớn với cơ số là lũy thừa của \(2\) để thực hiện việc này trong độ
phức tạp xấp xỉ \(O(N)\).

Vì cần thống kê đóng góp cho mọi \(1\le i\le N\), phần này có thể giải quyết
trong thời gian xấp xỉ \(O(N^2)\).

Quy trình trên cho ta cách giải hiệu quả sau khi đã tìm được \(c\).

\subsection{Phần thứ nhất}

Thuật toán mô tả dưới đây chỉ cung cấp cách giải cho phần thứ nhất; cách giải
cho phần thứ hai đã được xử lý trong phần trên.

\subsubsection{Thuật toán ba}

Liệt kê độ dài của \(c\), sau đó tìm kiếm nhị phân giá trị của \(c\). Với một
giá trị \(\mathit{mid}\) khi tìm kiếm nhị phân, dùng phương pháp trên để tìm
\[
g(1,\mathit{mid}),g(2,\mathit{mid}),\ldots,g(N,\mathit{mid}),
\]
rồi tính tổng độ dài
\[
\mathit{len}=\sum_{i=1}^{N}
i\times\left(g(i,\mathit{mid})-2^{i-1}+1\right).
\]
So sánh \(\mathit{len}\) với \(k\) để quyết định giữ nửa nào của khoảng tìm
kiếm. Cuối cùng, nếu thỏa \(0\le k-\mathit{len}<|f(c)|\), thì điều này cho thấy
độ dài đang được liệt kê đúng là độ dài của \(c\).

Độ phức tạp là \(O(N^4)\).

Điểm kỳ vọng: 49 điểm.

\subsubsection{Thuật toán bốn}

\paragraph{\term{Bổ đề 5.}}
Với mọi \(2^{N-2}\le i<2^{N-1}-1\), có
\[
Q_{i+1}-Q_i\le 2N+2.
\]

\paragraph{\term{Chứng minh.}}
Với mọi \(1\le j<N\), các số có độ dài \(j\) và nằm giữa \(i\) và \(i+1\) chỉ
có thể là hai số:
\[
f(i)[1\ldots j]\quad\text{và}\quad f(i+1)[1\ldots j].
\]

Các số có độ dài \(N\) và nằm giữa \(i\) và \(i+1\) chỉ có thể có bốn số:
\[
f(i)+``0'',\quad f(i)+``1'',\quad f(i+1)+``0'',\quad f(i+1)+``1''.
\]

Vậy số lượng số nằm giữa \(i\) và \(i+1\) chỉ có thể là
\[
2(N-1)+4=2N+2.
\]
\proofbox

\paragraph{\term{Bổ đề 6.}}
\[
n-Q_{2^{N-1}-1}\le 1.
\]

\paragraph{\term{Chứng minh.}}
Các số đứng sau \(2^{N-1}-1\) nhất định chỉ gồm toàn ký tự \(1\), và có độ dài
lớn hơn \(N-1\).

Nếu \(n=2^N-1\), thì \(n-Q_{2^{N-1}-1}=1\); ngược lại
\(n-Q_{2^{N-1}-1}=0\). \proofbox

\paragraph{\term{Bổ đề 7.}}
Nếu \(g(N-1,c)\) tồn tại, thì
\[
Q_c-Q_{g(N-1,c)}\le 2N+2.
\]

\paragraph{\term{Chứng minh.}}
Từ Bổ đề 5 và Bổ đề 6, khoảng cách giữa mọi số có độ dài \(N-1\) không vượt quá
\(2N+2\), và sau số cuối cùng có độ dài \(N-1\) nhiều nhất chỉ còn một số. Vì
vậy với một số bất kỳ, nếu tìm được số có độ dài \(N-1\) lớn nhất đứng trước
nó, thì khoảng cách giữa hai số đó không vượt quá \(2N+2\). \proofbox

\paragraph{\term{Bổ đề 8.}}
\[
Q_{2^{N-2}}=1.
\]

\paragraph{\term{Chứng minh.}}
Dễ thấy số duy nhất đứng trước \(2^{N-2}\) là \(2^{N-1}\). \proofbox

Theo kết luận của Bổ đề 7 và Bổ đề 8, nếu trước \(c\) (không tính \(c\)) không
có số nào có độ dài \(N-1\), thì \(c\) chỉ có thể là \(2^{N-1}\) hoặc
\(2^{N-2}\).

Ngược lại, có thể dùng phương pháp tìm kiếm nhị phân của thuật toán ba để tìm
\(g(N-1,c)\). Giả sử \(g(N-1,c)=x\); tiếp theo cần tìm \(2N+2\) số đứng sau
\(x\), đồng thời duy trì
\[
\mathit{len}=\sum_{i=1}^{N}i\times\left(g(i,x)-2^{i-1}+1\right).
\]

Để tìm \(2N+2\) số đứng sau \(x\), có thể duy trì \(g(i,x)\) với mọi
\(1\le i\le N\), rồi chèn
\[
f(g(i,x)+1)^\infty[1\ldots 2N]
\]
vào một trie. Mỗi thao tác có thể tìm trong trie số có thứ tự từ điển nhỏ nhất
trong \(O(N)\) và xem nó là số tiếp theo; đồng thời cần cộng độ dài của số này
vào \(\mathit{len}\). Nếu sau một thao tác phát hiện \(\mathit{len}>k\), thì
số hiện tại chính là \(c\).

Phần này có độ phức tạp \(O(N^2)\).

Do đã bỏ được bước liệt kê độ dài, độ phức tạp của phần tìm kiếm nhị phân giảm
xuống \(O(N^3)\).

Điểm kỳ vọng: 72 điểm.

\subsubsection{Thuật toán năm}

Nhận thấy nút thắt của thuật toán bốn là tìm kiếm nhị phân, còn bước sau khi
tìm kiếm nhị phân có vẻ khó tối ưu. Vì vậy có thể thử thay tìm kiếm nhị phân
bằng cách xác định từng bit, duy trì một số
\[
x=b_1b_2\ldots b_{N-1}
\]
và
\[
\mathit{len}=\sum_{i=1}^{N}i\times\left(g(i,x)-2^{i-1}+1\right).
\]

Ban đầu
\[
b_1=b_2=\cdots=b_{N-1}=0.
\]
Sau đó liệt kê theo thứ tự \(b_1,b_2,\ldots,b_{N-1}\) từ bit cao tới bit thấp;
mỗi lần thử đặt \(b_i\) thành \(1\). Nếu sau khi đặt thành \(1\) phát hiện
\(\mathit{len}>k\), đặt lại \(b_i\) thành \(0\). Cuối cùng, \(x\) thu được
chính là \(g(N-1,c)\).

Ở đây cần hỗ trợ sửa một bit của \(x\), đồng thời nhanh chóng duy trì giá trị
\(\mathit{len}\).

Đóng góp của \(g(N,x)\) có thể được xử lý riêng trong thời gian \(O(N)\).

Với \(1\le i<N\), ta có
\[
g(i,x)=h(f(x)[1\ldots i])
\]
hoặc
\[
g(i,x)=h(f(x)[1\ldots i])-1.
\]
Định nghĩa dãy
\[
d_1,d_2,\ldots,d_{N-1}\qquad(0\le d_i\le 1)
\]
thỏa
\[
g(i,x)=h(f(x)[1\ldots i])-d_i.
\]

Khi đó ảnh hưởng của mỗi lần sửa là: \(h(f(x)[1\ldots i])\) có thể bị sửa một
bit, và \(d_i\) bị sửa. Ứng với \(\mathit{len}\), thay đổi này làm
\(\mathit{len}\) biến động một lượng
\[
i\times(y\times 2^j+z)\qquad(-1\le y,z\le 1).
\]

Nếu có cách duy trì nhanh các biến động của \(h(f(x)[1\ldots i])\) và \(d_i\),
thì với mọi \(1\le i<N\), có thể dùng số lớn với cơ số là lũy thừa của \(2\)
để cộng tất cả các giá trị \(i\times(y\times 2^j+z)\) trong độ phức tạp xấp xỉ
\(O(N)\).

Với việc sửa \(h(f(x)[1\ldots i])\), chỉ cần quan sát xem thao tác sửa lần này
có ảnh hưởng tới \(i\) bit đầu của \(x\) hay không. Nếu có, thực hiện sửa đổi
tương ứng.

Với việc sửa \(d_i\), định nghĩa
\[
r_j=\left[f(x)^\infty[j]=f(x)^\infty[j+i]\right].
\]
Nếu \(r_j\) toàn là \(1\), thì
\[
d_i=[i=N-1].
\]
Ngược lại, giả sử vị trí đầu tiên trong \(r_j\) bằng \(0\) là \(l\), khi đó
\[
d_i=\left[f(x)^\infty[l]>f(x)^\infty[l+i]\right].
\]

Theo Định lý 2, chỉ cần duy trì \(2(N-1)\) phần tử đầu của \(r\). Khi sửa một
bit của \(x\), trong \(f(x)^\infty\) chỉ cần sửa 2 vị trí tương ứng, và trong
\(r\) chỉ cần sửa 4 vị trí tương ứng. Sau đó bài toán trở thành sửa một phần tử
của \(r\), và nhanh chóng trả lời vị trí \(0\) đầu tiên của \(r\).

Ở đây có thể dùng thuật toán chia khối. Trong phạm vi dữ liệu của bài này,
\(2(N-1)\le 4000\), nên đặt kích thước khối là 64 và dùng một
\texttt{unsigned long long} để duy trì thông tin của mỗi khối. Số lượng khối
cũng không vượt quá 64, nên có thể dùng một \texttt{unsigned long long} để duy
trì khối nào còn tồn tại \(0\). Khi truy vấn, trước hết dùng phép toán bit để
tìm khối đầu tiên còn tồn tại \(0\), rồi trong khối này tìm vị trí \(0\) đầu
tiên.

Như vậy có thể duy trì từng \(d_i\) trong độ phức tạp xấp xỉ \(O(1)\), và việc
sửa một bit của \(x\) cũng đạt độ phức tạp xấp xỉ \(O(N)\).

Trong quá trình xác định từng bit, cần thực hiện \(O(N)\) lần sửa. Vì vậy có
thể tìm \(g(N-1,c)\) trong độ phức tạp xấp xỉ \(O(N^2)\), và giải quyết bài
toán.

Điểm kỳ vọng: 100 điểm.

\subsection{Tổng kết}

Thuật toán cuối cùng của bài này không dùng bất kỳ kiến thức phức tạp nào.
Nhìn bề ngoài đây là một bài số lớn đơn giản, nhưng nó kiểm tra năng lực tư duy,
năng lực phân tích vấn đề, và năng lực viết mã của thí sinh. Thuật toán cuối
cùng thay tìm kiếm nhị phân bằng xác định từng bit, kết hợp với nội dung riêng
của bài để tối ưu; điều này có thể rèn luyện rất tốt tính mở rộng và tính sáng
tạo trong tư duy của thí sinh. Độ khó cài đặt của bài này cũng khá cao, có thể
kiểm tra nền tảng lập trình cơ bản của thí sinh.

Người ra đề hy vọng dùng bài này để gợi mở cho mọi người, mong rằng mọi người
có thể tạo ra những bài hay chỉ dùng kiến thức đơn giản nhưng vẫn đạt độ khó
tương đối cao và độ phân hóa tương đối tốt.

\subsection*{Tài liệu tham khảo}

\begin{enumerate}
  \item Liu Rujia. \emph{Sách kinh điển nhập môn thi thuật toán}. Nhà xuất bản
  Đại học Thanh Hoa, 2009.
  \item Cormen T. H., Leiserson C. E., Rivest R. L., và các tác giả khác.
  \emph{Introduction to Algorithms}. MIT Press, 2009.
\end{enumerate}

\section{Báo cáo ra đề \emph{Khối liên thông nhỏ nhất}}

\begin{center}
Pan Junyue, Trường Trung học số 2 Hàng Châu, tỉnh Chiết Giang
\end{center}

\subsection*{Tóm tắt}

Bài viết này giới thiệu một bài tương tác do tác giả ra trong một kỳ thi thử
liên trường nội bộ. Bài có nhiều cách giải, đòi hỏi thí sinh hiểu khá sâu cấu
trúc của cây và biết vận dụng linh hoạt các tính chất của cây. Đây là một bài
tốt để kiểm tra mức độ hiểu biết của thí sinh về cấu trúc dữ liệu cây.

\subsection{Ý chính bài toán}

\subsubsection{Mô tả bài toán}

Đây là một bài tương tác.

Với một cây \(T\), ta định nghĩa khối liên thông nhỏ nhất của một tập đỉnh trên
cây là khối liên thông trên cây nhỏ nhất chứa tất cả các đỉnh trong tập đó.

Chẳng hạn trong hình dưới, tập đỉnh màu xanh là khối liên thông nhỏ nhất của
tập đỉnh màu đỏ.

\begin{center}
\begin{tikzpicture}[
  scale=0.72,
  every node/.style={circle,draw,minimum size=5.3mm,inner sep=0pt},
  edge/.style={line width=0.55pt},
  redv/.style={fill=red!85},
  bluev/.style={fill=cyan!85}
]
  \node[redv] (a1) at (0,0) {};
  \node (a2) at (0.5,0.7) {};
  \node (a3) at (1.0,1.4) {};
  \node[redv] (a4) at (1.7,0.9) {};
  \node (a5) at (1.8,1.8) {};
  \node[redv] (a6) at (2.6,0.9) {};
  \node (a7) at (2.3,-0.2) {};
  \node (a8) at (3.1,-0.2) {};
  \draw[edge] (a1)--(a2)--(a3)--(a5);
  \draw[edge] (a3)--(a4);
  \draw[edge] (a3)--(a6)--(a7);
  \draw[edge] (a6)--(a8);

  \begin{scope}[xshift=5.0cm]
    \node[bluev] (b1) at (0,0) {};
    \node[bluev] (b2) at (0.5,0.7) {};
    \node[bluev] (b3) at (1.0,1.4) {};
    \node[bluev] (b4) at (1.7,0.9) {};
    \node (b5) at (1.8,1.8) {};
    \node[bluev] (b6) at (2.6,0.9) {};
    \node (b7) at (2.3,-0.2) {};
    \node (b8) at (3.1,-0.2) {};
    \draw[edge] (b1)--(b2)--(b3)--(b5);
    \draw[edge] (b3)--(b4);
    \draw[edge] (b3)--(b6)--(b7);
    \draw[edge] (b6)--(b8);
  \end{scope}
\end{tikzpicture}
\end{center}

Biết kích thước \(n\) của một cây nào đó, bạn có thể thực hiện một số lần truy
vấn. Mỗi lần truy vấn, bạn đưa ra một tập đỉnh \(S\) và một đỉnh \(x\) trên cây;
thư viện tương tác sẽ trả về một giá trị boolean cho biết \(x\) có nằm trên khối
liên thông nhỏ nhất của tập đỉnh \(S\) hay không.

Bạn cần xác định hình dạng của cây.

Bài đảm bảo cây được dùng đã hoàn toàn cố định trước khi bắt đầu tương tác,
không được xây dựng động theo quá trình tương tác với chương trình của bạn.

\subsubsection{Chi tiết cài đặt}

Bạn không cần, và cũng không nên, cài đặt hàm chính. Bạn chỉ cần cài đặt hàm
\texttt{work(n)}, trong đó \(n\) là số đỉnh của cây cần tìm. Bạn có thể gọi bốn
hàm sau để tương tác với thư viện:

\begin{itemize}
  \item \texttt{clear()}, biểu thị xóa rỗng tập đỉnh hiện tại \(S\).
  \item \texttt{add(x)}, biểu thị thêm đỉnh số \(x\) vào tập đỉnh \(S\).
  \item \texttt{query(x)}, biểu thị hỏi đỉnh \(x\) có nằm trên khối liên thông
  nhỏ nhất của tập đỉnh \(S\) hay không.
  \item \texttt{report(x, y)}, biểu thị xác nhận trong cây cần tìm có một cạnh
  \((x,y)\).
\end{itemize}

Khi chấm, thư viện tương tác sẽ gọi \texttt{work(n)} đúng một lần.

Ta chỉ giới hạn số lần thực hiện thao tác \texttt{query}.

\subsubsection{Cách chấm điểm}

Bài này có một gói kiểm thử, gồm nhiều điểm kiểm thử.

Với mỗi điểm kiểm thử, nếu chương trình của bạn có truy vấn hoặc giá trị trả về
không hợp lệ, hoặc trả về hình dạng cây không đúng, thì bạn được \(0\) điểm ở
điểm kiểm thử đó. Ngược lại, đặt \(\mathrm{step}\) là số lần truy vấn của chương
trình, điểm của bạn tại điểm kiểm thử đó được tính là
\[
  \min\left(\left\lfloor\frac{2.2\times 10^6}{\mathrm{step}}\right\rfloor,100\right).
\]

Điểm bạn nhận được cho bài này là giá trị nhỏ nhất trong điểm của tất cả các
điểm kiểm thử. Có thể thấy, để đạt điểm tối đa, số lần truy vấn không được vượt
quá \(22000\).

\subsubsection{Giới hạn và quy ước}

Với mọi dữ liệu, \(n=1000\).

Giới hạn thời gian: \(5\) giây.

Giới hạn bộ nhớ: \(1024\) MB.

\subsection{Phân tích lời giải}

\subsubsection{Thuật toán một}

Trong phần sau, ta gọi một thao tác ``hỏi \(x\) có nằm trên khối liên thông nhỏ
nhất của tập đỉnh \(S\) hay không'' là \(\mathrm{query}(S,x)\).

Trước hết, ta chuyển đổi cách truy vấn đã cho. Hỏi \(x\) có nằm trên khối liên
thông nhỏ nhất của tập đỉnh \(S\) hay không tương đương với hỏi trong \(S\) có
tồn tại hai đỉnh \(u,v\) sao cho \(x\) nằm trên đường đi từ \(u\) đến \(v\) hay
không.

Vì vậy, nếu tập được hỏi \(S\) có kích thước \(2\), ta có thể trực tiếp hỏi đỉnh
\(x\) được truy vấn có nằm trên đường đi giữa hai đỉnh trong \(S\) hay không.

Ta có ngay một cách làm đa thức: với ba đỉnh bất kỳ \(u,v,w\), dùng
\(\mathrm{query}(\{u,v\},w)\) để thu được quan hệ giữa chúng, từ đó xác định
hình dạng của toàn bộ cây.

Nói cách khác, ta có:

\textbf{Thuật toán một.} Với mỗi cặp đỉnh \((u,v)\), ta thực hiện một lần
\(\mathrm{query}(\{u,v\},w)\) cho mỗi đỉnh còn lại \(w\). Nếu đáp án của cả
\(n-2\) truy vấn này đều là \texttt{false}, thì \(u\) và \(v\) nối trực tiếp với
nhau. Nhờ đó có thể tìm tất cả các cặp đỉnh nối trực tiếp, rồi xác định hình
dạng của toàn bộ cây.

\textbf{Độ phức tạp thuật toán:} \(O(n^3)\).

\subsubsection{Thuật toán hai}

Có thể nhận thấy ta không cần lấy kết quả
\(\mathrm{query}(\{u,v\},w)\) cho mọi bộ ba đỉnh \(u,v,w\). Trên thực tế, sau khi
xem cây này như một cây có gốc, nếu ta biết được quan hệ ``tổ tiên--hậu duệ''
giữa mọi cặp đỉnh, thì cũng có thể xác định hình dạng cây. Đây cũng là một cách
làm thường gặp để giải loại bài này.

Trong phần sau, ta đều xem cây là cây có gốc, đồng thời lấy đỉnh số \(1\) làm
gốc.

Để biết giữa một cặp đỉnh \(u,v\) có quan hệ ``tổ tiên--hậu duệ'' hay không,
chỉ cần hỏi \(\mathrm{query}(\{1,u\},v)\).

Nói cách khác, ta có:

\textbf{Thuật toán hai.} Với mỗi cặp đỉnh \((u,v)\), ta dùng
\(\mathrm{query}(\{1,u\},v)\) để phán đoán \(v\) có phải tổ tiên của \(u\) hay
không. Từ đó ta có thể thu được tập tổ tiên của mỗi đỉnh. Gọi tập tổ tiên của
đỉnh \(i\) là \(\mathrm{Anc}_i\) (đặc biệt, ta xem chính đỉnh \(i\) cũng là tổ
tiên của \(i\)). Với một đỉnh \(x\), cha \(f\) của nó chính là đỉnh thỏa
\(\mathrm{Anc}_f\subset \mathrm{Anc}_x\) và có \(|\mathrm{Anc}_f|\) lớn nhất.
Xác định cha của mỗi đỉnh là xác định được hình dạng của cây.

\textbf{Độ phức tạp thuật toán:} \(O(n^2)\).

\subsubsection{Thuật toán ba}

Chú ý rằng đến đây ta vẫn chỉ dùng các truy vấn với tập đỉnh có kích thước
\(2\). Tiếp theo ta khai thác thêm cách dùng của dạng truy vấn được cho.

Vì có thể thu được quan hệ ``tổ tiên--hậu duệ'' giữa hai đỉnh, ta cũng có thể
dùng cách tương tự để chỉ bằng một truy vấn biết giữa nhiều đỉnh có tồn tại quan
hệ ``tổ tiên--hậu duệ'' hay không.

Với một tập đỉnh \(S\) và một đỉnh \(u\), ta thực hiện
\(\mathrm{query}(S\cup\{1\},u)\). Nếu kết quả là \texttt{true}, điều đó nói rằng
trong \(S\) có hậu duệ của \(u\); nếu không thì không có. Lý do là nếu trong
\(S\) đồng thời có hai đỉnh, một đỉnh nằm trong cây con của \(u\) và một đỉnh
nằm ngoài cây con của \(u\), thì đường đi giữa chúng sẽ đi qua \(u\), mà ở đây
ta đã cung cấp sẵn một đỉnh ngoài cây con là đỉnh số \(1\). Tương tự, muốn tồn
tại hai đỉnh sao cho đường đi tương ứng của chúng đi qua \(u\), thì ít nhất một
trong hai đỉnh đó phải nằm trong cây con của \(u\). Vì vậy, ``trong \(S\) có hậu
duệ của \(u\)'' và ``giá trị trả về của truy vấn là \texttt{true}'' là điều kiện
cần và đủ của nhau.

Khai thác thêm một bước, sau khi xác nhận trong \(S\) có hậu duệ của \(u\), ta
có thể dùng cách ``tìm kiếm nhị phân'' để trực tiếp tìm một hậu duệ nào đó của
\(u\) trong \(S\). Cách làm cụ thể như sau:

\begin{itemize}
  \item Chia tập đỉnh \(S\) thành hai tập đỉnh \(S_L,S_R\), sao cho
  \(S_L\cup S_R=S\), \(S_L\cap S_R=\emptyset\), và
  \(-1\le |S_L|-|S_R|\le 1\).
  \item Thực hiện một truy vấn \(\mathrm{query}(S_L\cup\{1\},u)\). Nếu giá trị
  trả về là \texttt{true}, sửa \(S\) thành \(S_L\); nếu không, sửa \(S\) thành
  \(S_R\).
  \item Lặp lại hai bước trên cho tới khi \(|S|=1\). Khi đó đỉnh trong \(S\) là
  hậu duệ cần tìm.
\end{itemize}

Vì sau mỗi truy vấn, kích thước của \(S\) nhiều nhất trở thành
\(\lceil |S|/2\rceil\), nên độ phức tạp của một thao tác ``tìm một hậu duệ nào
đó'' là \(O(\log |S|)\).

Khai thác xa hơn, ta có thể tìm tất cả các hậu duệ của \(u\) trong \(S\) bằng
các bước sau:

\begin{itemize}
  \item Phán đoán trong \(S\) có hậu duệ của \(u\) hay không; nếu không thì
  thoát trực tiếp.
  \item Tìm một hậu duệ của \(u\) trong \(S\).
  \item Loại hậu duệ vừa tìm khỏi \(S\), rồi quay lại bước đầu tiên.
\end{itemize}

Giả sử số hậu duệ của \(u\) trong \(S\) là \(m\), độ phức tạp của cách làm này
là \(O(m\log |S|)\).

Sau khi có các công cụ trên, ta thấy có thể chuyển hóa bài toán.

Nếu xem mỗi cạnh của cây có gốc là một cạnh có hướng từ con trỏ về cha, ta có
thể xem cây có gốc như một đồ thị có hướng không chu trình, và định nghĩa một
thứ tự topo của cây có gốc.

Ví dụ trong hình dưới, với một thứ tự topo nào đó của cây có gốc này, con số
trên mỗi đỉnh thể hiện vị trí của nó trong thứ tự topo đó:

\begin{center}
\begin{tikzpicture}[
  scale=0.74,
  every node/.style={circle,draw,minimum size=7.2mm,inner sep=0pt},
  arr/.style={-{Stealth[length=2.2mm]},line width=0.65pt}
]
  \node (n1) at (0,0) {1};
  \node (n3) at (1.3,0) {3};
  \node (n4) at (0.65,1.05) {4};
  \node (n5) at (1.35,2.0) {5};
  \node (n2) at (2.35,1.05) {2};
  \draw[arr] (n1)--(n4);
  \draw[arr] (n3)--(n4);
  \draw[arr] (n4)--(n5);
  \draw[arr] (n2)--(n5);
\end{tikzpicture}
\end{center}

Ta nhận thấy nếu biết được một thứ tự topo của cây cần tìm, ta có thể trực tiếp
xác định cây đó. Các bước cụ thể như sau:

\begin{itemize}
  \item Gọi \(a_1,\ldots,a_n\) là số hiệu của đỉnh thứ \(i\) trong thứ tự topo
  của cây. Giá trị ban đầu của tập \(V\) là tập đỉnh của cây.
  \item Cho \(i\) quét từ \(1\) đến \(n\). Ở mỗi bước, tìm tất cả hậu duệ của
  \(a_i\) trong \(V\), rồi loại các hậu duệ này khỏi \(V\).
\end{itemize}

Vì các hậu duệ không phải con của một đỉnh đã bị loại khỏi \(V\) tại cha tương
ứng của chúng, nên các hậu duệ mà một đỉnh tìm được chính là tất cả các con của
nó trong cây ban đầu.

Có thể chứng minh độ phức tạp của phần này là \(O(n\log n)\), vì mỗi đỉnh chỉ
bị tìm ra với vai trò hậu duệ đúng một lần, và mỗi lần tìm một hậu duệ đều tốn
\(O(\log n)\).

Từ đây, ta chuyển bài toán thành tìm một thứ tự topo của cây ban đầu. Tất cả
các cách làm tiếp theo đều nhằm mục tiêu ``tìm ra thứ tự topo''.

Xét thuật toán topo thường dùng: mỗi lần ta tìm một đỉnh có bậc vào bằng \(0\),
đưa nó vào cuối thứ tự topo hiện tại, rồi xóa nó khỏi đồ thị ban đầu. Chuyển
sang cây, tức là mỗi lần tìm một lá của cây ban đầu, rồi loại lá đó khỏi cây.

Ta gọi cách làm này là ``bóc lá''.

Việc phán đoán một đỉnh \(u\) có phải lá hay không rất đơn giản. Gọi tập đỉnh
của cây là \(V\), chỉ cần hỏi \(\mathrm{query}(V-\{u\},u)\).

Nói cách khác, ta có:

\textbf{Thuật toán ba.} Mỗi vòng, ta quét qua từng đỉnh của cây ban đầu và phán
đoán nó có phải lá hay không. Nếu phải, đưa nó vào cuối thứ tự topo. Sau khi
vòng đó kết thúc, loại tất cả các lá tìm được khỏi tập đỉnh của cây ban đầu.
Cách phán đoán một đỉnh có phải lá hay không và cách làm sau khi tìm được thứ
tự topo sẽ không được nhắc lại trong phần này và các phần sau.

\textbf{Độ phức tạp thuật toán:} \(O(n^2)\).

\subsubsection{Thuật toán bốn}

Trên thực tế, độ phức tạp của việc cố tìm một lá ở mỗi lần là quá cao; ta có
thể thử tối ưu ở đây.

Ta lại dùng công cụ trước đó: mỗi lần liên tục tìm ngẫu nhiên một hậu duệ của
đỉnh hiện tại trong tập đỉnh của cây rồi ``nhảy'' tới đó, cho tới khi tìm được
một lá.

Hình dưới là một ví dụ cho quá trình ``nhảy'' của thuật toán:

\begin{center}
\begin{tikzpicture}[
  scale=0.7,
  every node/.style={circle,draw,minimum size=6.5mm,inner sep=0pt},
  edge/.style={line width=0.6pt},
  jump/.style={-{Stealth[length=2mm]},line width=0.9pt}
]
  \node (r) at (2.7,2.8) {};
  \node (a) at (1.8,2.0) {};
  \node (b) at (3.4,2.0) {};
  \node (c) at (4.8,1.6) {};
  \node (d) at (1.3,1.2) {};
  \node (e) at (0.8,0.4) {};
  \node (f) at (0.2,-0.4) {};
  \node (g) at (3.1,1.0) {};
  \node (h) at (2.5,0.0) {};
  \node (i) at (3.8,0.0) {};
  \draw[edge] (r)--(a)--(d)--(e)--(f);
  \draw[edge] (a)--(b)--(c);
  \draw[edge] (b)--(g)--(h);
  \draw[edge] (g)--(i);
  \draw[jump,bend right=25] (r) to (d);
  \draw[jump,bend right=20] (d) to (e);
  \draw[jump,bend right=18] (e) to (f);
\end{tikzpicture}
\end{center}

Gọi \(\mathrm{siz}_x\) là kích thước cây con của đỉnh \(x\). Với mỗi đỉnh \(u\),
trong các hậu duệ của nó, số đỉnh có kích thước cây con vượt quá
\(\lceil \mathrm{siz}_u/2\rceil\) nhiều nhất chiếm một nửa. Do đó kỳ vọng nhiều
nhất \(2\) lần là có thể khiến kích thước cây con của đỉnh hiện tại giảm còn
một nửa. Từ đây có thể chứng minh, nếu ``nhảy'' xuống dưới theo cách này, số
lần ``nhảy'' kỳ vọng là \(O(\log n)\). Mỗi lần tìm một hậu duệ cũng có độ phức
tạp \(O(\log n)\), nên độ phức tạp để tìm một lá là \(O(\log^2 n)\).

Nói cách khác, ta có:

\textbf{Thuật toán bốn.} Đây là một thuật toán ngẫu nhiên. Ta bóc \(n\) lá để
xác định thứ tự topo. Mỗi lần bắt đầu, đặt \(u=1\), rồi tìm ngẫu nhiên một hậu
duệ \(v\) của đỉnh \(u\), gán \(v\) cho \(u\), cho tới khi \(u\) trở thành một
lá.

\textbf{Độ phức tạp thuật toán:} \(O(n\log^2 n)\).

\subsubsection{Thuật toán năm}

Thuật toán ba còn có một hướng tối ưu khác: tối ưu số vòng ``bóc lá''.

Có thể nhận thấy nếu mỗi vòng đều bóc tất cả các lá của cây ban đầu, trong
trường hợp xấu nhất (khi cây ban đầu là một đường thẳng), cần bóc \(n\) vòng.

Ta phát hiện cây có một tính chất: nếu trong cây không có đỉnh bậc hai, thì số
lá của cây ít nhất bằng một nửa tổng số đỉnh. Từ đây có thể nghĩ tự nhiên tới
định nghĩa sau.

Định nghĩa cây ảo của một cây là cây thu được sau khi thực hiện các thao tác
sau:

\begin{itemize}
  \item Tìm một đỉnh bậc hai \(w\) ngoài gốc trong cây hiện tại, giả sử hai
  đỉnh kề với nó là \(u,v\). Nếu không tìm được thì thoát.
  \item Xóa \(w\) và các cạnh nhận \(w\) làm đầu mút khỏi cây, rồi thêm cạnh
  \((u,v)\).
  \item Quay lại bước đầu tiên.
\end{itemize}

Ví dụ trong hình dưới, cây bên phải chính là cây ảo của cây bên trái.

\begin{center}
\begin{tikzpicture}[
  scale=0.62,
  every node/.style={circle,draw,minimum size=4.8mm,inner sep=0pt},
  edge/.style={line width=0.55pt},
  redv/.style={fill=red!85}
]
  \node (a) at (0,0) {};
  \node (b) at (0.5,0.6) {};
  \node (c) at (1.0,1.2) {};
  \node (d) at (1.5,1.8) {};
  \node (e) at (2.1,2.4) {};
  \node (f) at (2.6,1.8) {};
  \node (g) at (2.9,1.1) {};
  \node (h) at (2.3,0.5) {};
  \node (i) at (3.4,0.5) {};
  \node (j) at (3.7,1.8) {};
  \draw[edge] (a)--(b)--(c)--(d)--(e);
  \draw[edge] (d)--(f)--(g);
  \draw[edge] (g)--(h);
  \draw[edge] (g)--(i);
  \draw[edge] (e)--(j);

  \begin{scope}[xshift=5.2cm]
    \node[redv] (p1) at (0,0) {};
    \node[redv] (p2) at (1.3,1.2) {};
    \node[redv] (p3) at (2.1,1.8) {};
    \node[redv] (p4) at (3.1,1.2) {};
    \node[redv] (p5) at (2.4,0.4) {};
    \node[redv] (p6) at (1.8,-0.2) {};
    \node[redv] (p7) at (3.0,-0.2) {};
    \draw[edge] (p1)--(p2)--(p3)--(p4);
    \draw[edge] (p3)--(p5);
    \draw[edge] (p5)--(p6);
    \draw[edge] (p5)--(p7);
  \end{scope}
\end{tikzpicture}
\end{center}

Có thể nhận thấy, nếu ta khiến các lá của cây ảo của cây cần tìm đều bị bóc ở
mỗi vòng, thì ta có thể bóc hết mọi đỉnh trong \(O(\log n)\) vòng.

Muốn các lá của cây ảo ở một vòng nào đó đều bị bóc, những đỉnh ta cần bóc
trong cây ban đầu là: các lá của cây ban đầu và chuỗi các đỉnh bậc hai nằm phía
trên lá. Nói cách khác, đó là những đỉnh mà trong các hậu duệ chỉ có một hậu duệ
là lá (đặc biệt, ta xem một đỉnh cũng là hậu duệ của chính nó).

Trong hình dưới, các đỉnh đỏ là những đỉnh ta cần bóc trong cây:

\begin{center}
\begin{tikzpicture}[
  scale=0.72,
  every node/.style={circle,draw,minimum size=6.2mm,inner sep=0pt},
  edge/.style={line width=0.65pt},
  redv/.style={fill=red!85}
]
  \node (r) at (2.4,2.4) {};
  \node (a) at (1.3,1.6) {};
  \node[redv] (b) at (0.6,0.8) {};
  \node[redv] (c) at (1.6,0.8) {};
  \node[redv] (d) at (2.0,0.0) {};
  \node[redv] (e) at (2.8,1.6) {};
  \node[redv] (f) at (3.2,0.8) {};
  \node[redv] (g) at (3.6,0.0) {};
  \node (h) at (4.8,1.5) {};
  \node[redv] (i) at (4.2,0.8) {};
  \node (j) at (5.2,0.4) {};
  \node[redv] (k) at (4.9,-0.4) {};
  \node[redv] (l) at (5.8,-0.4) {};
  \draw[edge] (r)--(a)--(b);
  \draw[edge] (a)--(c)--(d);
  \draw[edge] (r)--(e)--(f)--(g);
  \draw[edge] (r)--(h)--(i);
  \draw[edge] (h)--(j)--(k);
  \draw[edge] (j)--(l);
\end{tikzpicture}
\end{center}

Đồng thời, việc tìm các đỉnh này cũng dễ. Chỉ cần trước hết tìm tập lá \(L\),
rồi với mỗi đỉnh, phán đoán nó có ít nhất \(2\) hậu duệ trong \(L\) hay không.
Cách phán đoán là: trước hết tìm một hậu duệ \(v\) của đỉnh đó trong \(L\), rồi
xem trong \(L-\{v\}\) có tồn tại hậu duệ của đỉnh đó hay không.

Sau khi tìm các đỉnh này, ta chia nhóm chúng theo hậu duệ lá tương ứng; trong
mỗi nhóm còn phải sắp xếp một lần theo quan hệ ``tổ tiên--hậu duệ''.

Như vậy ta hoàn thành công việc của một vòng với độ phức tạp \(O(n\log n)\). Ta
cần thực hiện tổng cộng \(O(\log n)\) vòng, nên tổng độ phức tạp là
\(O(n\log^2 n)\). Cần đặc biệt chú ý rằng ở mỗi vòng, ta không làm số đỉnh của
cây ban đầu giảm còn một nửa, nên không thể cho rằng độ phức tạp là
\(O(n\log n)\).

Nói cách khác, ta có:

\textbf{Thuật toán năm.} Mỗi vòng, tìm tất cả lá trong cây hiện tại. Sau đó, với
mỗi đỉnh khác trên cây, tìm một hậu duệ lá của nó và phán đoán nó có ít nhất
\(2\) hậu duệ lá hay không. Những đỉnh chỉ có một hậu duệ lá được chia nhóm
theo hậu duệ lá đó; trong mỗi nhóm, sắp xếp các đỉnh, trong đó hai đỉnh \(u,v\)
được so sánh bằng \(\mathrm{query}(\{1,u\},v)\). Cuối cùng, bóc toàn bộ các đỉnh
tìm được trong vòng này.

\textbf{Độ phức tạp thuật toán:} \(O(n\log^2 n)\).

\subsubsection{Thuật toán sáu}

Không tiếp cận từ góc độ ``bóc lá'' nữa, ta xét cách làm thường gặp của loại
bài này: chia để trị.

Ta đặt hàm \(\mathrm{solve}(x,S)\) biểu thị rằng đã xác định tập đỉnh trong cây
con của \(x\) là \(S\), và bây giờ cần sắp xếp các đỉnh trong cây con của \(x\)
theo thứ tự topo.

Tìm ngẫu nhiên một hậu duệ \(y\) của \(x\) trong \(S-\{x\}\). Ta cố xác định tập
đỉnh \(S'\) tạo bởi các đỉnh trong cây con của \(y\), để cây con của \(x\) có
thể được chia thành hai phần, thuận tiện cho chia để trị.

Thực ra điều này không giống lắm với chia để trị theo trọng tâm truyền thống,
nhưng ta vẫn có thể giải quyết bằng một thuật toán tất định có độ phức tạp tốt.

Để hiện thực ý tưởng này với độ phức tạp tốt hơn, trước hết ta giả sử các đỉnh
này trong cây ban đầu được tô các màu khác nhau theo thành phần liên thông chứa
chúng sau khi xóa đỉnh \(y\), như hình dưới:

\begin{center}
\begin{tikzpicture}[
  scale=0.68,
  every node/.style={circle,draw,minimum size=7mm,inner sep=0pt},
  edge/.style={line width=0.65pt},
  redv/.style={fill=red!85},
  greenv/.style={fill=green!65!black!55},
  yellowv/.style={fill=yellow!85}
]
  \node (x) at (2.4,2.6) {\(x\)};
  \node (a) at (1.4,1.8) {};
  \node (b) at (0.6,1.2) {};
  \node (c) at (3.4,1.8) {};
  \node (d) at (4.2,1.2) {};
  \node[greenv] (y) at (2.4,1.3) {\(y\)};
  \node[redv] (e) at (1.6,0.5) {};
  \node[redv] (f) at (1.0,-0.3) {};
  \node[redv] (g) at (2.2,-0.3) {};
  \node[yellowv] (h) at (3.1,0.5) {};
  \draw[edge] (x)--(a)--(b);
  \draw[edge] (x)--(c)--(d);
  \draw[edge] (x)--(y);
  \draw[edge] (y)--(e)--(f);
  \draw[edge] (e)--(g);
  \draw[edge] (y)--(h);
\end{tikzpicture}
\end{center}

Có thể thấy mục tiêu của ta là phán đoán mỗi đỉnh có phải màu trắng hay không.
Trước hết, ta lấy các đỉnh này trừ \(y\) rồi sắp thành một hàng theo số hiệu
đỉnh, có dạng như sau:

\begin{center}
\begin{tikzpicture}[
  scale=0.7,
  every node/.style={circle,draw,minimum size=6.5mm,inner sep=0pt},
  redv/.style={fill=red!85},
  yellowv/.style={fill=yellow!85}
]
  \foreach \x/\st in {0/,0.75/,1.5/redv,2.25/,3/,3.75/redv,4.5/yellowv,5.25/redv,6/}
    \node[\st] at (\x,0) {};
  \node at (2.25,0) {\(x\)};
\end{tikzpicture}
\end{center}

Gọi một đoạn liên tiếp cực đại gồm các đỉnh cùng màu là ``một đoạn''. Bây giờ
ta thử tìm vị trí các đường phân chia giữa các đoạn trong hàng đỉnh này.

Ta biết \(\mathrm{query}(A,y)\) trả về \texttt{true} khi và chỉ khi trong tập
đỉnh \(A\) có hai đỉnh khác màu. Vì vậy ta có thể dùng một truy vấn để phán
đoán một chuỗi đỉnh liên tiếp có cùng màu hay không. Khi đã xác định đầu trái
của một đoạn, ta có thể dùng thao tác này để tìm kiếm nhị phân đầu phải của
đoạn đó; quét từ trái sang phải là có thể xác định cách chia giữa các đoạn.

Cuối cùng, có thể dùng \(\mathrm{query}(\{1,u\},y)\) để phán đoán đỉnh \(u\) có
phải màu trắng hay không. Nhờ đó ta biết mỗi đoạn có phải màu trắng hay không,
rồi tiếp tục chia để trị.

Xét chứng minh độ phức tạp của cách làm này.

Giả sử có \(m\) đỉnh được tô màu xuất hiện nhiều nhất. Độ phức tạp để xác định
cách chia giữa các đoạn là \(O((|S|-m)\log |S|)\). Nguyên nhân là mỗi lần xác
định một đoạn đều tốn \(O(\log |S|)\), còn số đoạn là \(O(|S|-m)\): màu xuất
hiện nhiều nhất bị chia thành nhiều nhất \(|S|-m+1\) đoạn, trong khi số đỉnh còn
lại chỉ là \(|S|-m\).

Nói cách khác, trong mỗi lần chia để trị, ta có thể xem các đỉnh có màu không
phải màu xuất hiện nhiều nhất là những đỉnh đóng góp \(O(\log |S|)\) vào độ phức
tạp. Xét đóng góp của mỗi đỉnh:

\begin{itemize}
  \item Nếu đỉnh đó là một đỉnh màu trắng, vì màu trắng không phải màu xuất hiện
  nhiều nhất, thành phần liên thông còn lại được tách ra lớn hơn thành phần
  liên thông màu trắng; kích thước của thành phần liên thông màu trắng không
  vượt quá một nửa kích thước thành phần liên thông ban đầu, nên tình huống này
  xảy ra không quá \(O(\log n)\) lần.
  \item Nếu đỉnh đó là một đỉnh có màu, thì nếu thành phần liên thông màu trắng
  là lớn nhất, ta quay về tình huống thứ nhất. Ngược lại, gốc của thành phần
  liên thông chứa đỉnh đó là một con nhẹ của \(y\). Lại vì mỗi đỉnh được chọn
  làm \(y\) nhiều nhất một lần, tình huống này cũng xảy ra không quá
  \(O(\log n)\) lần.
\end{itemize}

Từ đó, ta chứng minh được tổng độ phức tạp là \(O(n\log^2 n)\).

Nói cách khác, ta có:

\textbf{Thuật toán sáu.} Khi xử lý cây con của \(x\), giả sử các đỉnh trong cây
con lần lượt là \(a_1,\ldots,a_{\mathrm{cnt}}\) (ở đây
\(\mathrm{cnt}=|S|\)). Tìm ngẫu nhiên một hậu duệ \(y\) của \(x\), và giả định
cây được tô màu theo đó. Ban đầu đặt \(l=1\); mỗi lần tìm kiếm nhị phân để tìm
\(r\) lớn nhất thỏa \(l\le r\le \mathrm{cnt}\) và \(a_l,\ldots,a_r\) cùng màu,
rồi đặt \(l=r+1\), cho tới khi \(l>\mathrm{cnt}\). Sau khi xác định cách chia
giữa các đoạn, với mỗi giá trị \(l\) từng xuất hiện trước đó, hỏi
\(\mathrm{query}(\{1,a_l\},y)\) để phán đoán màu của đoạn. Cuối cùng chia để trị
theo màu.

\textbf{Độ phức tạp thuật toán:} \(O(n\log^2 n)\).

\subsubsection{Thuật toán bảy}

Thực ra, dùng tư tưởng tương tự chia để trị có thể thu được độ phức tạp tốt hơn.

Đặt hàm \(\mathrm{solve}(x,S)\) biểu thị yêu cầu tìm những đỉnh nào trong \(S\)
nằm trong cây con của \(x\), rồi sắp xếp chúng theo thứ tự topo. Nói cách khác,
trước khi gọi \(\mathrm{solve}(x,S)\), ta chưa xác định những đỉnh nào nằm trong
cây con của \(x\).

Quy trình thuật toán như sau:

\begin{itemize}
  \item Tìm một hậu duệ \(y\) của \(x\) trong \(S-\{x\}\). Nếu không tồn tại hậu
  duệ như vậy thì thoát.
  \item Thực hiện hàm \(\mathrm{solve}(y,S)\), sau đó xóa khỏi \(S\) các đỉnh
  nằm trong cây con của \(y\), và thêm các đỉnh trong cây con của \(y\) vào cuối
  thứ tự topo theo thứ tự topo của chúng.
  \item Quay lại bước đầu tiên.
\end{itemize}

Ban đầu chỉ cần gọi \(\mathrm{solve}(1,\{1,\ldots,n\})\). Vì trong thuật toán
này mỗi đỉnh chỉ bị tìm ra với vai trò \(y\) đúng một lần, tổng độ phức tạp là
\(O(n\log n)\).

Tư tưởng cốt lõi của thuật toán này là vứt bỏ những thông tin thực ra vô dụng,
bóc cây con của \(x\) từng khối một cho tới khi chỉ còn \(x\). Tuy quy trình rất
đơn giản, độ khó tư duy để nghĩ ra nó lại không thấp.

Nói cách khác, ta có:

\textbf{Thuật toán bảy.} Khi xử lý cây con của \(x\), liên tục tìm một hậu duệ
\(y\) của \(x\) và chia để trị xuống \(y\), rồi bóc phần cây con của \(y\) khỏi
cây con của \(x\); lặp lại cho tới khi chỉ còn \(x\).

\textbf{Độ phức tạp thuật toán:} \(O(n\log n)\).

\subsubsection{Thuật toán tám}

Thực ra mọi cách làm ở trên đều xuất phát từ cấu trúc của cây, nhưng ta cũng có
thể xét trực tiếp trên thứ tự topo.

Ta biết một điều kiện cần và đủ của thứ tự topo của một cây có gốc như vậy: mọi
tổ tiên của mỗi đỉnh đều phải xuất hiện sau đỉnh đó. Nếu có thể lần lượt thêm
các đỉnh vào thứ tự topo và luôn duy trì tính chất này, ta có thể giải quyết
toàn bộ bài toán.

Ta đã có cách phán đoán trong tập đỉnh \(S\) có tồn tại hậu duệ của \(x\) hay
không. Vì vậy chỉ cần tìm kiếm nhị phân một vị trí trong thứ tự topo hiện tại,
sao cho sau vị trí đó không tồn tại hậu duệ của \(x\) và vị trí đó càng sớm càng
tốt, thì ta có thể bảo đảm sau khi thêm đỉnh này, tất cả tổ tiên của nó vẫn nằm
sau nó, và tất cả hậu duệ của nó vẫn nằm trước nó.

Vì mỗi lần thêm một đỉnh ta chỉ cần tìm kiếm nhị phân, tổng độ phức tạp là
\(O(n\log n)\).

Nói cách khác, ta có:

\textbf{Thuật toán tám.} Duyệt \(i\) từ \(1\) đến \(n\). Giả sử trước khi thêm
đỉnh số \(i\) vào thứ tự topo, thứ tự topo là \(a_1,\ldots,a_{i-1}\). Tìm kiếm
nhị phân một vị trí \(p\) sao cho giá trị trả về của
\(\mathrm{query}(\{1\}\cup\{a_p,\ldots,a_{i-1}\},i)\) là \texttt{false} và \(p\)
nhỏ nhất có thể. Chèn \(i\) vào trước vị trí thứ \(p\), tức là sửa thứ tự topo
thành
\[
  a_1,\ldots,a_{p-1}, i, a_p,\ldots,a_{i-1}.
\]
Cuối cùng dùng lại cách làm sau khi đã có thứ tự topo.

\textbf{Độ phức tạp thuật toán:} \(O(n\log n)\).

\subsection{Tổng kết}

Đề bài này ngắn gọn và tinh tế; kiến thức cần dùng chỉ là một số tính chất của
cây, nhưng bài kiểm tra tổng hợp năng lực chế tạo công cụ và chuyển hóa vấn đề
của thí sinh, đồng thời lời giải dùng nhiều kỹ thuật chia để trị. Bài không yêu
cầu cao về năng lực viết mã, nhưng có yêu cầu nhất định về tư duy.

Để giải bài này, cần chuyển bài toán thành ``tìm một thứ tự topo của cây ban
đầu''. Trong quá trình chuyển hóa, bài nhấn mạnh tư tưởng ``đóng gói dạng truy
vấn được cho thành nhiều loại công cụ''. Sau khi chuyển thành ``tìm thứ tự
topo'', bài có thể được tiếp cận từ nhiều góc độ như ``chia để trị theo đỉnh'',
``bóc lá'', ``duy trì trực tiếp thứ tự topo'', và đều có thể thu được các thuật
toán khá tốt và khá thú vị. Chẳng hạn, ta khéo léo dùng tư tưởng ``tô màu đỉnh
và chia thành các đoạn'' để thu được thuật toán sáu, đồng thời dùng nhiều tính
chất của cây để chứng minh độ phức tạp của thuật toán sáu; một ví dụ khác là
ta dùng tư tưởng ``cây không có đỉnh bậc hai thì ít nhất một nửa số đỉnh là lá''
để thu được thuật toán năm.

Người ra đề cho rằng một bài không cần kiến thức cao sâu nhưng vẫn có thể kiểm
tra sâu mức độ hiểu biết của thí sinh về tính chất của cây như thế này xứng
đáng là một bài hay, và cũng hy vọng bài này có thể gợi mở, để thấy thêm nhiều
bài thú vị hơn.

\subsection{Lời cảm ơn}

Cảm ơn China Computer Federation đã cung cấp nền tảng học tập và trao đổi.

Cảm ơn huấn luyện viên đội tuyển quốc gia Gao Wenyuan vì sự hướng dẫn.

Cảm ơn thầy Li Jian của Trường Trung học số 2 Hàng Châu vì sự quan tâm và chỉ
dẫn.

Cảm ơn các bạn Zhou Xin, Fang Youle, Fang Tangqi và những người khác đã thảo
luận thuật toán của bài này với tôi, giúp kiểm tra đề.

Cảm ơn cha mẹ vì sự quan tâm và ủng hộ.

\subsection*{Tài liệu tham khảo}

\begin{enumerate}
  \item Codeforces 1129E, \emph{Legendary Tree}.
\end{enumerate}

\section{Giới thiệu đơn giản về nguyên lý chuyển vị}

\begin{center}
Chen Yu, Trường Trung học trực thuộc Đại học Sư phạm An Huy
\end{center}

\subsection*{Tóm tắt}

Bài viết này giới thiệu nguyên lý chuyển vị (transposition principle), còn gọi
là nguyên lý Tellegen, một nhóm quy tắc để viết lại các thuật toán tuyến tính
(linear algorithm). Bài viết sẽ giới thiệu chuyển vị của một số thuật toán
tuyến tính thường dùng, chỉ ra rằng phương pháp chuyển vị có thể giúp giải một
số bài toán thuận tiện hơn và tối ưu hiệu suất, đồng thời giới thiệu một lớp
đặc biệt của bài toán nhân ma trận với vector được tối ưu bằng nguyên lý chuyển
vị cùng các ứng dụng của nó.

\subsection{Khái quát}

Ta giả sử mọi thao tác trên số dưới đây đều được thực hiện trên một trường số
\(F\).

\paragraph{\term{Định nghĩa 1.}}
Một thuật toán nhận vào một vector \(n\times 1\) là \(a\), lấy một ma trận hằng
\(n\times n\) là \(A\) nhân bên trái vector đó, rồi xuất kết quả \(b=Aa\) (trong
đó \(b\) cũng là một vector \(n\times 1\)), được gọi là thuật toán tuyến tính.
Ta xem vector đầu vào là biến, còn ma trận là hằng. Để tiện trình bày, ở đây
chỉ xét trường hợp \(A\) là ma trận vuông; nếu không vuông thì có thể bổ sung
các số \(0\) thích hợp.

\paragraph{\term{Định nghĩa 2.}}
Với thuật toán tuyến tính có dạng \(b=Aa\), ta gọi thuật toán tuyến tính có dạng
\(b'=A^Ta'\) là chuyển vị của thuật toán đó.

Nguyên lý chuyển vị khẳng định rằng ta có thể viết lại một thuật toán tuyến tính
thành thuật toán sau chuyển vị, đồng thời giữ nguyên độ phức tạp thời gian và
không gian. Như vậy ta có thể chuyển vị một thuật toán, tối ưu thuật toán sau
chuyển vị, rồi viết lại thuật toán sau chuyển vị đó thành thuật toán giải bài
toán ban đầu. Trong nhiều tình huống, cách này có thể đơn giản hóa bài toán.

\subsection{Viết lại}

Mục này chỉ ra rằng việc viết lại một thuật toán tuyến tính thành chuyển vị của
nó là một quy trình khá cơ học.

Trước hết ta thảo luận ảnh hưởng của phép chuyển vị ma trận lên quá trình thuật
toán. Để tiện, ta tính mọi bộ nhớ phụ liên quan tới biến mà chương trình dùng
vào vector đầu vào; khi đó chỉ cần thay đổi đầu vào và đầu ra thích hợp là có
thể đạt hiệu quả tương đương.

\paragraph{\term{Định nghĩa 3.}}
Ta sửa nhẹ ma trận đơn vị \(I\) để nhận được ba loại ma trận sau:

\begin{enumerate}
  \item Đổi chỗ hàng thứ \(i\) và hàng thứ \(j\) của \(I\). Ma trận này nhân
  bên trái một vector có tác dụng đổi chỗ phần tử thứ \(i\) và phần tử thứ
  \(j\) của vector đó.
  \item Đổi phần tử thứ \(i\) trên hàng thứ \(i\) của \(I\) từ \(1\) thành số
  \(a\). Ma trận này nhân bên trái một vector có tác dụng nhân phần tử thứ
  \(i\) của vector đó với \(a\).
  \item Đổi phần tử ở hàng thứ \(i\), cột thứ \(j\) (\(j\ne i\)) của \(I\) từ
  \(0\) thành hằng số \(a\). Ma trận này nhân bên trái một vector có tác dụng
  lấy phần tử thứ \(j\) nhân với \(a\) rồi cộng vào phần tử thứ \(i\).
\end{enumerate}

Ta gọi ba loại ma trận này là ma trận sơ cấp.

Nhân ma trận với vector thường cần dùng \(O(n)\) bộ nhớ phụ. Sau khi xử lý, ma
trận \(A\) có thể được tách trực tiếp thành tích của một dãy ma trận sơ cấp
\[
  A=E_1E_2\cdots E_k.
\]
Do đó
\[
  A^T=E_k^TE_{k-1}^T\cdots E_1^T.
\]

Xét chuyển vị của ma trận sơ cấp: loại thứ nhất và loại thứ hai không đổi sau
khi chuyển vị; loại thứ ba biến thao tác cộng phần tử thứ \(j\) vào phần tử thứ
\(i\) thành thao tác cộng phần tử thứ \(i\) vào phần tử thứ \(j\). Vì vậy thuật
toán sau chuyển vị chính là thực hiện mọi câu lệnh của thuật toán ban đầu theo
thứ tự ngược lại, đồng thời đổi câu lệnh dạng \(x\leftarrow x+ay\) trong thuật
toán ban đầu thành \(y\leftarrow y+ax\). Với thao tác cộng hằng số, có thể bổ
sung một \(1\) vào ma trận để thực hiện.

Trong ứng dụng thực tế, có thể ta cần nhập vào một ma trận, rồi dựa trên ma
trận đó tính ra mọi hằng số mà thuật toán dùng, từ đó nhận được một thuật toán
tuyến tính.

Với tham số hàm, phần liên quan tới hằng số giữ nguyên; còn biến thì đổi từ
truyền vào thành trả về hoặc sửa đổi, và từ trả về hoặc sửa đổi thành truyền
vào.

Lời gọi hàm chỉ cần được đảo ngược trực tiếp như bình thường, lần lượt thực
hiện chuyển vị các hàm khác được gọi bên trong; đệ quy cũng có thể xem như lời
gọi tới hàm khác. Điểm cần chú ý là vì tại mỗi thời điểm khi chạy ngược, ta cần
tính được mọi hằng số của trạng thái chạy xuôi tới đó, nên thường tiền xử lý
trước sẽ thuận tiện hơn.

\subsection{Ví dụ}

\subsubsection{Biến đổi Fourier rời rạc}

Xét ma trận của DFT:
\[
\begin{bmatrix}
1 & 1 & 1 & \cdots & 1\\
1 & \omega_n & \omega_n^2 & \cdots & \omega_n^{n-1}\\
1 & \omega_n^2 & \omega_n^4 & \cdots & \omega_n^{2(n-1)}\\
\vdots & \vdots & \vdots & \ddots & \vdots\\
1 & \omega_n^{n-1} & \omega_n^{2(n-1)} & \cdots &
\omega_n^{(n-1)(n-1)}
\end{bmatrix}.
\]
Vì ma trận này là ma trận đối xứng, chuyển vị của thuật toán này chính là bản
thân nó. IDFT cũng tương tự.

\subsubsection{Biến đổi Fourier nhanh}

Dạng FFT được dùng rộng rãi là DIT (decimation in time, tách theo miền thời
gian)-FFT: tách hệ số đa thức thành các hạng chẵn và hạng lẻ, rồi dễ dàng đệ
quy thành các bài toán con theo tính chất của căn đơn vị; ở đây không nhắc lại.
Khi viết thành dạng không đệ quy, cách thường dùng là đảo bit của chỉ số mảng;
khi đó mỗi lần lấy bit thấp nhất sẽ trở thành lấy bit cao nhất, các hạng chẵn
và hạng lẻ trở thành nửa trái và nửa phải, nên dễ xử lý.

Mặt khác, ta xét việc tách trực tiếp thành nửa trước và nửa sau:
\[
\begin{aligned}
\operatorname{DFT}(a,n)_k
  &= \sum_{i=0}^{n-1} a_i\omega_n^{ik}\\
  &= \sum_{i=0}^{n/2-1}
     \left(a_i^{(\mathit{left})}
     +a_i^{(\mathit{right})}\omega_n^{n/2\,k}\right)\omega_n^{ik}.
\end{aligned}
\]
Vì \(\omega_n^{n/2\,k}=(-1)^k\), bằng cách xét tính chẵn lẻ của \(k\), ta có
thể nhận được một thuật toán đặt đáp án của các hạng chẵn ở bên trái, đáp án
của các hạng lẻ ở bên phải. Khi đổi thuật toán này sang dạng không đệ quy, chỉ
cần đảo bit của chỉ số mảng ở bước cuối.

Thuật toán này được gọi là DIF (decimation in frequency, tách theo miền tần
số)-FFT. Quan sát quá trình thuật toán, hai thuật toán có cùng chức năng này là
chuyển vị của nhau, điều đó cũng xác nhận rằng chuyển vị của DFT là chính nó.

\subsubsection{Nhân đa thức}

Ta dùng \(M(n)\) để biểu thị thời gian tính \(2n\) vị trí đầu của tích chập
vòng của hai đa thức, và giả định \(M(n)=O(n\log n)\).

Với hai đa thức \(a\) và \(b\) lần lượt có bậc cao nhất là \(n-1\) và \(m-1\),
chương trình nhân đa thức thô để thu được đa thức \(c=ab\) bậc \(n+m-1\) như
sau:

\begin{verbatim}
1   c←0
2   for i ← 0 to n + m − 2
3         for j ← max(0, i − n + 1) to min(i, m − 1)
4             ci ← ci + ai− j b j
\end{verbatim}

Ta xem \(b\) là hằng số và chuyển viết trực tiếp theo quy tắc trên, nhận được
chuyển vị của phép nhân: cho hai đa thức \(a\) và \(b\) lần lượt có bậc cao
nhất là \(n-1\) và \(m-1\), kết quả là đa thức
\(c=\operatorname{mulT}(a,b)\) bậc \(n-m\):

\begin{verbatim}
1   c←0
2   for i ← 0 to n + m − 2
3         for j ← min(i, m − 1) downto max(0, i − (n − m))
4             ci− j ← ci− j + ai b j
\end{verbatim}

Từ đó có thể thấy \(\operatorname{mulT}(a,b)\) là các vị trí từ \(m-1\) tới
\(n-1\) trong kết quả tích chập của \(a\) với \(b\) sau khi đảo hệ số.

Thời gian của phép nhân đa thức đương nhiên là
\(\frac12M(n+m)\), còn thời gian của phép nhân chuyển vị có thể đạt
\(\frac12M(n)\), bởi phần tràn của tích chập vòng không giao với phần ta cần.
Cùng cách làm này cũng dễ suy ra từ kết luận ở mục 4.1.

\subsection{Chuyển vị của ma trận Vandermonde}

\paragraph{\term{Định nghĩa 4.}}
Ma trận Vandermonde là một ma trận vuông \(n\times n\) có dạng
\[
V_\alpha=
\begin{bmatrix}
1 & \alpha_0 & \alpha_0^2 & \cdots & \alpha_0^{n-1}\\
1 & \alpha_1 & \alpha_1^2 & \cdots & \alpha_1^{n-1}\\
\vdots & \vdots & \vdots & \ddots & \vdots\\
1 & \alpha_{n-1} & \alpha_{n-1}^2 & \cdots & \alpha_{n-1}^{n-1}
\end{bmatrix}.
\]

\paragraph{\term{Định nghĩa 5.}}
Với đa thức \(b\) có bậc cao nhất \(n-1\) (vector hệ số của nó cũng được viết là
\(b\)),
\[
  V_\alpha b^T=(b(\alpha_0),b(\alpha_1),\ldots,b(\alpha_{n-1}))^T.
\]
Phép tính này thường được gọi là tính giá trị đa thức tại nhiều điểm.

Sau đây ta sẽ chỉ ra rằng ứng dụng nguyên lý chuyển vị có thể giảm đáng kể hằng
số thời gian của phép tính giá trị tại nhiều điểm. Trước hết giới thiệu vài bài
toán liên quan.

\subsubsection{Chia đa thức và lấy phần dư}

Cho đa thức \(f\) bậc \(n-1\) và đa thức \(g\) bậc \(m-1\) (\(m\le n\)), cần tìm
\(h,r\) sao cho \(f=gh+r\) và \(|r|<n\) (giả sử \(m\) xấp xỉ \(0.5n\)).

Với bài toán này, thuật toán Sieveking--Kung cho công thức tính như sau: gọi
\(\operatorname{rev}(n,a)\) là kết quả đảo hệ số của đa thức \(a\) bậc
\(n-1\), ta có
\[
  \operatorname{rev}(n-m+1,h)=
  \operatorname{rev}(n,f)\frac{1}{\operatorname{rev}(m,g)}
  \pmod{x^{n-m+1}}.
\]
Tính thương của chuỗi lũy thừa hình thức có thể hoàn thành trong thời gian
\(\frac73M(m)=\frac76M(n)\) \([1]\). Sau đó tính
\(r=f-gh\) còn cần dùng thời gian \(M(m)=\frac12M(n)\), nên tổng thời gian là
\(\frac53M(n)\).

\subsubsection{Tính tích của nhiều nhị thức}

Cho \(a_1,a_2,\ldots,a_n\), xuất hệ số của đa thức
\[
  (1+a_1x)(1+a_2x)\cdots(1+a_nx).
\]
Ta có thể giải trực tiếp bằng chia để trị. Cụ thể, đặt
\[
  F(l,r)=\prod_{i=l}^r(1+a_ix),
\]
và tính bằng
\[
  F(l,r)=F\left(l,\left\lfloor\frac{l+r}{2}\right\rfloor\right)
  F\left(\left\lfloor\frac{l+r}{2}\right\rfloor+1,r\right).
\]
Thời gian là
\[
  T(n)=2T(n/2)+M(n/2)=\frac12M(n)\log_2n+O(M(n)).
\]

\subsubsection{Tổng lũy thừa}

Cho \(a_1,a_2,\ldots,a_n\), đặt
\[
  f(k)=\sum_{i=1}^n a_i^k,
\]
cần tính \(f(0),f(1),\ldots,f(n-1)\).

Xét chuỗi lũy thừa hình thức
\[
  F(z)=\sum_{k\ge 0} f(k)z^k
  =\sum_{k\ge 0}\sum_{i=1}^n a_i^kz^k
  =\sum_{i=1}^n\frac{1}{1-a_iz}.
\]
Tức là cần tính \(F(z)\bmod z^n\).

Dễ biết
\[
  \prod_{i=1}^n(1-a_iz)F(z)
  =\sum_{i=1}^n\prod_{j\ne i}(1-a_jz).
\]
Gọi hai vế là \(A(z)F(z)=B(z)\), ta chỉ cần lần lượt tính
\(A,B\bmod z^n\), rồi thực hiện một lần chia chuỗi lũy thừa hình thức.

Ta định nghĩa \(A(l,r),B(l,r)\) tương tự \(F(l,r)\) ở mục 4.2. Khi đó \(A\) có
thể được tính tương tự, còn
\[
\begin{aligned}
B(l,r)
  ={}& A\left(l,\left\lfloor\frac{l+r}{2}\right\rfloor\right)
      B\left(\left\lfloor\frac{l+r}{2}\right\rfloor+1,r\right)\\
   &+ B\left(l,\left\lfloor\frac{l+r}{2}\right\rfloor\right)
      A\left(\left\lfloor\frac{l+r}{2}\right\rfloor+1,r\right).
\end{aligned}
\]
Tính bằng chia để trị như vậy, dễ thấy thời gian là
\(\frac32M(n)\log_2 n+O(M(n))\).

\subsubsection{Tính giá trị tại nhiều điểm và nội suy}

Tính giá trị tại nhiều điểm theo cách truyền thống dùng một thuật toán chia để
trị. Xét việc tính giá trị của \(b\) tại các điểm trong \(\alpha\). Khi
\(|b|\ge |\alpha|\), có thể lấy \(b\) modulo
\((x-\alpha_0)(x-\alpha_1)\cdots(x-\alpha_{|\alpha|-1})\), nhờ đó luôn làm cho
\(|b|<|\alpha|\). Sau đó, mỗi lần ta chia tập điểm cần tính thành hai nửa và đệ
quy xuống.

Thời gian của cách này bằng thời gian của mục 4.3 cộng với thời gian của mục
4.2 trong mỗi lời gọi chia để trị; sau khi tính toán nhận được
\(\frac{11}{3}M(n)\log_2 n+O(M(n))\). Với cách cài đặt nghịch đảo bằng phương
pháp Newton phổ biến nhưng chưa tối ưu, tốc độ còn chậm hơn trên gấp đôi.

Tiếp theo, ta xét chuyển vị của ma trận Vandermonde:
\[
V_\alpha^T=
\begin{bmatrix}
1 & 1 & \cdots & 1\\
\alpha_0 & \alpha_1 & \cdots & \alpha_{n-1}\\
\alpha_0^2 & \alpha_1^2 & \cdots & \alpha_{n-1}^2\\
\vdots & \vdots & \ddots & \vdots\\
\alpha_0^{n-1} & \alpha_1^{n-1} & \cdots & \alpha_{n-1}^{n-1}
\end{bmatrix}.
\]
Xét bài toán sau chuyển vị \(V_\alpha^Tb=c\), khi đó
\[
  c_i=\sum_{j=0}^{n-1}\alpha_j^i b_j.
\]
Bài toán này về cơ bản tương tự bài toán ở mục 4.3; sau một sửa đổi nhỏ sẽ thu
được thuật toán chia để trị thời gian
\(\frac23M(n)\log_2 n+O(M(n))\).

Viết thuật toán này trở lại phiên bản trước chuyển vị sẽ biến một phép nhân ở
mỗi tầng chia để trị ban đầu thành hai phép nhân, dẫn tới thời gian tăng gấp
đôi. Thời gian của thuật toán sau khi viết lại là
\(\frac52M(n)\log_2 n+O(M(n))\).

Thuật toán nội suy chủ yếu gọi một lần tính giá trị tại nhiều điểm, nên cũng có
cùng thời gian với tính giá trị tại nhiều điểm.

\subsubsection{Thực hành}

Cài đặt tính giá trị tại nhiều điểm của chúng tôi được nộp tại
\url{https://www.luogu.com.cn/record/29053749}; trong bài đó, cấp độ của \(n\)
là \(2^{16}\). Chương trình của chúng tôi là nhanh nhất vào thời điểm hiện tại
(trước ngày 2020-01-08), và nhanh hơn gấp đôi so với chương trình nhanh
nhất chưa tối ưu tầng thấp, phù hợp với tính toán lý thuyết ở trên.

Trước đây, tính giá trị tại nhiều điểm không thường gặp trong thi đấu, không
nhất thiết vì nó ít hữu dụng, mà phần lớn vì tính giá trị tại nhiều điểm phải
lồng ghép nhiều thuật toán, khó nhớ và khó viết; đồng thời bản thân thuật toán
có hằng số rất lớn, người ra đề chưa chắc có thể dùng giới hạn thời gian hợp lý
để loại lời giải thô, còn thí sinh sau khi vất vả viết xong lại có thể không
qua được vì hằng số. Thuật toán cải tiến nói trên chỉ cần dùng chia để trị và
nhân đa thức, hằng số cũng giảm đi nhiều, nên ở một mức độ nhất định đã mở rộng
tính thực dụng của tính giá trị tại nhiều điểm.

\subsection{Thuật toán nhanh cho một lớp ma trận đặc biệt nhân vector}

\subsubsection{Mô tả}

Ta xét một biến đổi tuyến tính \(A\alpha=\beta\). Bây giờ xét hàm sinh hai biến
của các hệ số trong ma trận \(n\times n\) là \(A\):
\[
  A(x,y)=\sum_{i=0}^{n-1}\sum_{j=0}^{n-1}A_{i,j}x^iy^j.
\]
Nếu \(A(x,y)\) có thể biểu diễn thành
\[
  u(x)v(y)f(g(x)h(y)),
\]
trong đó \(g\) và \(h\) được tạo bởi phép hợp của một dãy (số lượng hằng số)
các hàm đơn giản sẽ được nêu dưới đây, thì ta có thể hoàn thành phép nhân bên
trái của ma trận này và ma trận nghịch đảo của nó với vector trong thời gian
\(\widetilde{O}(n)\). Cụ thể, nếu trong \(g,h\) có chứa \(\exp,\log\) thì độ
phức tạp là \(O(M(n)\log n)\), nếu không thì là \(O(M(n))\) (độ phức tạp này
tốt hơn mọi phương pháp đã biết trước đó). Để bảo đảm các phép toán dưới đây có
nghĩa, còn yêu cầu hạng tử hằng của \(gh\) là \(0\), hạng tử bậc nhất của
\(g\) và \(h\) đều khác \(0\); hạng tử hằng của \(u\) và \(v\) khác \(0\), và
mọi hạng tử của \(f\) đều khác \(0\) (nếu hoàn toàn không cần nghịch đảo thì có
thể bỏ điều kiện này).

\subsubsection{Phép hợp}

\paragraph{\term{Định nghĩa 6.}}
Xét một đa thức \(F\) bậc \(n-1\) và một biến đổi tuyến tính:
\[
  F(G(x))\bmod x^n,
\]
trong đó \(G(x)\) là hằng. Ta gọi phép tính này là hợp bên phải.

Phép tính này không có phương pháp tốt trong trường hợp tổng quát; nhưng nếu
\(G=g_1\circ g_2\circ\cdots\circ g_k\), trong đó các \(g_i\) là một số hàm đơn
giản, thì ta có thể dùng tính kết hợp của phép hợp:
\(A(B(C(x)))=A\circ B(C(x))\), rồi lần lượt hợp \(F\) với các hàm đơn giản
\(k\) lần để tính ra kết quả. Một số ít hàm không đóng sẽ dùng tới thông tin
của \(C(x)\), cần đặc biệt chú ý. Nếu thỏa các điều kiện nêu trên, ngoài các
tính toán đó ra, ở mỗi bước đều có thể cắt còn \(n\) vị trí mà không mất độ
chính xác.

Ta xem các hàm đơn giản là những loại sau:

\begin{enumerate}
  \item Phép cộng \(x+k\).

  Có
  \[
  \begin{aligned}
  F(x+k)
    &=\sum_{i=0}^{n-1}F_i(x+k)^i
      =\sum_{i=0}^{n-1}F_i\sum_{j=0}^i\binom{i}{j}x^jk^{i-j}\\
    &=\sum_{j=0}^{n-1}\frac{x^j}{j!}
      \sum_{i=j}^{n-1} i!F_i\frac{k^{i-j}}{(i-j)!}.
  \end{aligned}
  \]
  Rõ ràng có thể hoàn thành trong thời gian \(M(n)\).

  \item Phép nhân \(kx\). Chỉ cần nhân các lũy thừa của \(k\) vào hệ số, thời
  gian \(O(n)\).

  \item Lũy thừa \(x^k\) (\(k\in\mathbb{Z}^+\)). Chỉ cần biến đổi chỉ số, không
  thực hiện phép toán số học nào.

  \item Nghịch đảo \(x^{-1}\). Chú ý chuỗi lũy thừa không được có số mũ âm. Xét
  \(F(x^{-1})=(\operatorname{rev}(n,F))(x)x^{1-n}\), trong đó \(x\) là chuỗi
  lũy thừa được hợp phía sau. Việc đảo hệ số không thực hiện phép toán số học
  nào; tính hệ số của nghịch đảo chuỗi lũy thừa phía sau cần thời gian
  \(O(M(n))\).

  \item Căn \(x^{1/k}\) (\(k\in\mathbb{Z}^+\)). Ở đây cần bảo đảm căn bậc \(k\)
  của \(x\) là duy nhất; khi suy ra dạng \(g(x)h(y)\) phía trước, cần kiểm tra
  một số hạng để loại bỏ nghiệm không hợp lệ.

  Giả sử chuỗi lũy thừa phía sau tương ứng với \(x\) là \(g\), và \(g=h^k\) (ở
  đây cần bảo đảm \(h\) là duy nhất). Ta chia chỉ số của \(F\) có dư,
  \(F_{ik+j}\), rồi phân loại theo modulo \(k\):
  \[
    F_i(x)=\sum_j F_{jk+i}h^j.
  \]
  Khi đó
  \[
    F(h)=\sum_i F_i(g)h^i.
  \]
  Sau khi đệ quy thành \(n/k\) bài toán con kích thước \(k\) rồi ghép lại là
  được. Tính \(h\) cần thời gian \(O(M(n))\) \([1]\); sau đó cần thời gian
  \(O(kM(n))\) để tính các lũy thừa bậc \(0,\ldots,k-1\) của \(h\), vì vậy cần
  bảo đảm \(k\) là hằng số.

  \item Hàm mũ \(\exp(x)-1\). Trừ \(1\) là để nó và logarit là nghịch đảo hợp
  của nhau; tạm thời có thể không xét phần trừ \(1\). Khi đó
  \[
  \begin{aligned}
  F(e^x)
    &=\sum_{i=0}^{n-1}F_ie^{ix}
      =\sum_{i=0}^{n-1}F_i\sum_{j\ge 0}\frac{i^j}{j!}x^j\\
    &=\sum_{j\ge 0}\frac{x^j}{j!}\sum_{i=0}^{n-1}F_ii^j.
  \end{aligned}
  \]
  Ta xét việc tính
  \[
    \sum_{j\ge 0}x^j\sum_{i=0}^{n-1}F_ii^j.
  \]
  Tất nhiên kết quả cần được cắt còn \(n\) vị trí; sau đó chỉ cần chia mỗi vị
  trí cho \(j!\).

  Bài toán trên giống bài toán chuyển vị của tính giá trị tại nhiều điểm đã
  nhắc tới trước đó, nên có thể giải bằng chia để trị và nhân đa thức. Độ phức
  tạp là \(O(M(n)\log n)\).

  \item Logarit \(\log(x+1)\). Làm trực tiếp không dễ phân tích, nên ta xét
  nghịch đảo của thuật toán hợp với hàm mũ.

  Thuật toán hợp với hàm mũ có thể tóm tắt là: chạy bài toán chuyển vị của tính
  giá trị tại nhiều điểm trên \(F\) với các điểm \(0,1,\ldots,n-1\), rồi nhân
  mỗi vị trí với \(1/j!\).

  Chuyển vị thuật toán này nhận được: trước hết nhân mỗi vị trí với \(1/j!\),
  rồi chạy tính giá trị tại nhiều điểm trên \(0,1,\ldots,n-1\). Nghịch đảo của
  nó hiển nhiên là chạy nội suy nhiều điểm rồi nhân mỗi vị trí với \(j!\). Sau
  đó chuyển vị ngược lại, độ phức tạp không đổi, nên là \(O(M(n)\log n)\).
\end{enumerate}

Một điểm tốt hơn nữa là mọi hàm ở trên đều có nghịch đảo hợp.

\subsubsection{Thuật toán}

Ta quay lại bài toán ban đầu. Trước hết giả sử \(u=v=1\), ta có
\[
  F_{i,j}=\sum_k g_i^k f_k h_j^k.
\]
Khi đó biến đổi tuyến tính này là hợp của ba biến đổi tuyến tính: hợp bên phải
với \(g\), nhân từng điểm với \(f\), rồi chuyển vị của hợp bên phải với \(h\).
Chỉ cần tính tuần tự theo phương pháp ở mục trước.

Sau khi thêm \(u,v\), biến đổi tuyến tính ban đầu trở thành hợp của ba biến đổi
tuyến tính: nhân với \(u\), biến đổi tuyến tính ban đầu, rồi chuyển vị của
phép nhân với \(v\); cũng có thể tính dễ dàng.

Trong các điều kiện giới hạn, mọi thao tác trên đều có nghịch đảo và có thể lấy
nghịch đảo trực tiếp, nên ma trận nghịch đảo cũng có thể được tính tương ứng.
Tóm lại, ta đã giải quyết lớp bài toán này với độ phức tạp rất thấp.

\subsection{Ứng dụng}

\subsubsection{Đổi cơ sở}

\paragraph{\term{Định nghĩa 7.}}
Xét một dãy đa thức \(\varphi_0(x),\varphi_1(x),\ldots,\varphi_n(x)\). Nếu mọi
đa thức bậc \(n\) đều có thể được biểu diễn tuyến tính bằng chúng, thì đây là
một cơ sở của không gian đa thức modulo \(x^n\). Các cơ sở thường gặp trong OI
có cơ sở đơn thức và cơ sở giai thừa giảm.

Một đa thức có thể được biểu diễn dưới những cơ sở khác nhau. Trong đại số tuyến
tính, ta biết rằng việc chuyển từ biểu diễn theo một cơ sở sang cơ sở khác
tương ứng với một biến đổi tuyến tính. Đổi cơ sở đa thức thường tương ứng với
bài toán đã nhắc ở mục 5. Ta có các kết quả sau cho việc chuyển đổi qua lại
giữa cơ sở đơn thức và các cơ sở khác:

\begin{itemize}
  \item Có thể tính trong thời gian \(O(M(n))\): đa thức Laguerre, đa thức
  Hermite, đa thức Jacobi, đa thức Fibonacci, đa thức Euler, đa thức Bernoulli,
  đa thức Mott, đa thức Spread, đa thức Bessel.
  \item Có thể tính trong thời gian \(O(M(n)\log n)\): giai thừa giảm, đa thức
  Bell, đa thức Bernoulli loại hai, đa thức Poisson--Charlier, đa thức
  Actuarial, đa thức Narumi, đa thức Peters, đa thức Meixner--Pollaczek, đa
  thức Meixner, đa thức Krawtchouk.
\end{itemize}

Ứng dụng đẹp của nhiều cơ sở trong danh sách trên vào OI vẫn còn chờ được khai
phá.

\subsubsection{Bài ví dụ}

\paragraph{\term{Con đường đời chân thật và vô vọng của họ.}}
\term{Nguồn bài:} Comet OJ \#2 F.

\term{Ý chính đề bài:} Có \(n\) (\(n\le 10^5\)) vật phẩm; vật phẩm thứ \(i\)
(\(1\le i\le n\)) có thuộc tính \(p_i\) (\(0<p_i\le 1\)). Cấp độ ban đầu của
nhân vật chính là \(0\). Dùng vật phẩm thứ \(i\) có xác suất \(p_i\) làm cấp độ
tăng \(1\), và xác suất \(1-p_i\) giữ nguyên. Nếu cấp độ cuối cùng là \(j\) thì
sinh ra lực tấn công \(a_j\). Gọi \(f_i\) là kỳ vọng lực tấn công của nhân vật
chính sau khi dùng \(n-1\) vật phẩm trừ vật phẩm thứ \(i\). Cần tính
\(f_1,f_2,\ldots,f_n\) trong \(F_{998244353}\).

\term{Lời giải:} Đặt
\[
  C_i(x)=1-p_i+p_ix,\qquad C(x)=\prod_i C_i(x).
\]
Khi đó tổng các hệ số của tích vô hướng giữa \(C/C_i\) và \(a\) chính là
\(f_i\).

Xem \(a\) là vector đầu vào, đây là bài toán biến đổi tuyến tính \(Aa=f\), trong
đó \(A_{i,j}=(C/C_i)[x^j]\). Xét bài toán chuyển vị \(A^Ta=g\), ta có
\[
  g=\sum_i a_i C/C_i.
\]
Biểu thức này có thể được tính bằng chia để trị và nhân đa thức tương tự bài
toán tổng lũy thừa.

\paragraph{\term{Bước đi ngẫu nhiên.}}
\term{Ý chính đề bài:} Cho \(n,a,b\) (\(n\le 10^5\)). Trên một mặt phẳng hai
chiều vô hạn, một người xuất phát tại \((0,0)\); mỗi bước có thể đi theo các
vector \((1,1)\), \((1,0)\), và \((2,0)\), với trọng số lần lượt là
\(1,a,b\). Người này có thể dừng lại bất cứ lúc nào. Nếu dừng ở \((x,y)\) thì
sinh ra trọng số \(w_y\). Trọng số của một đường đi được định nghĩa là tích các
trọng số đó. Với mọi \(1\le a\le n\), cần tính tổng trọng số của mọi đường đi
kết thúc tại các điểm có tọa độ \(x\) bằng \(a\), ký hiệu là \(g_a\), trong
\(F_{998244353}\).

\term{Lời giải:} Không xét \(w_y\), gọi \(f_{x,y}\) là tổng trọng số đường đi
tới \((x,y)\), với \(f_{0,0}=1\), và ngoài ra
\[
  f_{i,j}=f_{i-1,j-1}+af_{i-1,j}+bf_{i-2,j}\quad(i,j\ge 0),
\]
còn các \(f_{i,j}\) khác bằng \(0\). Khi đó
\[
  g_a=\sum_y f_{a,y}w_y,
\]
đây là một bài toán biến đổi tuyến tính.

Đặt hàm sinh hai biến của \(f\) là
\[
  F(x,y)=\sum_{i,j}f_{i,j}x^iy^j.
\]
Khi đó phương trình \(F=1+x(a+y)F+x^2F\) đúng, suy ra
\[
  F=\frac{1}{1-(a+y)x-x^2}
   =\frac{1}{(1-x^2)\left(1-\frac{a+y}{1-x^2}\right)}.
\]
Công thức này có thể chuyển thành dạng ở mục 5, trong đó
\[
  u(x)=\frac{1}{1-x^2},\quad
  v(y)=1,\quad
  f(x)=\frac{1}{1-x},\quad
  g(x)=\frac{1}{1-x^2},\quad
  h(y)=a+y.
\]
Áp dụng thuật toán là nhận được \(O(M(n))\); trên thực tế đây chính là bài toán
đổi cơ sở sang một lớp đa thức trực giao.

\paragraph{\term{Đếm cây nhị phân.}}
\term{Ý chính đề bài:} Cho \(n\) (\(n\le 10^5\)). Định nghĩa trọng số của một
cây nhị phân có \(x\) lá là \(w_x\). Gọi \(f(t)\) là tổng trọng số của mọi cây
nhị phân không gán nhãn có \(t\) đỉnh. Hãy tính \(f(1),f(2),\ldots,f(n)\) trong
\(F_{998244353}\).

\term{Lời giải:} Tương tự trên, gọi \(f_{i,j}\) là số cây nhị phân có \(i\) đỉnh
và \(j\) lá, \(F\) là hàm sinh hai biến của nó. Khi đó có thể lập
\[
  F=x(y+2F+F^2),
\]
suy ra
\[
\begin{aligned}
F
&=\frac{1-2x-\sqrt{(2x-1)^2-4x^2y}}{2x}\\
&=\frac{1}{2x}(1-2x)
  \left(1-\sqrt{1-\left(\frac{1}{2x-1}+1\right)^2y}\right).
\end{aligned}
\]
Ta đặt
\[
  u(x)=1-2x,\quad v(y)=1,\quad f(x)=1-\sqrt{1-x},\quad
  g(x)=\left(\frac{1}{2x-1}+1\right)^2,\quad h(y)=y.
\]
Áp dụng thuật toán là có thể tính phần bên trong; bên ngoài nhân với
\(\frac{1}{2x}\) và xử lý đơn giản là xong, độ phức tạp \(O(M(n))\).

\subsection{Tổng kết}

Bài viết này khảo sát nguyên lý chuyển vị và các ứng dụng của nó. Nguyên lý
chuyển vị đưa ra một cách nhìn mới để xử lý các bài toán biến đổi tuyến tính:
xem xét sự thay đổi của ma trận từ góc độ thay đổi thuật toán. Dùng nguyên lý
chuyển vị, ta tối ưu mạnh hằng số và độ khó lập trình của tính giá trị tại
nhiều điểm, đồng thời hé lộ bản chất chung bên trong nhiều bài toán kinh điển
tưởng như khác nhau. Ở phần cuối, bài viết giải quyết một lớp khá rộng các bài
toán ma trận nhân vector, khiến nhiều bài toán đếm vốn khó trở nên dễ xử lý;
những mặt này đều cho thấy phạm vi ứng dụng rộng, sức mạnh lớn và tiềm năng vô
hạn của nguyên lý chuyển vị. Ngoài các nội dung được nhắc tới trong bài, vẫn
còn những cách vận dụng khéo léo khác của nguyên lý chuyển vị đang chờ độc giả
khai phá. Hy vọng bài viết có thể gợi mở tư duy cho độc giả, mở rộng hướng ra
đề và giải đề.

\subsection{Lời cảm ơn}

Cảm ơn China Computer Federation đã cung cấp nền tảng trao đổi và học tập.

Cảm ơn huấn luyện viên đội tuyển quốc gia Gao Wenyuan vì sự hướng dẫn.

Cảm ơn thầy Ye Guoping vì sự giúp đỡ trong học tập và cuộc sống.

Cảm ơn các anh, bạn học Zhu Zhenting, Zhou Yuyang và những người khác vì sự chỉ
dẫn.

Cảm ơn các bạn Luo Kai, Li Baitian, Zhang Haofeng và những người khác đã đọc
bản thảo bài viết này.

\subsection*{Tài liệu tham khảo}

\begin{enumerate}
  \item Về hằng số trong phương pháp Newton tối ưu tính toán chuỗi lũy thừa
  hình thức. \url{http://negiizhao.blog.uoj.ac/blog/4671}.
  \item A. Bostan, G. Lecerf, và E. Schost. \emph{Tellegen's Principle into
  Practice}. 2005.
  \item Alin Bostan, Bruno Salvy, và Eric Schost. \emph{Power Series
  Composition and Change of Basis}. 2008.
\end{enumerate}

\section{Bàn về duy trì động giá trị cực trị của hàm số}

\begin{center}
Li Baitian, Trường Trung học trực thuộc Đại học Bắc Kinh
\end{center}

\subsection*{Tóm tắt}

Bằng cách đưa vào thảo luận về cấu trúc đường bao trên của nhiều hàm số, bài
viết này chủ yếu cải tiến một số bài toán nổi tiếng trong OI như sau:

\begin{itemize}
  \item Cộng vào một đoạn của dãy một cấp số cộng có công sai dương, và truy vấn
  giá trị cực trị trên đoạn. Cách làm vốn được biết rộng rãi cho bài toán này là
  \(\Theta(\sqrt n)\), còn cách làm trong bài viết này hiện có cận trên
  \(O(\log^2 n)\).
  \item Cây đoạn Li Chao có thể thêm một đoạn thẳng trong mặt phẳng trong
  \(\Theta(\log^2 n)\), và truy vấn giá trị \(y\) lớn nhất tại một vị trí \(x\)
  trong \(\Theta(\log n)\). Bài viết này dùng một phương pháp hoàn toàn khác để
  giữ nguyên độ phức tạp truy vấn, đồng thời cải tiến độ phức tạp thêm một đoạn
  thẳng thành độ phức tạp lý thuyết trung bình \(\Theta(\alpha(n)\log n)\). Hơn
  nữa, cách làm này có thể mở rộng một cách tổng quát cho các hàm bậc cao.
\end{itemize}

\subsection{Tổng quan}

Với dãy hàm \(f_i:\mathbb{R}\to\mathbb{R}\), ta muốn hỗ trợ một số thao tác sửa
đổi trên dãy hàm, và ít nhất phải hỗ trợ truy vấn cực trị toàn cục: cho \(x\),
hỏi
\[
  \max_{j=1}^n f_j(x).
\]
Trong phân tích tiếp theo, ta cần đưa vào khái niệm dãy Davenport--Schinzel.

\subsubsection{Dãy Davenport--Schinzel}

\paragraph{\term{Định nghĩa 1.}}
Gọi một dãy độ dài \(m\),
\(\sigma_1,\sigma_2,\ldots,\sigma_m\), là một dãy Davenport--Schinzel
\((n,s)\), viết tắt là dãy \(DS(n,s)\), khi và chỉ khi \(\sigma_i\) là số
nguyên từ \(1\) đến \(n\), đồng thời thỏa:

\begin{itemize}
  \item Hai phần tử kề nhau trong \(\sigma\) có giá trị khác nhau.
  \item Với mọi \(x\ne y\), nếu một dãy luân phiên tạo bởi \(x,y\) là dãy con
  của \(\sigma\), thì độ dài của nó không vượt quá \(s+1\).
\end{itemize}

Định lý sau mô tả dãy DS một cách đặc biệt hữu hiệu.

\paragraph{\term{Định lý 1.}}
Ký hiệu \(\lambda_s(n)\) là độ dài lớn nhất có thể của một dãy \(DS(n,s)\). Khi
đó
\[
\lambda_s(n)=
\begin{cases}
n, & s=1,\\
2n-1, & s=2,\\
2n\alpha(n)+O(n), & s=3,\\
\Theta(n2^{\alpha(n)}), & s=4,\\
\Theta(n\alpha(n)2^{\alpha(n)}), & s=5,\\
n2^{\alpha(n)^t/t!+O(\alpha(n)^{t-1})}, & s\ge 6,\quad
  t=\left\lfloor\dfrac{s-2}{2}\right\rfloor.
\end{cases}
\]
Ở đây \(\alpha(n)\) là hàm Ackermann ngược. Từ tốc độ tăng của nó, ta biết rằng
với mọi hằng số \(s\), \(\lambda_s(n)\) đều gần như tuyến tính.

Sau đây ta chứng minh hai trường hợp \(s\) nhỏ.

\subsubsection{Chứng minh trường hợp \texorpdfstring{\(s=1\)}{s=1}}

Giả sử trong dãy tồn tại hai phần tử bằng nhau
\(\sigma_i=\sigma_j\ (i<j)\). Khi đó \(\sigma_{i+1}\ne\sigma_i\), và
\(\sigma_i,\sigma_{i+1},\sigma_j\) tạo thành một dãy con luân phiên độ dài \(3\),
mâu thuẫn.

Vì vậy dãy không có phần tử lặp. Do các phần tử của \(\sigma\) đều là số nguyên
dương từ \(1\) đến \(n\), ta có \(m\le n\). Mọi hoán vị của \(1,\ldots,n\) đều
đạt dấu bằng, nên \(\lambda_1(n)=n\).

\subsubsection{Chứng minh trường hợp \texorpdfstring{\(s=2\)}{s=2}}

Ta chứng minh bằng quy nạp mạnh. Với \(n=1\), \(\lambda_2(1)=1\) là hiển nhiên.

Xét \(n>1\). Khi đó với mọi \(n'<n\) đều đã có
\(\lambda_2(n')=2n'-1\). Xét một dãy \(DS(n,2)\), không mất tính tổng quát giả
sử \(\sigma_1=1\).

\begin{itemize}
  \item Nếu \(1\) chỉ xuất hiện một lần, thì
  \(m\le 1+\lambda_2(n-1)=2n-2\le 2n-1\).
  \item Giả sử vị trí tiếp theo mà \(1\) xuất hiện là \(i\). Với mọi phần tử
  \(\sigma_j\) có \(1<j<i\), do không tồn tại dãy con luân phiên độ dài \(4\),
  phần tử đó sẽ không xuất hiện lại ở vị trí \(>i\). Giả sử trong các vị trí từ
  \(2\) đến \(i-1\) có tổng cộng \(k\) loại phần tử, thì các vị trí từ \(2\) đến
  \(i-1\) tạo thành một dãy \(DS(k,2)\), còn phần từ \(i\) trở đi tạo thành một
  dãy \(DS(n-k,2)\). Vì vậy
  \[
    m\le 1+\lambda_2(k)+\lambda_2(n-k)
     =1+2k-1+2(n-k)-1=2n-1.
  \]
\end{itemize}

Mặt khác, \(m=2n-1\) dễ đạt được bằng dãy có dạng
\[
  1,2,\ldots,n-1,n,n-1,\ldots,2,1.
\]
Tổng hợp lại, \(\lambda_2(n)=2n-1\) được chứng minh bằng quy nạp.

\subsubsection{Liên hệ giữa dãy DS và bài toán}

Ta xem \(s\) như một đại lượng phần nào đo được ``độ phức tạp'' của họ hàm cần
duy trì. Chú ý rằng với một họ hàm ta đang duy trì, nếu với mọi hai hàm \(f,g\),
số đoạn của \(\max(f(x),g(x))\) không vượt quá \(s+1\), thì cách chia đoạn của
đường bao trên của \(n\) hàm trong họ đó tương đương với một dãy \(DS(n,s)\). Ta
gọi họ hàm này là luân phiên bậc \(s\). Vì vậy độ dài chia đoạn của đường bao
trên tối đa chỉ là \(\lambda_s(n)\).

Trường hợp thường gặp nhất là các đa thức bậc không quá \(s\). Vì hai đa thức
bậc \(s\) có nhiều nhất \(s\) giao điểm, số đoạn của cực trị không vượt quá
\(s+1\). Do đó, với \(n\) đa thức bậc không quá \(s\), độ dài chia đoạn của
đường bao trên không vượt quá \(\lambda_s(n)\).

Một trường hợp khác đáng chú ý là đa thức bậc \(s\) được định nghĩa trên một
đoạn. Ta có thể định nghĩa hàm từng đoạn như sau: ngoài miền xác định ban đầu,
giá trị hàm đều là \(-\infty\). Như vậy hai hàm từng đoạn bậc \(s\) bất kỳ là
luân phiên bậc \(s+2\), nên độ dài chia đoạn của đường bao trên của \(n\) hàm
từng đoạn bậc \(s\) không vượt quá \(\lambda_{s+2}(n)\).

Trong các bài toán đã được nghiên cứu trước đây trong OI, thường gặp nhất là
hàm bậc nhất và hàm bậc nhất từng đoạn; hai bài toán này lần lượt có \(s=1\) và
\(s=3\).

Trong phần thảo luận tiếp theo, ta sẽ thêm các ràng buộc đặc biệt khác nhau lên
bài toán, và trên các ràng buộc đó thiết kế được những thuật toán khá hiệu quả
dựa trên cận trên của \(\lambda_s(n)\).

\begin{enumerate}
  \item Không sửa hàm, chỉ duy trì chúng như một tập hợp. Dưới ràng buộc này có
  thể thiết kế bằng ý tưởng nhóm nhị phân.
  \item Các giá trị \(x\) trong truy vấn được bảo đảm tăng đơn điệu. Dưới ràng
  buộc này có thể thiết kế bằng ý tưởng tương tự Segment Tree Beats.
\end{enumerate}

\subsection{Duy trì tập hàm}

Cho \(n\) hàm \(f_i:\mathbb{R}\to\mathbb{R}\). Với mỗi
\(x_k\) trong \(x_1,x_2,\ldots,x_m\), cần tính
\[
  \max_{j=1}^n f_j(x_k).
\]

Khi mọi hàm đã được xác định ngay từ đầu, ta có thể chia để trị: mỗi lần chia
tập hàm hiện tại thành hai phần để xử lý, rồi gộp hai nhóm hàm từng đoạn thu
được. Độ phức tạp thỏa
\[
  T(n)=2T\left(\frac n2\right)+\Theta(\lambda_s(n)).
\]
Theo định lý chính, suy ra \(T(n)=\Theta(\lambda_s(n)\log n)\). Thời gian trả
lời là \(\Theta(m\log n)\).

Với trường hợp các hàm được xác định lần lượt, ta có thể dùng nhóm nhị phân.

Nếu chèn \(n\) hàm bậc không quá \(s\), ta có thể duy trì trong tổng thời gian
\(\Theta(\lambda_s(n)\log n)\) và tổng không gian \(\Theta(\lambda_s(n))\); cách
cài đặt mộc mạc trả lời mỗi truy vấn trong \(\Theta(\log^2 n)\). Thực ra ta còn
có thể trả lời mỗi truy vấn trong \(\Theta(\log n)\).

So với trường hợp \(s=3\), thuật toán này hỗ trợ chèn đoạn thẳng với thời gian
trung bình \(\Theta(\alpha(n)\log n)\), còn truy vấn đạt \(\Theta(\log n)\).
Độ phức tạp này tốt hơn cây đoạn Li Chao. Ngoài ra còn có một ưu điểm phụ:
thuật toán này không cần biết trước các giá trị \(x\) sẽ được truy vấn, mà hoàn
toàn trực tuyến.

\subsubsection{Cài đặt mộc mạc}

Đặt \(k=\lfloor\log_2 n\rfloor\), phân rã nhị phân của \(n\) là
\[
  \sum_{j=0}^k n_j\cdot 2^j\qquad(n_j\in\{0,1\}).
\]
Với mỗi \(j\) có \(n_j=1\), ta duy trì một khối \(L_j\), gồm các đoạn tạo nên
đường bao trên của \(2^j\) hàm trong khối đó. Mỗi khi thêm một hàm, nếu tồn tại
hai khối chứa cùng số hàm, ta gộp chúng lại, bằng cách dùng các đoạn của hai
khối ban đầu để tính các đoạn sau khi gộp. Khi quá trình gộp kết thúc, kích
thước các khối còn lại đúng bằng phân rã nhị phân của \(n\).

Toàn bộ quá trình có thể xem như thực hiện không đầy đủ một phép chia để trị cỡ
\(2^{k+1}\), nên độ phức tạp duy trì là
\(\Theta(\lambda_s(2^k)k)=\Theta(\lambda_s(n)\log n)\).

Với truy vấn, cách mộc mạc là tìm kiếm nhị phân trên mỗi khối để tìm đoạn chứa
tọa độ truy vấn. Độ phức tạp thời gian là \(\Theta(\log^2 n)\).

\subsubsection{Fractional cascading}

Bằng kỹ thuật fractional cascading, ta có thể tối ưu độ phức tạp truy vấn.

Ta duy trì các mảng phụ \(T_k=L_k\). Với \(0\le j<k\), lấy mọi vị trí bội của
\(3\) trong \(T_{j+1}\), rồi trộn với \(L_j\) để thu được \(T_j\). Đồng thời,
trong \(T_j\) ghi lại nguồn của mỗi phần tử và tiền nhiệm/hậu nhiệm theo từng
nguồn khác nhau; nhờ đó, từ vị trí \(\operatorname{lowerbound}\) trong \(T_j\),
ta có thể tìm \(\operatorname{lowerbound}\) trong \(L_j\) và trong \(T_{j+1}\)
trong \(\Theta(1)\). Vì vậy độ phức tạp truy vấn là \(\Theta(\log n)\).

Do \(|L_j|\le\lambda_s(2^j)\), và \(\lambda_s(n)=o(n^{1+\epsilon})\), ta có thể
chặn độ dài của \(T_j\) như sau:
\[
\begin{aligned}
|T_j|
&\le \sum_{t=j}^k \frac{\lambda_s(2^t)}{3^{t-j}}\\
&= \sum_{t=0}^{k-j}\Theta\!\left(\lambda_s\!\left(\frac{2^{t+j}}{3^t}\right)\right)\\
&= \Theta\!\left(\lambda_s\!\left(\sum_{t=0}^{k-j}
      \frac{2^{t+j}}{3^t}\right)\right)\\
&= \Theta(\lambda_s(3\cdot 2^j))\\
&= \Theta(\lambda_s(2^j)).
\end{aligned}
\]
Khi một lần cộng nhớ lên tới bit thứ \(j\), độ phức tạp dựng lại là
\[
  \sum_{t=0}^j \Theta(\lambda_s(2^t))=\Theta(\lambda_s(2^j)).
\]
Vì vậy tổng độ phức tạp duy trì vẫn là \(\Theta(\lambda_s(n)\log n)\).

\subsubsection{Ứng dụng}

\paragraph{\term{Duy trì cực trị của hàm bậc nhất từng đoạn.}}
Khi cấu trúc dữ liệu này được dùng để duy trì hàm bậc nhất từng đoạn, thay
\(s=1\) vào ta được tổng độ phức tạp duy trì
\[
  \Theta(\lambda_{1+2}(n)\log n)=\Theta(n\alpha(n)\log n).
\]
Về mặt lý thuyết, độ phức tạp này tốt hơn độ phức tạp \(\Theta(\log^2 n)\) để
thêm một đoạn thẳng của cây đoạn Li Chao trước đây. Đáng nói là tồn tại cách
dựng khiến số đoạn trên đường bao trên của \(n\) đoạn thẳng đạt bậc
\(\Theta(n\alpha(n))\). Vì vậy phân tích độ phức tạp ở trên là chặt.

\paragraph{\term{Bài toán quy hoạch động.}}
Với bài toán quy hoạch động có dạng
\[
  a_i=\max_{0\le j<i} a_j+w_{j,i},
\]
nếu \(a_j+w_{j,i}\) có thể viết lại thành dạng \(f_j(x_i)\), và họ hàm \(f_i\)
có bậc luân phiên thấp, thì ta có thể dùng cấu trúc trên để tối ưu chuyển trạng
thái.

Trong các bài toán kiểu này trước đây, thường cần viết lại bài toán thành dạng
hàm bậc nhất, hoặc dựa vào tính đơn điệu của quyết định.

Thực ra có thể chỉ ra rằng cả hai trường hợp đều là những trường hợp đặc biệt
khi hàm luân phiên bậc \(s=1\). Với trường hợp viết lại được thành hàm bậc nhất
thì điều này hiển nhiên. Với tính đơn điệu của quyết định, ta thường yêu cầu
\(w\) thỏa bất đẳng thức tứ giác, từ đó thu được
\[
\begin{aligned}
&\forall i<j,\quad w_{i,j+1}+w_{i+1,j}\le w_{i,j}+w_{i+1,j+1},\\
&a_i+w_{i,j+1}+a_{i+1}+w_{i+1,j}
  \le a_i+w_{i,j}+a_{i+1}+w_{i+1,j+1},\\
&f_i(j+1)+f_{i+1}(j)\le f_i(j)+f_{i+1}(j+1),\\
&\Delta f_i\le \Delta f_{i+1},\\
&0\le \Delta(f_{i+1}-f_i).
\end{aligned}
\]
Điều này cho thấy với những bài toán có thể tối ưu bằng tính đơn điệu quyết
định thông qua bất đẳng thức tứ giác, họ hàm \(f\) ứng với \(i\le i_0\) trên
miền xác định \(j\ge i_0\) là luân phiên bậc \(s=1\).

Do đó, cấu trúc dữ liệu trên tương thích tốt với một số điều kiện quen thuộc
trước đây khi tối ưu quy hoạch động. Tuy trong các bài toán đơn điệu quyết định
độ phức tạp không đạt tối ưu, cấu trúc dữ liệu trên lại xử lý được các hàm chi
phí chuyển trạng thái có tính chất phức tạp hơn đôi chút.

\subsection{Điểm truy vấn tăng đơn điệu}

Cho \(n\) hàm \(f_i:\mathbb{R}\to\mathbb{R}\). Với mỗi
\(x_k\) trong \(x_1<x_2<\cdots<x_m\), cần tính
\[
  \max_{j=1}^n f_j(x_k).
\]
Trong phần thảo luận tiếp theo, ta giả sử họ hàm cần xử lý là luân phiên bậc
\(s\), và có thể tìm vị trí luân phiên trong thời gian hằng số.

\subsubsection{Cây Kinetic Tournament}

Ta xét một cây đoạn, trong đó mỗi lá biểu diễn một hàm, và mỗi đỉnh của cây lưu
hàm trong các lá của cây con đạt giá trị lớn nhất tại \(x\) hiện tại. Khi \(x\)
tăng, ta cần liên tục sửa giá trị tại một số đỉnh. Ta duy trì giá trị \(x\) đầu
tiên lớn hơn hiện tại khiến một hàm đang được lấy bởi một phép \(\max\) trong
cây con bị thay thế; khi truy vấn tiếp theo vượt quá giá trị \(x\) đó, ta đệ quy
đi xuống và đặt lại phần xảy ra thay thế. Cây đoạn duy trì thông tin kiểu này
được gọi là cây Kinetic Tournament. Sau đây ta viết tắt là KTT.

Xét số lần mỗi đỉnh trên cây đoạn bị sửa. Đại lượng này tương đương với số đoạn
trên đường bao của mọi hàm trong cây con đó, nên tổng số lần sửa của mọi đỉnh,
tương tự chia để trị, là \(\Theta(\lambda_s(n)\log n)\). Vì vậy nếu duy trì trực
tiếp trên cây đoạn, do mỗi lần sửa cần đi xuống tới lá tương ứng, độ phức tạp
của thuật toán là \(\Theta(\lambda_s(n)\log^2 n)\). Kết quả này kém hơn chia để
trị trực tiếp, nhưng ta sẽ thấy tiềm năng của phương pháp này trong bài toán
mạnh hơn.

\subsubsection{Bài toán cực trị của dãy hàm có sửa đổi}

Phiên bản có sửa đổi của bài toán cho phép gán lại trực tuyến một hàm nào đó
trong quá trình xử lý. Giả sử có tổng cộng \(m\) lần sửa và \(q\) lần truy vấn.

Ta xét dùng KTT để duy trì. Khi gán lại một hàm, ta sửa đỉnh tương ứng trên cây
đoạn, rồi cập nhật một chuỗi đỉnh lên tới gốc.

Độ phức tạp duy trì là bao nhiêu? Ta xét phép biến đổi tương đương sau cho quá
trình duy trì: giả sử lá thứ \(i\) bị sửa \(k_i\) lần, ta thay lá đó bằng
\(k_i+1\) đỉnh đặt bên dưới nó; đỉnh đầu tiên là hàm ban đầu, các đỉnh sau là
\(k_i\) hàm còn lại, và tất cả được xem như các hàm từng đoạn theo khoảng thời
gian chúng tồn tại. Khi đó, với một đỉnh quản lý đoạn \([l,r]\), số đoạn trên
đường bao trên trong cây con của nó không vượt quá
\(\lambda_{s+2}(r-l+1+\sum_{i=l}^r k_i)\). Vì vậy tổng số đoạn đường bao ở cùng
một tầng không vượt quá
\[
\begin{aligned}
\sum_{[l,r]}\lambda_{s+2}\left(r-l+1+\sum_{i=l}^r k_i\right)
&\le
\lambda_{s+2}\left(\sum_{[l,r]}\left(r-l+1+\sum_{i=l}^r k_i\right)\right)\\
&=\lambda_{s+2}(n+m).
\end{aligned}
\]

Qua phân tích trên, với truy vấn cực trị có sửa đổi trực tuyến, KTT có thể hoàn
thành tính toán trong thời gian
\[
  \Theta(\lambda_{s+2}(n+m)\log^2 n+q).
\]

Ta sẽ thấy cấu trúc này được dùng như thế nào để tối ưu một bài toán kinh điển
liên quan tới hàm bậc nhất.

\subsection{Mở rộng cho trường hợp tuyến tính}

Do hàm tuyến tính có tính chất tốt, ta có thể nghiên cứu một số bài toán mở rộng
trên chúng. Đáng tiếc là tác giả tạm thời chưa xác nhận được liệu các bài toán
duy trì tương tự trong trường hợp bậc cao hơn có độ phức tạp gần như vậy hay
không.

\subsubsection{Bài toán cực trị của dãy có hai loại sửa đoạn}

Với các dãy \(k_i,b_i\), ta có hai loại thao tác sửa sau:

\begin{itemize}
  \item Cho \(l,r,x\). Với \(l\le i\le r\), đặt \(b_i\gets k_ix+b_i\).
  \item Cho \(l,r,c,k',b'\). Với \(l\le i\le r\), đặt
  \(k_i\gets ck_i+k'\), \(b_i\gets cb_i+b'\).
\end{itemize}

Ngoài ra cần truy vấn cực trị của \(b_i\) trên một đoạn.

Cách làm cho bài toán này được cải tiến từ ý tưởng của Daniel Zhang.

Bài toán này xuất hiện một phần trong một số đề OI; trước đây các bài đó về cơ
bản chỉ có cách làm chia khối với độ phức tạp \(\Theta(n+(m+q)\sqrt n)\). Ta sẽ
thấy bằng KTT có thể hoàn thành thao tác và truy vấn trong
\[
  O(n\log^2 n+m\log^3 n+q\log n),
\]
với ràng buộc bổ sung là thao tác sửa loại thứ nhất bảo đảm \(x>0\), và để trình
bày ý chính, ở đây chỉ xét trường hợp \(c>0\).

Ý tưởng cụ thể khá đơn giản: trên cây đoạn, lưu thẻ lười biểu diễn hiệu ứng tích
lũy của thao tác 2 và tổng \(x\) tích lũy của thao tác 1. Chú ý rằng thao tác 1
về bản chất là bắt đầu thực hiện thao tác ``\(x\) tăng'' trên một cây con nào đó
của KTT, thay vì chỉ bắt đầu từ gốc như KTT nguyên bản.

\paragraph{\term{Phân tích độ phức tạp.}}
Ta phân tích độ phức tạp của thuật toán này bằng thế năng.

Định nghĩa một tập \(P\) gồm các đỉnh không phải lá. Với một đỉnh không phải lá
\(v\), nếu đường thẳng tương ứng với con đang giữ giá trị lớn hơn của \(v\) có
hệ số góc nhỏ hơn hẳn con còn lại, thì \(v\in P\).

Định nghĩa hàm thế
\[
  \Phi=\sum_{v\in P} d(v),
\]
trong đó \(d(v)\) là độ sâu của đỉnh \(v\) trên cây đoạn, và độ sâu của gốc là
\(1\).

Xét trường hợp xấu nhất của thao tác 1, tức mỗi thao tác cập nhật đỉnh được thực
hiện đơn lẻ. Ta định nghĩa chi phí của một thao tác cập nhật là \(1\), còn chi
phí khấu hao của nó là \(1+\Delta\Phi\). Với đỉnh bị sửa \(v\), ta biết \(v\)
chắc chắn chuyển từ thuộc \(P\) sang không thuộc \(P\), còn cha \(p\) của \(v\)
có thể chuyển từ không thuộc \(P\) sang thuộc \(P\). Do đó
\[
\begin{aligned}
\hat c &= 1+\Delta\Phi\\
&\le 1-d(v)+d(p)\\
&=1-d(v)+(d(v)-1)\\
&=0.
\end{aligned}
\]

Định nghĩa này khiến những thao tác cập nhật mà ban đầu ta không xác định được
số lần phát sinh không cần được xét trong chi phí khấu hao. Tiếp theo xét thao
tác 1 và thao tác 2; về bản chất chúng tương tự nhau. Chú ý rằng khi thẻ lười
của một đỉnh bị sửa, hoặc các số trong cây con lấy đỉnh đó làm gốc bị cập nhật,
cha của đỉnh này có thể chuyển từ không thuộc \(P\) sang thuộc \(P\), làm thế
năng tăng nhiều nhất \(d(p)=\Theta(\log n)\). Một thao tác ảnh hưởng tới
\(\Theta(\log n)\) đỉnh, nên một thao tác làm thế năng tăng nhiều nhất
\(\Theta(\log^2 n)\).

Còn một điểm cần chú ý: do
\[
  \sum \hat c_i=\sum c_i+\Phi_t-\Phi_s,
\]
ta phải cộng thêm \(\Phi_s-\Phi_t=\Theta(n\log n)\) vào tổng chi phí, vì trường
hợp xấu nhất là ban đầu mọi đỉnh đều thuộc \(P\).

Tổng hợp lại, trong quá trình thao tác nhiều nhất sẽ phát sinh
\(\Theta(n\log n+m\log^2 n)\) lần cập nhật, nên độ phức tạp có cận trên
\[
  O(n\log^2 n+m\log^3 n+q\log n).
\]

\paragraph{\term{Trường hợp đặc biệt.}}
Trong các bài toán như ``cộng vào đoạn một cấp số cộng có công sai dương'', ta
rút ra được một điều kiện ẩn: dãy \(k\) tăng đơn điệu. Vì vậy các thao tác cập
nhật được phát sinh chắc chắn là một đỉnh chuyển lựa chọn \(\max\) từ con trái
sang con phải.

Khi đó ta định nghĩa thế năng \(\Phi\) là số đỉnh có ``\(\max\) nằm ở con
trái''. Vì quá trình thao tác nhiều nhất phát sinh \(\Theta(n+m\log n)\) lần
cập nhật, ta có cận trên độ phức tạp
\[
  O(n\log n+m\log^2 n+q\log n).
\]

\subsubsection{Ví dụ}

\paragraph{\term{Ví dụ 1. Bear and Bowling.}}
\term{Nguồn bài:} Codeforces 573E, \url{https://codeforces.com/problemset/problem/573/E}.

Ở đây chỉ thảo luận một lời giải liên quan tới bài viết này. Trong lời giải đó,
ta cần lấy lần lượt từng số khỏi một dãy \(a_n\) theo một thứ tự nào đó. Giả sử
bên trái số được lấy đã có \(k_i-1\) số bị lấy, còn tổng các số đã bị lấy ở bên
phải là \(s_i\). Mỗi lần, số được lấy bắt buộc là số làm \(k_i\cdot a_i+s_i\)
lớn nhất.

Nếu dùng cấu trúc dữ liệu nói trên, chỉ cần ban đầu đặt \(b_i=a_i\). Mỗi lần lấy
một số, ta cộng \(-\infty\) vào \(b_i\), cộng \(a_i\) vào đoạn \([1,i-1]\), và
thực hiện \(b_j\gets b_j+a_j\) trên đoạn \([i+1,n]\).

\paragraph{\term{Ví dụ 2. Innophone.}}
\term{Nguồn bài:} ROI 2018, \url{https://loj.ac/problem/2845}.

Cho một số cặp \(x_i,y_i\), chọn \(a,b\) để cực đại hóa
\[
  \sum_{i=1}^n [a\le x_i]a+[a>x_i][b\le y_i]b.
\]
Ta sắp xếp theo \(y\), trong quá trình quét thì tăng hệ số góc trên đoạn trong
KTT, rồi truy vấn theo giá trị \(y\) tương ứng là được.

\subsubsection{Tổng đoạn con liên tiếp lớn nhất}

\term{Ý chính đề bài:} Với một dãy \(a_n\), hỗ trợ cộng một số dương vào toàn bộ
một đoạn, và truy vấn tổng đoạn con lớn nhất trên một đoạn.

\term{Lời giải:} Đây là một bài toán khá phức tạp. Trước hết nhắc lại cách làm
khi không có thao tác sửa. Trên mỗi đỉnh của cây đoạn, ta có thể duy trì bốn
giá trị \(\operatorname{sum},\operatorname{lmax},\operatorname{rmax},
\operatorname{totmax}\), với cách gộp:
\[
\begin{aligned}
\operatorname{sum} &= ls.\operatorname{sum}+rs.\operatorname{sum},\\
\operatorname{lmax} &= \max(ls.\operatorname{lmax},
  ls.\operatorname{sum}+rs.\operatorname{lmax}),\\
\operatorname{rmax} &= \max(rs.\operatorname{rmax},
  rs.\operatorname{sum}+ls.\operatorname{rmax}),\\
\operatorname{totmax} &= \max(ls.\operatorname{totmax},
  rs.\operatorname{totmax},ls.\operatorname{rmax}+rs.\operatorname{lmax}).
\end{aligned}
\]
Ta xét biểu diễn cả bốn thông tin cần duy trì hiện nay thành các hàm bậc nhất.
Khi đó, mỗi đỉnh duy trì giá trị \(x\) tại thời điểm bị đánh bại, tức giá trị
nhỏ nhất mà ở đó hàm được chọn trong mọi phép \(\max\) ở các công thức trên thay
đổi.

Ta gọi giá trị \(\operatorname{rank}\) của một biến có chứa so sánh \(\max\) là
\(r(v,\operatorname{para})\):

\begin{itemize}
  \item Với \(r(v,\operatorname{lmax})\) hoặc \(r(v,\operatorname{rmax})\): nếu
  công thức quyết định của biến đó là \(f(x)=\max(a(x),b(x))\), giá trị
  \(\operatorname{rank}\) là số đường thẳng trong \(a,b\) có hệ số góc lớn hơn
  hệ số góc của \(f\), nhân với \(d(v)^2\).
  \item Với \(r(v,\operatorname{totmax})\): nếu công thức quyết định của biến đó
  là \(f(x)=\max(a(x),b(x),c(x))\), giá trị \(\operatorname{rank}\) là số đường
  thẳng trong \(a,b,c\) có hệ số góc lớn hơn hệ số góc của \(f\), nhân với
  \(d(v)\).
\end{itemize}

Ta trực tiếp định nghĩa thế năng
\[
  \Phi=\sum_v\sum_{\operatorname{para}} r(v,\operatorname{para}).
\]

\begin{itemize}
  \item Khi xảy ra một lần đánh bại ở \(\operatorname{lmax}\) hoặc
  \(\operatorname{rmax}\), ta có
  \[
    \Delta\Phi\le 1-d^2+(d-1)^2+d-1=1-d\le 0.
  \]
  \item Khi xảy ra một lần đánh bại ở \(\operatorname{totmax}\), ta có
  \[
    \Delta\Phi\le 1-d+d-1=0.
  \]
\end{itemize}

Từ đó nhận được một cận trên độ phức tạp cho thuật toán là
\(\Theta(n\log^3 n+m\log^4 n+q\log n)\), trong đó \(m\) là số lần sửa, \(q\) là
số lần truy vấn.

Nhưng tương tự phân tích cho trường hợp đặc biệt có hệ số góc đơn điệu ở trên,
ta xét số lần quyết định của \(\operatorname{lmax}\) và \(\operatorname{rmax}\)
ở mỗi đỉnh thay đổi. Chú ý rằng điểm quyết định của \(\operatorname{lmax}\) chỉ
tăng, còn điều kiện cần để một đỉnh xảy ra chuyển hệ số góc là vị trí quyết định
chuyển từ \([l,\operatorname{mid}]\) sang \([\operatorname{mid}+1,r]\). Mỗi đỉnh
chỉ kích hoạt nhiều nhất một lần, nên tổng độ phức tạp phụ của
\(\operatorname{lmax},\operatorname{rmax}\) là \(\Theta(n\log n)\). Vì vậy lúc
này ta biết tổng số đỉnh mà KTT đi DFS tới để duy trì \(\operatorname{lmax}\) và
\(\operatorname{rmax}\) trong bài toán này là \(\Theta((n+q)\log n)\). Tiếp tục
dùng phân tích thế năng cho \(\operatorname{totmax}\), độ phức tạp là
\[
  O((n+m)\log^3 n+q\log n).
\]

Tuy nhiên điều này không có nghĩa phân tích thế năng trước đó hoàn toàn dư
thừa. Phân tích \(\log^4 n\) vừa nêu có thể hiểu là đang xét một thao tác tổng
quát hơn: phép cộng có dạng \(a_i\gets a_i+k_ix\), còn trong bài toán gốc ẩn
điều kiện \(k_i=1\), tức \(k_i>0\).

\subsubsection{\texttt{henry\_y} và dãy số}

\term{Ý chính đề bài:} Cho một dãy \(A_i\) độ dài \(n\), hỗ trợ thao tác sửa:
cho \(l,r,a,b,c\), với \(l\le i\le r\), đặt
\[
  A_i\gets A_i+ai^2+bi+c,
\]
bảo đảm \(a,b\ge 0\); đồng thời truy vấn giá trị nhỏ nhất trên một đoạn.

\term{Lời giải:} Trong bài toán này tuy nhìn qua có hạng bậc hai, nhưng
\(i^2\) trong hạng bậc hai chỉ liên quan tới chỉ số, nên thực ra bài toán gần
hơn với duy trì cực trị của một số hàm bậc nhất hai biến.

Trước hết vẫn dùng ý tưởng tương tự KTT: xét dùng cây đoạn duy trì giá trị nhỏ
nhất hiện tại, cũng như thời điểm sau khi cộng \((ai^2+bi)\) khiến một quan hệ
so sánh nào đó trong cây con thay đổi. Do \(a,b\ge 0\) và \(i\ge 1\), giá trị
nhỏ nhất chỉ có thể chuyển từ cây con phải sang cây con trái.

Giả sử giá trị nhỏ nhất của cây con trái nằm ở \(A_i\), còn của cây con phải
nằm ở \(A_j\). Nếu \(A_i>A_j\), thì trong tương lai \(A_j\) có thể vượt lại
\(A_i\); điều này cần
\[
\begin{aligned}
A_i+ai^2+bi &\le A_j+aj^2+bj,\\
A_i-A_j &\le a(j^2-i^2)+b(j-i),\\
\frac{A_i-A_j}{j-i} &\le a(i+j)+b.
\end{aligned}
\]

Từ đó biết rằng khi \((a,b)\) đi vào một nửa mặt phẳng, giá trị nhỏ nhất của cây
con sẽ chuyển. Nói ngược lại, nếu nó nằm trong phần bù của nửa mặt phẳng này,
thì giá trị nhỏ nhất vẫn chưa chuyển. Vì vậy, nếu thao tác sửa hiện tại với
\((a,b)\) không làm cây con chuyển, thì điểm đó phải nằm trong mọi ràng buộc của
cây con, tức nằm trong giao của mọi nửa mặt phẳng. Do đường thẳng của nửa mặt
phẳng có hệ số góc \(i+j\), mọi hệ số góc ở cây con trái đều nhỏ hơn mọi hệ số
góc ở cây con phải. Ta có thể dùng cây cân bằng bền vững để duy trì giao nửa mặt
phẳng, đồng thời tìm kiếm nhị phân trên cây cân bằng để nhận kết quả gộp của
hai giao nửa mặt phẳng trong thời gian \(\Theta(\log n)\).

Vì bài toán này có tính đơn điệu tương tự bài toán trước, ta có thể đặt thế
năng \(\Phi\) là số đỉnh có ``\(\min\) nằm ở con phải''. Quá trình thao tác
nhiều nhất phát sinh \(\Theta(n+m\log n)\) lần cập nhật, và mỗi thao tác tốn
\(\Theta(\log^2 n)\) để cập nhật thông tin. Vì vậy ta có cận trên độ phức tạp
\[
  O((n+m\log n)\log^2 n+q\log n).
\]

\subsection{Tổng kết}

Bài viết này chủ yếu xoay quanh một cận trên tốt cho độ dài của dãy \(DS(n,s)\).
Thông qua cách thiết kế dựa trên việc ``giảm số giao điểm cần thiết phải duy
trì'', ta thu được một số phương pháp có độ phức tạp khá tốt để duy trì cực trị
của hàm số. Hy vọng những ý tưởng trên đây có thể gợi mở thêm cho các bài toán
liên quan tới duy trì cực trị trong OI.

\subsection{Lời cảm ơn}

Cảm ơn China Computer Federation đã cung cấp nền tảng học tập và trao đổi.

Cảm ơn thầy Xiao Ran ở Trường Trung học trực thuộc Đại học Bắc Kinh vì sự quan
tâm và hướng dẫn.

Cảm ơn gia đình, bạn bè vì sự ủng hộ và động viên.

Cảm ơn bạn Dai Jiangqi và anh Liu Cheng'ao đã thảo luận và gợi ý cho tôi.

Cảm ơn bạn Fang Lixing đã chỉ lỗi cho bài viết này.

\subsection*{Tài liệu tham khảo}

\begin{enumerate}
  \item Micha Sharir và Pankaj K. Agarwal. \emph{Davenport-Schinzel Sequences
  and their Geometric Applications}. 1995.
  \item Seth Pettie. \emph{Sharp Bounds on Davenport-Schinzel Sequences of Every
  Order}. 2015.
  \item Ady Wiernik và Micha Sharir. \emph{Planar realizations of nonlinear
  Davenport-Schinzel sequences by segments}. 1988.
  \item Xu Yixuan. Chuẩn bị đề bài cho bài tập giai đoạn một của đội tuyển quốc
  gia Trung Quốc IOI 2020. 2019.
  \item Daniel Zhang.
  \url{https://codeforces.com/blog/entry/68534?#comment-530381}. 2019.
\end{enumerate}

\section{Báo cáo ra đề \emph{Trò chơi trên đồ thị}}

\begin{center}
Zuo Junchi, Trường Trung học số 2 trực thuộc Đại học Sư phạm Hoa Đông
\end{center}

\subsection*{Tóm tắt}

Bài viết này giới thiệu một bài tương tác do tác giả ra cho một số trường trong
một đợt huấn luyện chọn đội tuyển cấp tỉnh. Bài khai thác sâu các kiến thức về
tính liên thông của đồ thị, cây khung của đồ thị, thứ tự DFS của cây có gốc,
đồng thời kết hợp tự nhiên các thuật toán cơ bản như tìm kiếm nhị phân, chia để
trị và tư tưởng ngẫu nhiên hóa. Kiến thức dùng trong bài không cao cấp, nhưng
đòi hỏi thí sinh hiểu sâu các tư tưởng quan trọng ẩn sau những thuật toán cơ
bản.

Ngoài ra, bài có nhiều điểm thành phần, có thể dẫn dắt thí sinh đi tới lời giải
đúng và phân biệt thí sinh ở các mức độ suy nghĩ khác nhau. Lời giải đúng đại
khái chia thành ba phần, và nghĩ ra mỗi phần đều có điểm tương ứng.

Bài viết này nêu một mục tiêu trong ra đề: thiết kế điểm thành phần phải khớp
chặt với lời giải đúng.

\subsection{Ý chính bài toán và phạm vi dữ liệu}

\subsubsection{Mô tả bài toán}

Bạn Z có một đồ thị vô hướng gồm \(n\) đỉnh và \(m\) cạnh, có thể có cạnh song
song nhưng không có khuyên. Bạn U muốn biết hình dạng đồ thị này, nhưng bạn Z
không chịu nói.

Bạn Z: Tôi có thể cho bạn biết đồ thị này liên thông, các đỉnh được đánh số từ
\(0\) đến \(n-1\), các cạnh được đánh số từ \(0\) đến \(m-1\).

Bạn U: Vậy sau khi xóa đi một cạnh, tình trạng liên thông của đồ thị này thế
nào?

Bạn Z: Dù sao bạn cũng không đoán ra đâu, thế này nhé. Mỗi lần bạn cho tôi một
tập \(S\) gồm các số hiệu cạnh, rồi cho thêm một đỉnh \(u\), tôi sẽ giúp bạn
tính xem sau khi nối các cạnh có số hiệu nằm trong \(S\), đỉnh \(0\) có liên
thông với đỉnh \(u\) hay không.

Nghe xong, bạn U suy nghĩ rất lâu nhưng vẫn không biết làm thế nào để hỏi ra
hai đầu mút của từng cạnh trong đồ thị.

Vì vậy bạn ấy tìm tới bạn, muốn nhờ bạn hỏi ra thông tin của đồ thị này. Ta bảo
đảm đồ thị đã được sinh sẵn từ trước, tức là nó không thay đổi theo các truy
vấn của bạn U. Đồng thời bạn không được hỏi quá nhiều lần: bạn cần thu được
thông tin của đồ thị trong \(30000\) truy vấn.

\subsubsection{Cách tương tác}

Bạn không cần cài đặt hàm chính; bạn chỉ cần cài đặt một hàm:
\texttt{bool query(int u, std::vector<int> s);}

Hàm này cần trả về một mảng \(e\) có độ dài \(m\), trong đó \(e[i]\) biểu thị
hai đầu mút của cạnh thứ \(i\) (không xét thứ tự).

Hàm bạn cài đặt chỉ được gọi hàm trong thư viện tương tác:
\texttt{bool query(int u, std::vector<int> s);}

Trong hàm này, \(u\) là một số nguyên thuộc \([0,n-1]\), còn \(s\) là một mảng
\texttt{int} có độ dài \(m\), các giá trị chỉ có thể là \(0\) hoặc \(1\). Nếu
\(s[i]=1\) thì biểu thị \(i\) nằm trong tập \(S\) mà bạn U hỏi, ngược lại là
không nằm trong \(S\). Ý nghĩa của hàm là: cho \(u\) và \(S\), hỏi đỉnh \(0\)
có thể đi tới \(u\) bằng các cạnh có số hiệu nằm trong \(S\) hay không.

\subsubsection{Phạm vi dữ liệu và ràng buộc đặc biệt}

Với mọi dữ liệu, bảo đảm \(1\le n,m\le 600\), và đồ thị là liên thông.

\begin{itemize}
  \item Subtask 1 (6 pts): \(n,m\le 25\), \(m=n-1\).
  \item Subtask 2 (10 pts): \(n,m\le 25\).
  \item Subtask 3 (17 pts): \(m=n-1\), mỗi đỉnh trong đồ thị có bậc không quá
  \(2\), và đỉnh \(0\) có bậc \(1\).
  \item Subtask 4 (24 pts): \(m=n-1\).
  \item Subtask 5 (19 pts): bảo đảm khi xét riêng các cạnh có số hiệu
  \(<n-1\), cạnh số \(i\) nối hai đỉnh \(i\) và \(i+1\).
  \item Subtask 6 (13 pts): bảo đảm khi xét riêng các cạnh có số hiệu
  \(<n-1\), đồ thị tạo thành một cây.
  \item Subtask 7 (11 pts): không có ràng buộc đặc biệt.
\end{itemize}

\subsection{Kỹ năng chuẩn bị}

\subsubsection{Khái niệm và thuật ngữ cơ bản của đồ thị}

Với một đồ thị vô hướng \(G\), nếu giữa hai đỉnh bất kỳ đều tồn tại một đường
đi nối hai đỉnh đó, ta gọi đồ thị là liên thông.

Nếu một đồ thị vô hướng \(G\) thỏa mãn rằng giữa hai đỉnh bất kỳ có đúng một
đường đi nối chúng, thì \(G\) được gọi là một cây (hay cây không gốc).

Với một đồ thị vô hướng liên thông tổng quát \(G\), nếu cây \(T\) có cùng tập
đỉnh với \(G\) và tập cạnh của \(T\) là tập con của tập cạnh \(G\), thì \(T\)
được gọi là một cây khung của \(G\).

Sau khi chọn gốc cho một cây không gốc, ta thu được một cây có gốc. Với mỗi đỉnh
không phải gốc \(u\), đỉnh đầu tiên trên đường đi từ \(u\) tới gốc, không tính
điểm xuất phát, được gọi là cha của \(u\). Nếu \(v\) là cha của \(u\), thì \(u\)
được gọi là con của \(v\). Nếu một đỉnh không có con, ta gọi nó là lá. Ta còn
gọi mọi đỉnh trên đường đi từ gốc tới \(u\) là tổ tiên của \(u\). Với một đỉnh
cụ thể \(u\), sau khi bỏ cạnh nối \(u\) với cha của nó (nếu cạnh này tồn tại),
tập các đỉnh mà \(u\) còn đi tới được gọi là cây con của \(u\).

Ngoài ra, nếu một cây có gốc \(T\) thỏa mãn mỗi đỉnh của \(T\) có không quá một
con, thì \(T\) được gọi là một dây.

Hình 1 là một ví dụ về cây có gốc, trong đó \(0\) có hai con \(1,2\), \(1\) có
hai con \(3,4\), \(2\) có một con là \(5\), còn \(3,4,5\) không có con, nên
chúng là lá.

Hình 2 biểu thị một dây. Trong đó \(0,1,2,3,4\) mỗi đỉnh vừa đúng có một con,
còn \(5\) là lá.

\begin{center}
\begin{tikzpicture}[
  scale=0.82,
  every node/.style={circle,draw,minimum size=7.2mm,inner sep=0pt},
  edge/.style={line width=0.65pt}
]
  \node (a0) at (1.4,2.4) {0};
  \node (a1) at (0.7,1.25) {1};
  \node (a2) at (2.1,1.25) {2};
  \node (a3) at (0.2,0.1) {3};
  \node (a4) at (1.2,0.1) {4};
  \node (a5) at (2.6,0.1) {5};
  \draw[edge] (a0)--(a1)--(a3);
  \draw[edge] (a1)--(a4);
  \draw[edge] (a0)--(a2)--(a5);

  \begin{scope}[xshift=5.3cm]
    \node (b0) at (0,3.4) {0};
    \node (b1) at (0,2.4) {1};
    \node (b2) at (0,1.4) {2};
    \node (b3) at (0,0.4) {3};
    \node (b4) at (0,-0.6) {4};
    \node (b5) at (0,-1.6) {5};
    \draw[edge] (b0)--(b1)--(b2)--(b3)--(b4)--(b5);
  \end{scope}
\end{tikzpicture}

Hình 1: ví dụ về cây có gốc lấy \(0\) làm gốc \hfill
Hình 2: ví dụ về dây lấy \(0\) làm gốc
\end{center}

\subsubsection{Thứ tự DFS của cây}

Với một cây có gốc \(T\) được đánh số từ \(0\), ta có một thuật toán DFS thường
gặp như sau:

\begin{verbatim}
DFS(u)
1 PUSH(Ans, u)
2   for v in child(u)
3        DFS(v)
\end{verbatim}

Trong mã giả, \(\operatorname{child}(u)\) biểu thị một thứ tự nào đó của các
con của \(u\).

Sau khi chạy thuật toán DFS này, \(\operatorname{Ans}\) ghi lại dãy đỉnh được
tạo ra trong quá trình DFS. Ký hiệu vị trí của \(u\) trong thứ tự DFS, đánh số
từ \(0\), là \(\operatorname{id}_u\). Khi đó ta có tính chất sau:

\paragraph{\term{Tính chất 1.}}
Nếu \(v\) là tổ tiên của \(u\), thì \(\operatorname{id}_u\ge
\operatorname{id}_v\).

\paragraph{\term{Chứng minh.}}
Trong quá trình DFS, nếu đã thăm một đỉnh thì cha của nó chắc chắn cũng đã được
thăm, nên \(\operatorname{id}_u\ge \operatorname{id}_v\).

\subsubsection{Một phương pháp cơ bản}

Ta xét bài toán đơn giản sau: trong các số \(1,2,\ldots,N\) có \(M\) số tốt (ở
đây ta xem \(M\) khá nhỏ, còn \(N\) khá lớn). Hiện tại bạn có thể chỉ định một
vài số và hỏi trong các số đó có số tốt hay không; bạn cần dùng \(O(M\log N)\)
thao tác để tìm tất cả các số tốt.

Tư tưởng này được dùng nhiều lần trong bài tương tác này, và cũng xuất hiện
trong rất nhiều bài tương tác ở các kỳ thi OI.

Ta dùng tư tưởng chia để trị. Mã giả như sau; ở đây giá trị trả về của
\(\operatorname{Ask}(S)\) biểu thị trong \(S\) có tồn tại số tốt hay không, còn
\(\operatorname{Ans}\) cuối cùng sẽ chứa tập tất cả số tốt.

\begin{verbatim}
SOLVE(left, right)
 1   mid <- (left + right) / 2
 2   if left == right
 3          Ans <- Ans union {mid}
 4   else
 5          S1 <- {left, left + 1, ..., mid}
 6          S2 <- {mid + 1, mid + 2, ..., right}
 7          if Ask(S1)
 8               SOLVE(left, mid)
 9          if Ask(S2)
10               SOLVE(mid + 1, right)
\end{verbatim}

Xét cấu trúc cây chia để trị do thuật toán này tạo ra. Các lá của nó có khoảng
độ dài \(1\), và số trong khoảng đó chắc chắn là số tốt. Mỗi lá có độ sâu
\(O(\log N)\), nên tổng số nút của cây chia để trị là \(O(M\log N)\). Vì vậy số
lần hỏi cũng là \(O(M\log N)\).

\subsection{Giới thiệu thuật toán}

Các thuật toán được giới thiệu sẽ đi sâu dần theo gợi ý từ điểm thành phần, nên
ta sẽ trình bày theo thứ tự dây, cây, rồi đồ thị liên thông.

\subsubsection{Dây}

Phần điểm này có nhiều cách làm \(O(n\log n)\), về cơ bản đều mượn tư tưởng
ngẫu nhiên hóa.

Ở đây ta đưa ra một cách làm.

Trước hết, xáo trộn ngẫu nhiên tập đỉnh \(\{1,2,\ldots,n-1\}\) thành
\(p_1,p_2,\ldots,p_{n-1}\). Sau đó lần lượt thêm từng đỉnh \(p_i\). Ta cần duy
trì:

\begin{enumerate}
  \item thứ tự tương đối giữa các đỉnh đã thêm;
  \item với mỗi cạnh, tập mọi đỉnh nằm bên trái nó, tức phía gần đỉnh \(0\).
\end{enumerate}

Ban đầu ta xem đỉnh \(0\) nằm ngoài cùng bên trái, đồng thời thêm một đỉnh ảo
số \(n\) ở ngoài cùng bên phải.

Với mỗi đỉnh mới thêm \(p_i\), trước hết ta có thể tìm kiếm nhị phân trên dãy
hiện tại để biết nó phải được chèn vào vị trí nào giữa các đỉnh đã thêm. Cụ thể
có thể giữ lại các cạnh nằm bên trái một đỉnh nào đó, rồi phán đoán \(0\) có đi
tới được đỉnh mới thêm hay không, để thu hẹp khoảng đỉnh sẽ chèn vào.

Tiếp theo, trong các cạnh nằm giữa hai đỉnh được chèn vào là \(u_l,u_r\), ta
duyệt thô từng cạnh \(e\) để phán đoán nó nằm bên trái hay bên phải \(p_i\).
Bước này có thể thực hiện bằng cách xóa cạnh đó, giữ lại mọi cạnh khác, rồi
phán đoán \(0\) có liên thông với \(p_i\) hay không.

Sau đây ta giải thích sơ lược vì sao độ phức tạp là \(O(n\log n)\).

Do độ phức tạp của mỗi lần tìm kiếm nhị phân đã là \(O(n\log n)\), ta chỉ cần
xét độ phức tạp của phần duyệt thô để phán đoán vị trí từng cạnh. Giả sử đã
thêm \(i\) đỉnh, thì theo nghĩa ngẫu nhiên, chi phí cần bỏ ra là \(O(n/i)\). Vì
\(\sum_{i=1}^{n+2}1/i=O(\ln n)\), nên
\(\sum_{i=1}^{n+2} n/i=O(n\ln n)\). Từ đó tổng độ phức tạp là
\(O(n\log n)\).

Vì vậy ta giải được bài con này trong \(O(n\log n)\) truy vấn.

\subsubsection{Cây}

Trong phần sau, ta đều xem cây là cây có gốc tại \(0\).

\paragraph{\term{Cách làm \(O(n^2)\).}}
Với mỗi cạnh \(e_i\), ta xóa cạnh này và giữ lại tất cả các cạnh còn lại. Sau
đó lần lượt hỏi đỉnh \(0\) có thể đi tới những đỉnh nào. Các đỉnh không đi tới
được sẽ tạo thành cây con của một đỉnh nào đó.

Ngược lại, ta cũng có thể biết mọi cạnh trên đường đi từ mỗi đỉnh tới gốc, nhờ
đó biết được độ sâu của mỗi đỉnh.

Sau đó, với mỗi cạnh, ta xét các đỉnh mà gốc không đi tới được sau khi xóa cạnh
đó, rồi tìm đỉnh có độ sâu nhỏ nhất trong các đỉnh này. Đỉnh đó chính là gốc
của cây con, cũng là đầu mút sâu hơn của cạnh này.

Tiếp đó, với mỗi đỉnh \(u\), ta tìm cây con có kích thước nhỏ nhất trong các
cây con chứa nó, không tính cây con của chính \(u\), thì thu được cha của nó.

Cuối cùng, từ một đầu mút sâu hơn của mỗi cạnh, ta suy ra được cả hai đầu mút
và giải quyết bài toán.

Ta phải xóa tổng cộng \(n-1\) cạnh, và với mỗi cạnh hỏi \(n-1\) lần, nên tổng
độ phức tạp là \(O(n^2)\).

\paragraph{\term{Cách chia cạnh thành các dây.}}
Ta xét gán cho mỗi đỉnh một số \(0,1,\ldots,c-1\), sao cho các đỉnh có cùng số
tạo thành một dây, và cha của đỉnh trên cùng của mỗi dây thuộc một dây có số
hiệu nhỏ hơn. Ban đầu mọi cạnh trên cây đều chưa được đánh dấu.

\begin{center}
\begin{tikzpicture}[
  scale=0.92,
  edge/.style={line width=1.05pt,line cap=round}
]
  \coordinate (r) at (0,1.7);
  \coordinate (a) at (0.45,0.8);
  \coordinate (b) at (0.75,-0.1);
  \coordinate (c) at (1.05,-1.0);
  \coordinate (d) at (-0.7,0.35);
  \coordinate (e) at (-1.45,-0.25);
  \coordinate (f) at (-1.85,-1.0);
  \coordinate (g) at (1.6,0.25);
  \coordinate (h) at (2.2,-0.45);
  \coordinate (i) at (-0.35,-0.65);
  \coordinate (j) at (-0.75,-1.45);
  \coordinate (k) at (0.25,-1.1);
  \draw[edge,red!80] (r)--(a)--(b)--(c);
  \draw[edge,blue!75] (a)--(d)--(e);
  \draw[edge,purple!75] (e)--(f);
  \draw[edge,green!65!black] (b)--(g)--(h);
  \draw[edge,yellow!85!black] (a)--(i)--(j);
  \draw[edge,orange!85] (b)--(k);
\end{tikzpicture}

Hình 3: cách chia
\end{center}

Hình 3 là một ví dụ về cách chia đúng. Trong đó, mỗi cạnh của dây màu đỏ có đầu
mút sâu hơn và gốc được đánh số \(0\), dây màu cam được đánh số \(1\), dây màu
vàng được đánh số \(2\), dây màu lục được đánh số \(3\), dây màu lam được đánh
số \(4\), dây màu tím được đánh số \(5\). Cách hiểu trực quan của phép chia này
là: các dây phía sau đều được ``gắn'' dưới một dây nào đó phía trước. Điều này
khiến về sau ta chỉ cần giải riêng từng dây, rồi tìm ``điểm nối'' giữa mỗi dây
và phần trước đó.

Cố định một đỉnh \(u\), định nghĩa mọi cạnh chưa đánh dấu trên đường đi từ
\(0\) tới \(u\) là cạnh tốt. Nếu phần bù của tập được hỏi trong một truy vấn có
chứa cạnh tốt, thì \(0\) và \(u\) sẽ không liên thông.

Lần lượt xét các đỉnh \(1,2,\ldots,n-1\).

\textbf{Trường hợp một:} nếu chỉ giữ lại các cạnh đã đánh dấu mà \(0\) vẫn liên
thông với \(u\), điều này cho thấy chính \(u\) nằm trên một dây đã có. Khi đó
ta có thể giữ lại các cạnh thuộc những dây có số hiệu không quá \(\mathrm{mid}\)
và hỏi \(0\) có liên thông với \(u\) hay không. Bằng tìm kiếm nhị phân, ta biết
được số hiệu dây chứa \(u\).

\textbf{Trường hợp hai:} nếu chỉ giữ lại các cạnh đã đánh dấu mà \(0\) không
liên thông với \(u\), lúc này ta tìm tất cả các cạnh tốt chưa đánh dấu. Bước
này có thể thực hiện bằng phương pháp chia để trị ở mục 2.3. Cuối cùng, ta cho
các đỉnh sâu hơn của những cạnh này tạo thành một dây mới có số hiệu \(c\), rồi
đặt \(c\) mới bằng \(c+1\).

Chú ý rằng khi gặp trường hợp hai, bạn có thể biết tập số hiệu các cạnh nối các
đỉnh của dây mới tới cha của chúng, nhưng chưa biết dây này gồm những đỉnh nào.
Tuy nhiên, về sau có thể dùng cách làm của trường hợp một để xác định mọi đỉnh
trên dây này.

Vì vậy, cuối cùng ta biết được mỗi dây gồm những đỉnh nào, đồng thời biết tập số
hiệu các cạnh nối các đỉnh này với cha của chúng.

\paragraph{\term{Cách làm sau khi đã chia thành các dây.}}
Nếu biết các thông tin đó, ta có thể theo thứ tự số hiệu tăng dần để lần lượt
xác định thứ tự trên từng dây, cũng như số hiệu cạnh nối mỗi đỉnh trên dây với
cha của nó; bước này dùng trực tiếp cách làm của phần dây. Do đó ta chỉ cần biết
số hiệu đỉnh là cha của đỉnh trên cùng của mỗi dây.

Bước này có thể dùng cách tìm kiếm nhị phân trên thứ tự DFS. Cụ thể, giả sử dây
đang được thêm có số hiệu \(i\), và mọi đỉnh có số hiệu \(<i\) tạo thành một
cây \(T\) đã biết, chỉ còn cạnh nối từ dây \(i-1\) sang dây \(i\) là chưa biết.
Ta giữ lại các cạnh trong \(T\) mà thứ tự DFS của hai đầu mút đều không quá
\(\mathrm{mid}\), rồi giữ lại số hiệu cạnh nối đỉnh trên cùng của dây này tới
cha nó, hỏi có thể đi tới đỉnh trên cùng của dây hay không, từ đó biết thứ tự
DFS của cha của cạnh này có không quá \(\mathrm{mid}\) hay không.

Chú ý rằng ở đây ta dùng tính chất 1 trong mục 2.2. Tính chất này bảo đảm rằng
sau khi giữ lại các cạnh có hai đầu mút đều có thứ tự DFS không quá
\(\mathrm{mid}\), đồ thị con thu được liên thông mọi đỉnh có thứ tự DFS không
quá \(\mathrm{mid}\).

\subsubsection{Đồ thị liên thông}

\paragraph{\term{Thuật toán \(O(nm)\) để tìm cây khung.}}
Ta chỉ cần tìm một tập chỉ số cạnh sao cho các cạnh mang những chỉ số này tạo
thành một cây khung. Khi đó có thể áp dụng toàn bộ các phương pháp tìm cây ở
trên.

Ban đầu, mọi cạnh đều ở trạng thái chưa đánh dấu. Sau đó lần lượt thêm các đỉnh
\(1,2,\ldots,n-1\). Giả sử đang thêm tới đỉnh \(u\), và các cạnh đã đánh dấu
trước đó liên thông \(0\) với \(1,2,\ldots,u-1\).

\paragraph{\term{Tính chất 1.}}
Lần lượt quét mọi cạnh chưa đánh dấu. Nếu sau khi xóa cạnh này, đỉnh \(0\)
không thể đi tới \(u\), thì đánh dấu cạnh đó; ngược lại bỏ qua cạnh đó. Khi đó
các cạnh mới được đánh dấu theo cách này có thể liên thông \(0\) với \(u\), và
các cạnh được đánh dấu vẫn tạo thành một rừng.

\paragraph{\term{Chứng minh.}}
Do ban đầu đồ thị liên thông, hiển nhiên \(0\) có thể đi tới \(u\). Khi ta lần
lượt quét mọi cạnh chưa đánh dấu, việc bỏ qua một cạnh không ảnh hưởng tới tính
liên thông từ \(0\) tới \(u\) trước đó.

Tiếp theo chứng minh đồ thị con tạo bởi các cạnh mới được đánh dấu là không có
chu trình. Phản chứng, giả sử tồn tại một chu trình \(C\), gồm các cạnh
\(e_{i_1},e_{i_2},\ldots,e_{i_k}\), trong đó \(i_1<i_2<\cdots<i_k\) theo thời
điểm chúng được đánh dấu. Khi đánh dấu \(e_{i_1}\), hai đầu mút của \(e_{i_1}\)
đã được nối bằng các cạnh \(e_{i_2},e_{i_3},\ldots,e_{i_k}\). Vì vậy xóa
\(e_{i_1}\) không ảnh hưởng tới tính liên thông, tức \(e_{i_1}\) không phải là
cầu; nó đáng lẽ phải bị bỏ qua chứ không bị đánh dấu, mâu thuẫn.

Nhờ tính chất 1, mỗi vòng ta có thể dùng \(O(m)\) truy vấn để mở rộng rừng sinh
ra trên các đỉnh \(0,1,\ldots,u-1\) thành rừng sinh ra trên
\(0,1,\ldots,u\). Từ đó tìm được cây khung trong \(O(nm)\) truy vấn.

\paragraph{\term{Thuật toán \(O(n\log m)\) để tìm cây khung.}}
Chú ý rằng cuối cùng ta chỉ cần đánh dấu \(n-1\) cạnh. Ta có thể đổi quá trình
quét tuần tự của thuật toán trước thành: mỗi lần tìm một tiền tố dài nhất có
thể xóa mà \(0\) vẫn đi tới được \(u\). Quá trình này có thể thực hiện bằng tìm
kiếm nhị phân đơn giản.

Như vậy ta lần lượt tìm kiếm nhị phân cạnh tiếp theo cần được đánh dấu thay vì
bị xóa. Có tổng cộng \(n\) vòng tìm kiếm nhị phân; trong mỗi vòng, trừ lần tìm
kiếm nhị phân cuối cùng, các lần còn lại đều khiến ta đánh dấu thêm một cạnh.
Do đó nhiều nhất có \(n+n-1=O(n)\) lần tìm kiếm nhị phân. Tổng độ phức tạp thời
gian là \(O(n\log m)\).

\paragraph{\term{Thuật toán \(O(nm)\) để tìm cạnh không thuộc cây.}}
Trước hết áp dụng thuật toán cho cây để tìm hai đầu mút của mỗi cạnh trong cây
khung \(T\).

\begin{center}
\begin{tikzpicture}[
  scale=0.78,
  every node/.style={circle,draw,minimum size=5.8mm,inner sep=0pt},
  edge/.style={line width=0.65pt},
  redge/.style={red!80,line width=0.95pt}
]
  \node (r) at (1.8,2.3) {0};
  \node (a) at (0.9,1.05) {\(u\)};
  \node (b) at (0.15,-0.35) {};
  \node (c) at (1.25,-0.35) {};
  \node (d) at (2.6,0.95) {};
  \node (e) at (3.35,-0.35) {};
  \node (f) at (2.2,-0.35) {};
  \draw[edge] (r)--(a)--(b)--(c)--(a);
  \draw[edge] (r)--(d)--(e)--(f)--(d);
  \draw[redge,bend left=28] (b) to (a);
\end{tikzpicture}

Hình 4: cạnh đỏ biểu thị một cạnh không thuộc cây mà ta chưa biết
\end{center}

Với mỗi cạnh cây \((u,v)\), giả sử \(u\) là đỉnh sâu hơn. Giả sử cạnh cần hỏi
là \(e_i=(w_1,w_2)\), trong đó \(w_1,w_2\) chưa biết. Ta xóa \((u,v)\), giữ lại
mọi cạnh còn lại, rồi giữ thêm \(e_i\), và hỏi \(0\) có liên thông với \(u\) hay
không. Nếu đáp án là liên thông, điều đó cho thấy trong \(w_1,w_2\) có đúng một
đỉnh nằm trong cây con của \(u\) (như tình huống ở Hình 4), tức là đường đi từ
\(w_1\) tới \(w_2\) trên \(T\) đi qua \((u,v)\).

Với mỗi cạnh không thuộc cây, ta lần lượt biết được mỗi cạnh cây có nằm trên
đường đi mà nó ``băng qua'' hay không. Như vậy có thể suy ra \(w_1,w_2\) từ hai
đầu mút của đường đi.

\paragraph{\term{Thuật toán một \(O(m\log m)\) để tìm cạnh không thuộc cây.}}
Phần này có thể làm từ trên xuống, cũng có thể làm từ dưới lên. Vì cách từ dưới
lên có hằng số nhỏ hơn và dễ hiểu hơn, trước hết ta trình bày cách này.

Xét việc xóa một lá \(u\) của cây khung; khi xóa, ta cần biết mọi cạnh kề với
\(u\). Sau khi xóa hết mọi đỉnh, ta sẽ thu được mọi cạnh không thuộc cây.

Bước thứ nhất: gọi các cạnh kề với \(u\) là cạnh tốt. Xóa cạnh duy nhất của
\(T\) kề với \(u\). Nếu một truy vấn chứa toàn bộ \(n-2\) cạnh còn lại của
\(T\) và một cạnh tốt, thì \(0\) liên thông với \(u\). Nếu chỉ chứa \(n-2\) cạnh
còn lại của \(T\) mà không chứa cạnh tốt, thì \(0\) không liên thông với \(u\).
Ta lại áp dụng phương pháp tìm số tốt ở trên để tìm mọi chỉ số cạnh tốt.

Bước thứ hai: với mỗi cạnh không thuộc cây, tìm đầu mút còn lại. Bước này có
thể dùng tư tưởng tìm kiếm nhị phân trên thứ tự DFS đã nói trước đó. Cụ thể, giữ
lại các đỉnh có thứ tự DFS không quá \(\mathrm{mid}\) và cạnh không thuộc cây
\(e_i\) đang xét. Nếu lúc này \(0\) có thể đi tới \(u\), thì đầu mút còn lại
của \(e_i\) có thứ tự DFS không quá \(\mathrm{mid}\); ngược lại thì lớn hơn
\(\mathrm{mid}\). Như vậy ta tìm kiếm nhị phân được đầu mút còn lại của cạnh
không thuộc cây nối với lá này.

Cuối cùng, ta giải bài này trong \(O(m\log m)\) truy vấn.

\subsubsection{Thuật toán hai \texorpdfstring{\(O(m\log m)\)}{O(m log m)}
để tìm cạnh không thuộc cây}

Ta xét các cạnh cây theo một thứ tự tùy ý. Nếu đang xét cạnh cây \((u,v)\), giả
sử \(v\) là cha của \(u\), thì sau khi xóa cạnh này ta thu được hai thành phần
liên thông \(C_1,C_2\). Ta cần tìm mọi cạnh không thuộc cây băng qua \(C_1,C_2\).

Ban đầu, đánh dấu mọi cạnh không thuộc cây là ``chưa biết''. Mỗi lần chỉ xóa
đúng cạnh \((u,v)\), giữ lại \(n-2\) cạnh cây còn lại. Nếu trong các cạnh không
thuộc cây ta thêm vào có cạnh tốt, thì \(0\) liên thông với \(u\), ngược lại
\(0\) không liên thông với \(u\). Vì vậy ta lại có thể dùng phương pháp chia để
trị đã nói ở trên để tìm mọi cạnh tốt chưa biết. Đánh dấu các cạnh tốt này là
đã biết; về sau không cần xét chúng nữa.

Tiếp theo, với một cạnh không thuộc cây \(e\) vừa tìm được, ta đánh số các đỉnh
trong cây con \(C_1\) theo thứ tự DFS, rồi giữ lại các cạnh có đầu mút có thứ
tự DFS không quá \(\mathrm{mid}\), giữ lại mọi cạnh cây trong \(C_2\), giữ lại
\(e\), và hỏi \(0\) có đi tới được \(u\) hay không. Nếu có, thì đầu mút nằm
trong \(C_1\) của cạnh đó có thứ tự DFS không quá \(\mathrm{mid}\); ngược lại
thì lớn hơn \(\mathrm{mid}\). Tương tự, ta làm điều giống vậy với thành phần
liên thông \(C_2\), là biết được hai đầu mút của cạnh không thuộc cây \(e\).

Sau khi xét xong \(n-1\) cạnh, ta có thể thu được mọi cạnh không thuộc cây, vì
mỗi cạnh không thuộc cây chắc chắn ``băng qua'' ít nhất một cạnh cây.

Thực ra thuật toán một là biến thể của thuật toán hai dưới một thứ tự xét cạnh
đặc biệt. Nếu trong thuật toán hai, ta đổi thứ tự xét cạnh thành: mỗi lần bóc
dần một cạnh nối lá với cha của nó, thì tương đương với thuật toán một. Tuy
nhiên khi bóc lá, một đầu mút của mỗi ``cạnh tốt'' luôn cố định, nên có thể đổi
hai lần tìm kiếm nhị phân trên thứ tự DFS thành một lần tìm kiếm nhị phân trên
thứ tự DFS, từ đó giảm hằng số.

\subsection{Quá trình ra đề}

Vấn đề này được tác giả nghĩ ra khi thử ra một bài tương tác trên cây. Ban đầu,
tác giả suy nghĩ về tính chất của các thành phần liên thông trong đồ thị con
trên cây, và thu được phiên bản của bài chỉ có phần điểm cây. Sau đó, qua suy
nghĩ, tác giả tìm được cách khéo léo chuyển cây thành dây, rồi giải quyết bài
toán ``dây''.

Nhưng tôi cho rằng bài toán đẹp này vẫn có thể mở rộng, nên bắt đầu suy nghĩ
xem trên đồ thị liên thông tổng quát, bài toán còn có thể được giải hiệu quả
hay không. Tôi dùng cùng một phương pháp chuyển cái tổng quát về cái đặc biệt,
tìm được cách tìm một cây khung. Sau đó tác giả tiếp tục nghĩ xem có thể dùng
cạnh cây làm công cụ để tìm tất cả các cạnh không thuộc cây hay không, và thu
được một cách làm hoàn chỉnh.

Khi thiết kế điểm thành phần, để nâng cao độ phân hóa, tác giả cố gắng giữ lại
những chặng trung gian mà mình đã đi qua khi suy nghĩ bài này. Giả sử lời giải
đúng có ba điểm khó \(A,B,C\). Tôi cho rằng một mô hình tốt hơn để thiết kế
điểm thành phần là chẳng hạn: làm được brute force được \(20\) điểm; nghĩ ra
một trong \(A,B,C\) thì thêm \(20\) điểm; nghĩ ra hai điểm thì thêm \(40\)
điểm; nghĩ ra cả ba điểm thì thêm \(60\) điểm; kết hợp được \(A,B,C\) để thu
được lời giải đúng thì được \(100\) điểm.

Trong khi đó, nhiều cách cho điểm thành phần hiện nay lại là: trước khi nghĩ ra
\(B\) bắt buộc phải nghĩ ra \(A\), trước khi nghĩ ra \(C\) bắt buộc phải nghĩ ra
\(A,B\), thì mới lấy được nhiều điểm hơn. Mô hình này khiến thí sinh nghĩ ra
\(B\) nhưng chưa nghĩ ra \(A\) nhận cùng điểm với thí sinh brute force, có thể
làm tăng tính ngẫu nhiên của cuộc thi và giảm độ phân hóa. Vì vậy, tôi cho rằng
trong thiết kế điểm thành phần của đề OI, chúng ta còn rất nhiều không gian để
cải thiện.

\subsection{Tình hình điểm số}

\subsubsection{Tình hình điểm số dự kiến}

Hai subtask đầu cần thí sinh hiểu ý nghĩa đề bài và suy nghĩ đơn giản để thu
được một thuật toán đa thức; dự kiến \(70\%\) thí sinh có thể lấy được. Subtask
3 có nhiều cách làm và không có điểm nào quá khó nghĩ, dự kiến \(60\%\) thí
sinh có thể lấy được điểm này. Subtask 4, 5, 6 là các trường hợp đặc biệt của
lời giải đúng ở những phương diện khác nhau; dự kiến \(50\%\) thí sinh có thể
lấy đúng một subtask, và \(30\%\) thí sinh có thể lấy hai subtask. Còn để đạt
điểm \(70\)--\(100\), cần kết hợp nhiều cách làm khác nhau một cách hữu cơ, độ
khó tư duy rất lớn, nên ước tính không quá \(5\%\) thí sinh có thể AC bài này.

\subsubsection{Tình hình điểm số thực tế}

Trong số các thí sinh có điểm, có \(1\) người đạt \(71\) điểm, \(1\) người đạt
\(52\) điểm, \(1\) người đạt \(47\) điểm, \(4\) người đạt \(33\) điểm, \(2\)
người đạt \(17\) điểm, \(4\) người đạt \(16\) điểm, và \(3\) người đạt \(6\)
điểm. Có thể thấy tình hình điểm số thực tế không tốt hơn dự kiến của tôi.

Từ góc độ thí sinh, điều này cho thấy thí sinh cần tăng cường luyện tập bài
tương tác, nắm một số khuôn mẫu cơ bản của bài tương tác, như phương pháp tư
duy tôi nêu ở mục 2.3, đồng thời nâng cao năng lực xử lý các vấn đề phức tạp,
nhiều bước. Từ góc độ người ra đề, tôi cảm thấy trong các cuộc thi sau này,
mình cần tăng cường hơn nữa tác dụng gợi ý và dẫn dắt của điểm thành phần để
nâng cao độ phân hóa.

\subsection{Tổng kết}

Nhìn từ bốn kỳ thi WC2016, WC2018, WC2019 và NOI2019, ta có thể thấy các tác
giả đề đang thử nâng cao tỷ trọng của bài tương tác trong OI. Vì vậy, tôi chọn
báo cáo ra đề cho một bài tương tác làm chủ đề luận văn đội tuyển quốc gia của
mình. Ngoài ra, vì đồng thời mang thân phận thí sinh và người ra đề, tôi không
tránh khỏi có cách hiểu riêng về quá trình ra đề, nên trong bài viết này cũng
đưa vào một vài suy nghĩ độc đáo về quá trình ra đề, với hy vọng có thể gợi mở
cho độc giả.

Tóm lại, bài viết này giới thiệu một bài tương tác do tôi ra. Trong quá trình
giới thiệu bài tương tác này, bài viết trước hết trình bày kiến thức cơ bản về
đồ thị và các phương pháp tư duy cơ bản của bài tương tác, rồi phân tích sâu
các thuật toán khác nhau cho bài.

Cuối cùng, từ bài toán này, bài viết mở rộng sang giới thiệu quan điểm riêng
của chúng tôi về khâu thiết kế điểm thành phần khi ra đề, đồng thời nhìn về sự
phát triển tương lai của lĩnh vực ``bài tương tác'' trong OI.

Hy vọng bài viết này không chỉ giúp mọi người học được lời giải của bài toán
này, mà còn lĩnh hội được tư tưởng cơ bản của bài tương tác. Đồng thời cũng hy
vọng sau khi bài viết này được công bố, trên sân thi OI sẽ xuất hiện nhiều bài
tương tác hơn, với thiết kế điểm thành phần khoa học hơn.

\subsection{Lời cảm ơn}

Cảm ơn CCF đã cho tôi một nền tảng quý báu để chia sẻ và giao lưu.

Cảm ơn cha mẹ vì công ơn nuôi dưỡng.

Cảm ơn huấn luyện viên Jin Jing của Trường Trung học số 2 trực thuộc Đại học Sư
phạm Hoa Đông vì sự hướng dẫn.

Cảm ơn các huấn luyện viên đội tuyển quốc gia vì sự tận tụy.

Cảm ơn bạn Zhang Bowei đã cùng tôi thảo luận nhiều cách giải của bài này, đặc
biệt là thuật toán đầu tiên \(O(n\log n)\) để xác định cạnh không thuộc cây, và
cũng giúp tôi rất nhiều trong việc viết luận văn. Cảm ơn bạn Lyu Shiqing và bạn
Chen Siyuan đã dạy tôi cách dùng LaTeX, giúp tôi dàn trang luận văn.

Cảm ơn tất cả các bạn đã giúp đỡ tôi.

\subsection*{Tài liệu tham khảo}

\begin{enumerate}
  \item \url{https://csacademy.com/app/graph_editor/}.
  \item \url{https://zh.wikipedia.wikimirror.org/wiki/%E5%9B%BE_(%E6%95%B0%E5%AD%A6)}.
  \item \url{https://zh.wikipedia.wikimirror.org/wiki/%E6%A0%91%E7%8A%B6%E5%9B%BE}.
  \item \url{https://zh.wikipedia.wikimirror.org/wiki/%E6%A0%91_(%E5%9B%BE%E8%AE%BA)}.
  \item \url{https://max.book118.com/html/2019/0810/6243233210002053.shtm}
  (\emph{Bàn về tác hại của đề lệch}, Wang Tianyi).
  \item \url{http://vfleaking.blog.uoj.ac/blog/909}.
\end{enumerate}

\section{Một loại DFT không bình thường}

\begin{center}
Zhou Yuyang, Trường Trung học số 1 Thiệu Hưng
\end{center}

\subsection*{Tóm tắt}

Biến đổi Fourier nhanh là một thuật toán rất hữu dụng trong Olympic Tin học.
Bài viết này giới thiệu một số ứng dụng khá tinh tế của biến đổi Fourier nhanh.
Bài viết trình bày thuật toán Bluestein, áp dụng nó vào tính giá trị tại nhiều
điểm và nội suy nhiều điểm của đa thức khi mô-đun nhỏ, đồng thời thử dùng thuật
toán Bluestein để giải một số bài toán đa thức tiêu biểu.

\subsection{Dẫn nhập}

Biến đổi Fourier nhanh là một thuật toán rất hữu dụng. Nhờ biến đổi Fourier
nhanh, ta có thể tính tích của hai đa thức trong thời gian \(O(n\log n)\). Đồng
thời, phép nhân đa thức có thể được dùng để giải nhiều bài toán đa thức khác,
chẳng hạn nghịch đảo đa thức, \(\exp\) của đa thức, v.v.

Tuy nhiên, có một số bài toán đặc biệt tuy có thể giải bằng biến đổi Fourier
nhanh, nhưng cần các phép biến đổi khéo léo. Bài viết này tập trung tổng kết
cách làm của một lớp bài toán đặc biệt, rồi thử áp dụng chúng vào các bài toán
thường gặp hơn.

Bài viết chủ yếu gồm ba phần. Phần thứ nhất giới thiệu một số khái niệm liên
quan tới biến đổi Fourier. Phần thứ hai bắt đầu từ vài bài ví dụ, giới thiệu
cách suy ra thuật toán Bluestein và các ứng dụng cơ bản hơn của nó. Phần thứ ba
xoay quanh tính giá trị tại nhiều điểm và nội suy nhiều điểm của đa thức; thông
qua hai bài toán thuật toán kinh điển, phần này trình bày công dụng của thuật
toán Bluestein khi mô-đun nhỏ, đồng thời thử mở rộng cách làm này sang các bài
toán tổng quát hơn.

\subsection{Định nghĩa và thuyết minh liên quan}

\subsubsection{Quy ước liên quan}

Trong bài viết này, ta dùng ký hiệu \(|f(x)|\) để chỉ bậc của đa thức \(f(x)\).
Ở đây ta quy ước hệ số của hạng tử bậc cao nhất của mọi đa thức khác không đều
khác \(0\).

Trong bài viết này, ta định nghĩa giá trị của đa thức \(f(x)\) tại \(p\) là kết
quả thu được khi thay \(p\) vào \(f(x)\).

Trong bài viết này, ta dùng ký hiệu \(\omega_n\) để chỉ căn bậc \(n\) của đơn
vị, tức là
\[
\omega_n=\cos\frac{2\pi}{n}+\sin\frac{2\pi}{n}i.
\]

\subsubsection{Biến đổi Fourier rời rạc (DFT)}

Biến đổi Fourier rời rạc là dãy điểm trị độ dài \(n\) nhận được khi lần lượt
thay \(\omega_n^0,\omega_n^1,\ldots,\omega_n^{n-1}\) vào đa thức \(f(x)\).
Trong bài viết này, ta gọi tham số \(n\) trong biến đổi Fourier rời rạc là độ
dài mô-đun. Trong thi tin học, biến đổi Fourier rời rạc thường cần bảo đảm
\(n>|f(x)|\).

Khi đã biết dãy điểm trị \(a\) độ dài \(n\), ta dựng đa thức
\[
g(x)=\sum_{i=0}^{n-1}a_i x^i.
\]
Nếu lần lượt thay
\(\omega_n^0,\omega_n^{-1},\ldots,\omega_n^{-(n-1)}\) vào \(g(x)\) và thu được
dãy điểm trị \(b\) độ dài \(n\), thì
\[
f(x)=\frac1n\sum_{i=0}^{n-1}b_i x^i.
\]
Chứng minh có thể xem ở blog\footnote{Liên kết blog:
\url{https://www.cnblogs.com/RabbitHu/p/FFT.html}.}, ở đây lược bỏ. Vì vậy, ta
có thể dùng điểm trị của hai đa thức tại
\(\omega_n^0,\omega_n^1,\ldots,\omega_n^{n-1}\) để nhanh chóng tính tích của
hai đa thức.

Biến đổi Fourier nhanh (FFT) là một tối ưu của biến đổi Fourier rời rạc dựa
trên chia để trị. Thời gian chạy một lần là \(O(n\log n)\). Phần sau sẽ trình
bày cách làm của nó.

\subsubsection{Biến đổi Fourier nhanh với mô-đun tổng quát (MTT)}

Giả sử ta cần tính các hệ số của \(A(x)\times B(x)\) theo mô-đun
\(p=10^9+7\). Nếu trực tiếp dùng biến đổi Fourier rời rạc để giải, giá trị tuyệt
đối của kết quả chạy sẽ đạt cỡ \(p^2\times |A(x)|\), không chấp nhận được về độ
chính xác.

Xét tách mỗi hệ số của đa thức thành dạng \(xC+y\), trong đó \(0\le y<C\) và
\(C\) là một số nguyên dương. Theo đó, ta có thể tách đa thức \(A(x)\) thành
\(A_1(x)C+A_2(x)\), trong đó mọi hệ số của \(A_2(x)\) đều là số nguyên trong
\([0,C-1)\). Tương tự, với \(B(x)\) ta cũng tách thành \(B_1(x)C+B_2(x)\). Khi
đó tích của hai đa thức là
\[
A_1(x)B_1(x)C^2+\bigl(A_1(x)B_2(x)+A_2(x)B_1(x)\bigr)C+A_2(x)B_2(x).
\]
Với các hạng tử có bậc theo \(C\) khác nhau, ta trực tiếp dùng phương pháp trên
để giải. Lấy \(C=\sqrt p\), giá trị tuyệt đối của kết quả sinh ra khi chạy phép
nhân đa thức chỉ còn \(p\times |A(x)|\), đủ chấp nhận được về độ chính xác.

Hoặc ta tìm ba số nguyên tố khác nhau, mỗi số có dạng \(p\times 2^k+1\)
\((k\ge 22)\); sau khi tìm căn nguyên thủy, dùng biến đổi Fourier nhanh để giải
riêng rẽ, cuối cùng dùng định lý phần dư Trung Hoa để gộp đáp án. Thuật toán
này có hằng số khá kém.

Trong luận văn đội tuyển quốc gia năm 2016 của anh Mao Xiao có nhắc tới tối ưu
cho thuật toán thứ nhất; độc giả quan tâm có thể tự tra cứu.

\subsection{DFT với độ dài mô-đun tổng quát}

\subsubsection{Dẫn vào}

\paragraph{\term{Ví dụ 1.}}\footnote{Nguồn: Peking University Training 2019.}

\term{Đề bài.} Có một dãy tuần hoàn vô hạn
\(x_1,x_2,\ldots\), chu kỳ là \(n\). Sau khi thực hiện một thao tác, chu kỳ của
dãy \(x'\) sau thao tác vẫn là \(n\), và thỏa
\[
x'_i=x_i+x_{i+1}.
\]

Có \(q\) truy vấn. Mỗi truy vấn cho \(n,m,k,i,p\), yêu cầu tính: khi chu kỳ của
dãy là \(n\), ban đầu chỉ có \(x_i=v\), còn các \(x_j=0\ (j\ne i)\), sau khi
thực hiện \(k\) thao tác, giá trị của \(x_m\ (m\le n)\) lấy mô-đun \(p\) là
bao nhiêu. Bảo đảm tồn tại căn bậc \(n\) của đơn vị theo nghĩa mô-đun \(p\).

\[
k\le 2\times 10^9,\qquad p\le 2\times 10^9,\qquad \sum n\le 10^6.
\]

\term{Cách làm.} Sau khi xét ý nghĩa tổ hợp của đáp án, ta thực hiện một phép
đảo qua căn đơn vị đơn giản:
\[
\begin{aligned}
\sum_{t=0}^{\infty}\binom{K}{tn+m}
&=\sum_{i=0}^{K}\binom{K}{i}
  \frac{\sum_{j=0}^{n-1}\omega_n^{(i-m)j}}{n}\\
&=\frac1n\sum_{j=0}^{n-1}\omega_n^{-mj}
  \sum_{i=0}^{K}\binom{K}{i}\omega_n^{ij}\\
&=\frac1n\sum_{j=0}^{n-1}\omega_n^{-mj}(1+\omega_n^j)^K.
\end{aligned}
\]

Sau khi tìm căn đơn vị, chỉ cần dùng lũy thừa nhanh để cộng trực tiếp. Độ phức
tạp là \(O(n\log K)\).

\paragraph{\term{Ví dụ 2.}}

\term{Đề bài.} Có \(q\) truy vấn. Mỗi truy vấn cho đa thức \(A(x)\) có bậc hạng
tử cao nhất nhỏ hơn \(n\), hỏi kết quả từng hệ số của \(A(x)^K\) sau khi lấy
phần dư theo \((x^n-1)\), rồi lấy mô-đun số nguyên tố \(p\). Bảo đảm tồn tại
căn bậc \(n\) của đơn vị theo nghĩa mô-đun \(p\).

\[
k\le 2\times 10^9,\qquad p\le 2\times 10^9,\qquad \sum n\le 10^6.
\]

\term{Suy nghĩ.} Trực tiếp đẩy công thức để tính đáp án rất rườm rà. Dùng lũy
thừa nhanh đa thức \(O(n\log n\log K)\) thì độ phức tạp quá cao. Đồng thời, vì
có phép lấy phần dư theo \(x^n-1\), ta không thể giải bài toán này bằng
\(\exp\) đa thức và \(\ln\) đa thức.

Vì DFT độ dài mô-đun \(n\) về bản chất là thực hiện một phép tích chập vòng độ
dài \(n\), nếu có thể nhanh chóng thực hiện DFT với độ dài mô-đun đúng bằng
\(n\), ta có thể giải bài toán trong độ phức tạp \(O(n(\log n+\log K))\) với
một hằng số nhỏ.

Nhưng FFT chỉ xử lý được trường hợp đặc biệt độ dài mô-đun là \(2^k\), còn DFT
trực tiếp có thời gian quá lớn. Vì vậy, ta cần một phương pháp tốt hơn và tổng
quát hơn để giải FFT với độ dài mô-đun bất kỳ.

\subsubsection{Biến đổi Fourier nhanh}

Trước hết ta ôn lại cách làm của biến đổi Fourier nhanh. Giả sử độ dài mô-đun
\(n=2^k\), và ta cần tìm dãy điểm trị \(a\) độ dài \(n\) thu được khi lần lượt
thay \(\omega_n^0,\omega_n^1,\ldots,\omega_n^{n-1}\) vào đa thức \(f(x)\). Đặt
\[
f(x)=\sum_{i=0}^{n-1}f_i x^i.
\]

Đặt
\[
f_1(x)=\sum_{i=0}^{n/2-1}f_{2i}x^i,\qquad
f_2(x)=\sum_{i=0}^{n/2-1}f_{2i+1}x^i,
\]
thì \(f(x)=f_1(x^2)+xf_2(x^2)\).

Xét giá trị của đa thức \(f(x)\) sau khi thay \(\omega_n^k\) và
\(\omega_n^{k+n/2}\). Ta lần lượt thu được:
\[
\begin{aligned}
f(\omega_n^k)
&=f_1(\omega_n^{2k})+\omega_n^k f_2(\omega_n^{2k})\\
&=f_1(\omega_{n/2}^k)+\omega_n^k f_2(\omega_{n/2}^k),\\
f(\omega_n^{k+n/2})
&=f_1(\omega_n^{2k+n})+\omega_n^{k+n/2}f_2(\omega_n^{2k+n})\\
&=f_1(\omega_{n/2}^k)-\omega_n^k f_2(\omega_{n/2}^k).
\end{aligned}
\]

Dễ thấy kết quả chạy chỉ liên quan tới \(f_1(\omega_{n/2}^k)\) và
\(f_2(\omega_{n/2}^k)\). Vì vậy, có thể dùng độ phức tạp \(O(n)\) để chuyển nó
thành hai bài toán con kích thước \(n/2\). Áp dụng định lý chính, không khó để
thu được độ phức tạp thời gian \(O(n\log n)\). Đây chính là biến đổi Fourier
nhanh (FFT) thường nói.

\subsubsection{Biến đổi Fourier nhanh dựa trên chia để trị}

Tương tự biến đổi Fourier nhanh, ta xét mở rộng nó sang độ dài mô-đun tổng quát
hơn. Nói chung, bây giờ giả sử ta cần tính
\[
V(j)=\sum_{i<n}a_i\omega_n^{ij}.
\]

Tương tự ý tưởng phía trên, đặt \(d\) là thừa số nguyên tố nhỏ nhất của \(n\),
\(m=n/d\), \(j=pd+q\ (0\le p<m,0\le q<d)\), và
\(i=xm+y\ (0\le x<d,0\le y<m)\). Thay các định nghĩa trên vào công thức DFT, ta
được:
\[
\begin{aligned}
V(pd+q)
&=\sum_{0\le i<n}\omega_n^{i(pd+q)}a_i\\
&=\sum_{0\le i<n}\omega_n^{ipd}\omega_n^{iq}a_i\\
&=\sum_{0\le i<n}\omega_m^{ip}\omega_n^{iq}a_i\\
&=\sum_{0\le y<m}\sum_{0\le x<d}
  \omega_m^{(xm+y)p}\omega_n^{(xm+y)q}a_{xm+y}\\
&=\sum_{0\le y<m}\sum_{0\le x<d}
  \omega_m^{yp}\omega_d^{xq}\omega_n^{yq}a_{xm+y}.
\end{aligned}
\]

Lần lượt liệt kê giá trị của \(q\). Khi đó
\(\sum_{x<d}\omega_d^{xq}\omega_n^{yq}a_{xm+y}\) là một hằng số chỉ phụ thuộc
vào \(y\); ta đặt nó là \(B(y)\) và thay vào công thức ban đầu:
\[
\begin{aligned}
V(pd+q)
&=\sum_{0\le y<m}\sum_{0\le x<d}
  \omega_m^{yp}\omega_d^{xq}\omega_n^{yq}a_{xm+y}\\
&=\sum_{0\le y<m}\omega_m^{yp}B(y).
\end{aligned}
\]

Đối chiếu với định nghĩa DFT ban đầu, không khó nhận ra rằng khi \(q\) đã xác
định, ta đã chuyển nó thành đúng một bài toán con kích thước \(m\). Điều này
gợi ý rằng ta có thể giải bài toán con này bằng đệ quy.

Xét độ phức tạp thời gian. Gọi thời gian giải bài toán DFT có độ dài mô-đun
\(n\) là \(F(n)\). Theo định nghĩa thuật toán, ta có
\[
F(n)=dF\left(\frac nd\right)+O(dn),\qquad F(1)=O(1).
\]
Giả sử phân tích thừa số nguyên tố của \(n\) có dạng \(\prod a_i^{p_i}\). Theo
dạng phân tích này, đặt hàm
\[
\Omega_0(n)=\sum_i a_i p_i.
\]
Khi đó \(F(1)\) thỏa \(F(n)=O(n\Omega_0(n))\). Nếu với mọi số nguyên nhỏ hơn
\(n\) đều thỏa \(F(n)=O(n\Omega_0(n))\), thì
\[
F(n)=O\left(\Omega_0\left(\frac nd\right)n\right)+O(dn),
\]
và không khó thấy nó vẫn thỏa \(F(n)=O(n\Omega_0(n))\). Từ đó ta tính được độ
phức tạp.

Nhưng trong trường hợp xấu nhất, \(\Omega_0(n)\) vẫn có thể đạt cấp \(O(n)\).
Vì vậy, ta cần một thuật toán có độ phức tạp tốt hơn.

\subsubsection{Biến đổi Fourier nhanh dựa trên tích chập}

Ta quay lại công thức của DFT và IDFT để xét bài toán này:
\[
V(j)=\sum_{0\le i<n}\omega_n^{ij}a_i.
\]

Xét ý nghĩa thực tế của \(i\times j\): có thể xem là số cách chọn một vật từ
mỗi đống trong hai đống vật, đống thứ nhất có kích thước \(i\), đống thứ hai có
kích thước \(j\).

Trên số cách này, ta xét bao hàm--loại trừ. Lấy số cách gộp hai đống vật rồi
chọn hai phần tử khác nhau không xét thứ tự, trừ đi tổng của số cách chọn hai
phần tử khác nhau không xét thứ tự trong đống thứ nhất và trong đống thứ hai;
kết quả chính là số cách chọn riêng một vật từ mỗi đống. Chuyển thành công thức
toán học:
\[
\binom{i+j}{2}-\binom{i}{2}-\binom{j}{2}=i\times j.
\]
Thay công thức bao hàm--loại trừ trên vào công thức DFT, ta được:
\[
V(j)\omega_n^{-\binom j2}
=\sum_{0\le i<n}a_i\omega_n^{-\binom i2}\omega_n^{\binom{i+j}{2}}.
\]

Công thức này có thể được xem là kết quả của một phép tích chập hiệu giữa
\[
C(x)=\sum\omega_n^{-\binom i2}x^i
\]
và
\[
B(x)=\sum a_i\omega_n^{\binom i2}x^i,
\]
rồi nhân từng hệ số với giá trị hằng số tương ứng. Lúc này ta không quan tâm
tới ảnh hưởng do độ dài mô-đun của tích chập gây ra; ta chỉ quan tâm tới kết
quả tích chập, không quan tâm tới vấn đề độ dài mô-đun của tích chập. Vì vậy,
có thể trực tiếp dùng MTT để giải. Độ phức tạp thời gian là \(O(n\log n)\).

Tương tự, với công thức IDFT, thay công thức bao hàm--loại trừ phía trên ta
được:
\[
V(j)\omega_n^{-\binom j2}
=\sum_{0\le i<n}a_i\omega_n^{\binom i2}\omega_n^{-\binom{i+j}{2}}.
\]

Tương tự, công thức này vẫn có thể được xem là một phép tích chập hiệu, rồi
nhân từng hệ số với giá trị hằng số tương ứng. Vì vậy, vẫn có thể trực tiếp
dùng một lần MTT để giải. Độ phức tạp thời gian \(O(n\log n)\). Thuật toán này
cũng được gọi là thuật toán Bluestein hoặc biến đổi \(Z\).

Thật ra, với bất kỳ số khác không \(a\), ta đều có thể dùng ý tưởng này để tính
các giá trị
\[
V(j)=\sum_{0\le i<n}x_i a^{ij}.
\]
Ta chỉ cần bảo đảm tồn tại \(a^{ij}\) và nghịch đảo của nó. Nói cách khác, với
số phức, thuật toán này vẫn áp dụng được.

\begin{itemize}
  \item Mẹo tối ưu nhỏ: ban đầu độ dài mô-đun của phần tích chập hiệu cần mở
  tới cấp \(3n\). Nhưng theo bản chất của việc dùng FFT để tăng tốc nhân đa
  thức, ta đã thực hiện một phép tích chập vòng. Vì chỉ quan tâm tới tính đúng
  của \(n\) phần tử ở giữa, việc cho \(n\) phần tử cuối trùng với \(n\) phần tử
  đầu trong kết quả sẽ không ảnh hưởng tới tính đúng đắn của đáp án. Vì vậy,
  chỉ cần mở độ dài mô-đun tới cấp \(2n\).
\end{itemize}

\subsubsection{Ví dụ}

\paragraph{\term{Ví dụ 3.}}\footnote{Nguồn: UOJ498, \emph{Cuộc đuổi bắt năm
mới}.}

\term{Đề bài.} Định nghĩa tích của hai đồ thị vô hướng đơn
\(G_1=(V_1,E_1)\), \(G_2=(V_2,E_2)\) là một đồ thị mới
\[
G_1\times G_2=(V^*,E^*).
\]
Trong đó tập đỉnh mới thỏa
\[
V^*=\{(a,b)\mid a\in V_1,\ b\in V_2\},
\]
còn tập cạnh mới thỏa
\[
E^*=\{((u_1,v_1),(u_2,v_2))\mid (u_1,u_2)\in E_1,\ (v_1,v_2)\in E_2\}.
\]

Cho số nguyên dương \(n\), cùng \(n\) số nguyên dương
\(m_1,m_2,\ldots,m_n\). Cần tính kỳ vọng số thành phần liên thông của đồ thị mới
\[
H=(((G_1\times G_2)\times G_3)\times\cdots)\times G_n
\]
theo mô-đun \(998244353\). Trong đó, mỗi \(G_i\) được sinh ngẫu nhiên đều nhau
từ toàn bộ các đồ thị có \(m_i\) đỉnh.

\[
n,m_i\le 100000.
\]

\term{Cách làm.} Ta xét cách tính số thành phần liên thông sau khi đã cho một
dãy các \(G_k\).

Trước hết xét chọn một đỉnh trong mỗi đồ thị. Nếu bậc của một đỉnh được chọn
nào đó bằng \(0\) (ta gọi nó là ``đỉnh cô lập''), thì dãy đỉnh này tương ứng
với một đỉnh cô lập trên \(H\). Nếu không, ta xét chọn một thành phần liên thông
có kích thước \(>1\) trong mỗi đồ thị. Xét số thành phần liên thông thu được từ
tích của các thành phần liên thông này. Chú ý rằng hiện tại mỗi đỉnh đều có
cạnh kề và đồ thị là vô hướng, nên ta có thể đi qua lại trên một cạnh. Tính
liên thông giữa hai dãy đỉnh có thể được giản lược thành tính chẵn lẻ của độ
dài đường đi.

Nếu hai đỉnh nằm trong một đồ thị có chu trình lẻ, thì hiển nhiên đều tồn tại
đường đi độ dài lẻ và đường đi độ dài chẵn. Nếu hai đỉnh nằm trong một đồ thị
hai phía, điều này liên quan tới việc chúng có ở cùng một phía hay không. Vì
vậy, ta có kết luận: nếu trong \(n\) thành phần liên thông được chọn có \(k\)
thành phần không chứa chu trình lẻ, thì tích của các thành phần liên thông này
sẽ đóng góp \(2^{\max(k-1,0)}\) thành phần liên thông vào đáp án. Do đó, ta chỉ
cần biết trong toàn bộ các đồ thị kích thước \(m_k\) có thể có bao nhiêu đỉnh
cô lập, bao nhiêu thành phần liên thông không có chu trình lẻ, và bao nhiêu
thành phần liên thông; từ đó có thể tính đáp án.

Gọi EGF của đồ thị vô hướng đơn là
\[
G(x)=\sum_{n\ge 0}\frac{2^{\binom n2}}{n!}x^n,
\]
thì EGF của đồ thị liên thông là \(C=\ln G\). Không khó thu được EGF của số
thành phần liên thông bằng cách liệt kê cách chèn thành phần liên thông vào một
đồ thị, tức là \(G\ln G\).

Xét EGF của đồ thị hai phía có tô màu:
\[
B=\sum_{n\ge 0}\sum_{m\ge 0}
\binom{n+m}{n}2^{nm}\frac{x^{n+m}}{(n+m)!}.
\]
Một thành phần liên thông không có chu trình lẻ hiển nhiên có đúng \(2\) cách
tô màu, nên EGF của nó là \(\frac{\ln B}{2}\). Số thành phần liên thông không
có chu trình lẻ có thể được biểu diễn bởi \(G\frac{\ln B}{2}\). Ở đây ta có
thể dùng thuật toán Bluestein để tối ưu quá trình tính EGF của đồ thị hai phía
có tô màu.

Độ phức tạp thời gian \(O(n\log n)\).

\paragraph{\term{Ví dụ 4.}}\footnote{Nguồn: Codeforces 901E, \emph{Cyclic
Cipher}.}

\term{Đề bài.} Cho hai dãy số nguyên không âm \(b_i\) và \(c_i\) độ dài \(n\),
đều đánh chỉ số từ \(0\).

Biết dãy số nguyên không âm \(a\) thỏa
\[
c_i=\sum_{k=0}^{n-1}(b_{k-i\bmod n}-a_k)^2,
\]
cần tìm mọi nghiệm hợp lệ của \(a_i\). Bảo đảm mọi dịch vòng độ dài \(n\) của
\(b\) đều độc lập tuyến tính.

\[
n\le 10^5,\qquad b_i\le 10^3,\qquad c_i\le 5\times 10^6.
\]

\term{Cách làm.} Để tiện mô tả, sau đây mọi dãy đều là dãy vô hạn có chu kỳ
\(n\).

Vì \((a-b)^2=a^2+b^2-2ab\), nên
\[
c_k-c_{k-1}=\sum_{i=0}^{n-1}b_i(a_{i+k}-a_{i-k+1}).
\]
Đặt \(c'_k=c_k-c_{k-1}\), \(a'_k=a_k-a_{k-1}\), ta có
\[
c'_k=\sum_{y-x\bmod n=k}b_xa'_y.
\]
Do đó, \(c'_k\) có thể được xem là kết quả tích chập độ dài mô-đun \(n\) của
\(b_i x^i\) với \(a'_i x^{n-i}\). Dùng thuật toán Bluestein theo nghĩa mô-đun,
ta có thể nhanh chóng tính được duy nhất một bộ \(a'_i\) hợp lệ.

Đặt \(a_0=x\), các số còn lại đều có thể biểu diễn bằng \(x\). Khi đó ta lập
được một phương trình bậc hai một ẩn, từ đó giải ra không quá hai nghiệm hợp
lệ; chỉ cần trực tiếp thay vào để kiểm tra tính hợp lệ.

Độ phức tạp thời gian \(O(n\log n)\).

\subsection{Ứng dụng của DFT trong tính giá trị tại nhiều điểm}

\subsubsection{Ý tưởng chung}

Bài toán tính giá trị tại nhiều điểm của đa thức là bài toán có nhiều truy vấn,
mỗi truy vấn hỏi giá trị của đa thức \(f(x)\) tại \(y\).

Vì biến đổi Fourier rời rạc là dãy điểm trị độ dài \(n\) nhận được khi lần lượt
thay \(\omega_n^0,\omega_n^1,\ldots,\omega_n^{n-1}\) vào đa thức \(f(x)\), khi
giải bài toán tính giá trị tại nhiều điểm của đa thức, nếu các điểm truy vấn
thỏa một số tính chất đặc biệt, ta có thể sắp xếp lại chúng rồi dùng thuật toán
Bluestein để tăng tốc quá trình tính giá trị tại nhiều điểm.

\paragraph{\term{Ví dụ 5.}}\footnote{Nguồn: UOJ500, \emph{DFT cơ số tùy ý}.}

\term{Đề bài.} Cho đa thức bậc \(n\)
\[
f(x)=\sum_{i=0}^{n}f_i x^i.
\]
Có \(Q\) truy vấn; truy vấn thứ \(i\) hỏi kết quả của \(f(q_i)\) lấy mô-đun
\(p=998244353\). Các \(q_i\) được sinh theo cách sau:
\[
\forall 1\le i\le Q,\qquad q_i=(q_{i-1}\times a+b)\bmod 998244353.
\]
\[
1\le n\le 2.5\times 10^5,\quad 1\le Q\le 10^6,\quad
2\le a<998244353,\quad 0\le q_0,b<998244353.
\]

\term{Cách làm.} Giả sử ta đã biết một đa thức \(f(x)\) bậc \(n\) bất kỳ. Khi
đó ta có thể:

\begin{itemize}
  \item tìm trong \(O(n)\) đa thức duy nhất \(g(x)\) bậc không quá \(n\) thỏa
  \(g(x)=f(x*k)\);
  \item tìm trong \(O(n\log n)\) đa thức duy nhất \(h(x)\) bậc không quá \(n\)
  thỏa \(h(x)=f(x+k)\).
\end{itemize}

Quan sát thấy giá trị truy vấn khá đặc biệt, ta thử dùng một vài biến đổi trên,
thông qua cộng, trừ, nhân, chia để chuyển giá trị truy vấn thành một dạng đẹp
hơn.

Trước hết quy nạp thu được
\[
q_i=q_0a^i+\sum_{j=0}^{i-1}ba^j.
\]
Tiếp theo thực hiện các biến đổi sau:

\begin{enumerate}
  \item Nhân vế phải với \(a-1\), thu được
  \(q_i=q_0(a-1)a^i+ba^i-b\).
  \item Cộng \(b\) vào vế phải, thu được
  \(q_i=q_0(a-1)a^i+ba^i\).
  \item Chia cho \(q_0(a-1)+b\), thu được \(q_i=a^i\).
\end{enumerate}

Chú ý rằng khi \(q_0(a-1)+b=0\), ta có \(q_i=q_0\), nên chỉ cần tính một điểm
trị đơn lẻ tại \(q_0\). Ngược lại, dưới phạm vi dữ liệu đã cho, mọi phép toán
trên đều hợp lệ. Vì vậy, ta có thể thực hiện biến đổi tương tự với \(f(x)\):
tìm đa thức bậc \(n\) \(g(x)\) thỏa
\[
g(x)=f\left(\frac{x(q_0(a-1)+b)-b}{a-1}\right).
\]
Theo tính chất của các biến đổi trên, có đúng một đa thức bậc không quá \(n\)
thỏa điều kiện.

Bây giờ ta cần tính giá trị của đa thức \(g(x)\) tại
\(a^1,a^2,\ldots,a^Q\), tức là cần tính
\[
V(i)=\sum_{j=0}^{n}g_j a^{ij}.
\]
Không khó nhận ra công thức cần giải thỏa mọi tính chất của thuật toán
Bluestein, nên có thể dùng thuật toán này để giải.

Độ phức tạp thời gian \(O((n+Q)\log(n+Q))\).

\paragraph{\term{Ví dụ 6.}}\footnote{Nguồn: CODECHEF POLYEVAL.}

\term{Đề bài.} Cho đa thức bậc \(n\)
\[
f(x)=\sum_{i=0}^{n}a_i x^i.
\]
Có \(Q\) truy vấn, mỗi truy vấn cho một số nguyên dương \(y\), hỏi giá trị
\(f(y)\) lấy mô-đun \(p=786433=3\cdot 2^{18}+1\).

\[
n,Q\le 250000,\qquad 0\le y<p.
\]

\term{Cách làm.} Xét ý nghĩa thực tế của biến đổi Fourier rời rạc, không khó
nhận ra DFT độ dài mô-đun \(n\) có thể được xem là các điểm trị sinh ra khi
thay \(\omega_n^0,\omega_n^1,\ldots,\omega_n^{n-1}\) vào đa thức \(A(x)\).

Vì \(p\) là số nguyên tố nên tồn tại căn nguyên thủy theo mô-đun \(p\). Điều
này có nghĩa là tồn tại \(g\) thỏa \(\omega_{p-1}\equiv g\pmod p\). Đồng thời,
theo định nghĩa căn nguyên thủy, \(g^0,g^1,\ldots,g^{p-2}\) đôi một khác nhau
theo nghĩa mô-đun và vừa đúng lấy được mọi số nguyên dương nhỏ hơn \(p\), nguyên
tố cùng nhau với \(p\). Nói cách khác, chúng tạo thành một hoán vị của
\([1,p-1]\).

Vì vậy, nếu ta chạy một DFT độ dài mô-đun \(p-1\) trên \(A(x)\), rồi sắp xếp
lại dãy điểm trị thu được, ta sẽ nhận được các điểm trị tại
\(1,2,\ldots,p-1\). Đồng thời, điểm trị tại \(0\) hiển nhiên là \(a_0\). Do đó,
mọi điểm trị đều đã được tính.

Độ phức tạp thời gian \(O(p\log p)\).

\subsubsection{Mở rộng}

Ta thử mở rộng mô-đun của Ví dụ 6 sang trường hợp tổng quát hơn. Bây giờ giả
sử ta cần tính điểm trị theo mô-đun \(p=q^c\ (c\ge 1)\), trong đó \(q\) là một
số nguyên tố bất kỳ lớn hơn \(2\).

Vì \(q^c\) có căn nguyên thủy, nên tồn tại \(g\) thỏa
\[
\omega_{\varphi(q^c)}\equiv g\pmod {q^c}.
\]
Đồng thời, theo định nghĩa căn nguyên thủy,
\[
g^0,g^1,\ldots,g^{\varphi(q^c)-1}
\]
đôi một khác nhau theo nghĩa mô-đun và vừa đúng lấy được mọi số nguyên dương
nhỏ hơn \(q^c\), nguyên tố cùng nhau với \(q^c\). Với điểm trị tại các điểm này,
ta vẫn có thể dùng một lần DFT để tính.

Với các số nguyên không nguyên tố cùng nhau với \(q^c\), đặt số đó là \(x\).
Hiển nhiên \(x^c\equiv 0\pmod {q^c}\), nên ta chỉ cần xét đóng góp của các hạng
tử có bậc nhỏ hơn \(c\); trực tiếp tính thô \(c-1\) hạng tử đầu là đủ để tính
được điểm trị. Vì \(c=O(\log p)\), phần này vẫn có độ phức tạp thời gian
\(O(p\log p)\).

Riêng với mô-đun đặc biệt \(p=2^c\ (c\ge 3)\), tuy nó không có căn nguyên thủy,
nhưng vẫn có thể chứng minh
\[
\pm 3^0,\pm 3^1,\ldots,\pm 3^{2^{c-2}}
\]
đôi một khác nhau theo nghĩa mô-đun và đều nguyên tố cùng nhau với \(2\). Quá
trình chứng minh khá phức tạp nên ở đây lược bỏ. Với điểm trị tại các điểm này,
ta vẫn có thể dùng hai lần DFT để tính. Tương tự, với các điểm không nguyên tố
cùng nhau với \(2\), vẫn chỉ cần xét các hạng tử có bậc nhỏ hơn \(c\).

Nhưng vì độ dài mô-đun của biến đổi Fourier nhanh không nguyên tố cùng nhau với
\(2\), sẽ xảy ra vấn đề khi làm IDFT. Vì vậy, ta cần giải quyết bằng cách nhân
mô-đun của phần biến đổi Fourier nhanh với độ dài mô-đun, rồi cuối cùng trực
tiếp chia kết quả cho độ dài mô-đun; hoặc đặt độ dài mô-đun của phần FFT là
\(3^k\), rồi dùng biến đổi Fourier nhanh dựa trên chia để trị. Do đó, bài toán
vẫn có thể được giải trong thời gian \(O(p\log p)\).

Nếu dùng định lý phần dư Trung Hoa để gộp các đáp án theo các \(q^c\) khác
nhau, thì với mô-đun bất kỳ, ta đều có thể tính giá trị tại nhiều điểm của đa
thức trong \(O(p\log p)\).

\subsection{Ứng dụng của DFT trong nội suy nhiều điểm}

Bài toán nội suy nhiều điểm của đa thức là bài toán: cho điểm trị của đa thức
\(f(x)\) tại một số vị trí \(y\), hỏi các hệ số của \(f(x)\).

Vì DFT có thể được ứng dụng tốt vào tính giá trị tại nhiều điểm của đa thức, ta
xét mở rộng nó sang thao tác nghịch đảo, tức là nội suy nhiều điểm của đa thức.

\subsubsection{Nội suy nhiều điểm từ các điểm trị liên tiếp}

\term{Đề bài.} Cho dãy điểm trị \(a\) của đa thức bậc \(n\) \(f(x)\) tại
\(0\sim n\), hỏi từng hệ số của \(f(x)\) lấy mô-đun \(p\).

\[
0<n<p\le 500000,\qquad p \text{ là số nguyên tố.}
\]

\term{Thuật toán.} Vì thao tác nghịch đảo của tính giá trị tại nhiều điểm là
nội suy nhiều điểm, và thao tác nghịch đảo của DFT là IDFT, nếu xem tính giá
trị tại nhiều điểm là một thao tác DFT, điều này gợi ý rằng ta có thể thử dùng
một lần IDFT để giải bài toán nội suy nhiều điểm của đa thức.

Cụ thể, trước hết ta tính các điểm trị tại \(0\sim p-1\) từ các điểm trị tại
\(0\sim n\). Việc này có thể thực hiện bằng cách chuyển qua lại giữa điểm trị
và tính chất giai thừa giảm của đa thức; phần này không triển khai thêm.

Vì ta đã biết các điểm trị tại \(1\sim p-1\), ta có thể dùng một lần IDFT để
xác định một đa thức \(f(x)\) bậc không quá \(p-1\), sao cho điểm trị của
\(f(x)\) tại \(1\sim p-1\) vừa đúng là \(a_1,a_2,\ldots,a_{p-1}\). Tính đúng
đắn của phần này có thể thu được từ tính đúng đắn của DFT và IDFT. Do đó, bây
giờ chỉ cần dựng đa thức \(h(x)\) thỏa
\[
h(x)\equiv [x=0]\pmod p.
\]
Không khó nhận ra khi đó
\[
f(x)+h(x)(a_0-f(0))
\]
chính là đáp án.

Ta có thể dựng đa thức sau:
\[
h(x)=\sum_{j=0}^{p-2}x^j.
\]
Khi \(x=0\), giá trị của nó là \(1\); khi \(x=1\), giá trị của nó là \(p\), nên
theo nghĩa mô-đun giá trị là \(0\). Khi \(x>1\), theo công thức tổng cấp số
nhân, đáp án là
\[
\frac{x^{p-1}-1}{x-1}.
\]
Theo định lý nhỏ Fermat, \(x^{p-1}\equiv 1\pmod p\), nên theo nghĩa mô-đun giá
trị vẫn là \(0\). Thay trực tiếp nó vào công thức phía trên sẽ thu được đáp án.

Độ phức tạp thời gian \(O(p\log p)\).

\subsubsection{Nội suy nhiều điểm từ các điểm trị không liên tiếp}

\term{Đề bài.} Cho các điểm trị \(g_1,g_2,\ldots,g_{n+1}\) của đa thức bậc
\(n\) \(f(x)\) tại \(a_1,a_2,\ldots,a_{n+1}\), hỏi từng hệ số của \(f(x)\) lấy
mô-đun \(p\).

\[
0<n<p\le 300000,\qquad p \text{ là số nguyên tố},\qquad n<p-2.
\]
Bảo đảm \(a_i>0\), và các \(a_i\) đôi một khác nhau.

\term{Thuật toán.} Theo nội suy Lagrange, ta có thể rất tiện tính đáp án là
\[
\sum_i g_i\prod_{j\ne i}\frac{x-a_j}{a_i-a_j}.
\]
Đặt \(F(x)=\prod_i(x-a_i)\), và biến đổi công thức một chút, đáp án có thể được
rút gọn thành
\[
\left(\sum_i\frac{g_i}{(x-a_i)F'(a_i)}\right)F(x).
\]

Với phần tính \(F'(a_i)\), ta có thể giải bằng tính giá trị tại nhiều điểm của
đa thức; phần nhân với \(F(x)\) cuối cùng có thể để xử lý sau. Vì vậy, hiện tại
ta chuyển nó thành hai bài toán con có giá trị hơn:

\begin{itemize}
  \item Tính \(F(x)=\prod_i(x-a_i)\).
  \item Tính \(G(x)=\sum_i\frac{v_i}{x-a_i}\).
\end{itemize}

\paragraph{\term{Bài toán con 1.}}

\[
\begin{aligned}
F(x)&=\prod_i(x-a_i),\\
\frac{F(x)}{\prod_i(-a_i)}
&=\prod_i\left(-\frac{x}{a_i}+1\right),\\
\ln\left(\frac{F(x)}{\prod_i(-a_i)}\right)
&=\sum_i\ln\left(-\frac{x}{a_i}+1\right),\\
\ln'\left(\frac{F(x)}{\prod_i(-a_i)}\right)
&=\sum_i\sum_j\frac{1}{(a_i)^{j+1}}x^j.
\end{aligned}
\]

Theo công thức trên, bài toán con 1 có thể dùng một lần \(\exp\) đa thức và một
lần tích phân để chuyển thành bài toán con 2 trong độ phức tạp \(O(p\log p)\).
Tiếp theo ta chỉ thảo luận cách làm của bài toán con 2.

\paragraph{\term{Bài toán con 2.}}

\[
\begin{aligned}
G(x)
&=\sum_i\frac{v_i}{x-a_i}\\
&=\sum_i v_i\sum_j\left(\frac1{a_i}\right)^{j+1}x^j\\
&=\sum_j x^j\sum_i v_i\left(\frac1{a_i}\right)^{j+1}\\
&=\sum_j x^j\sum_k\sum_i[\omega_{p-1}^k=a_i]v_i\omega_{p-1}^{-k(j+1)}.
\end{aligned}
\]

Đặt
\[
H(k)=\sum_i[\omega_{p-1}^k=a_i]v_i,
\]
thì
\[
\begin{aligned}
G(x)&=\sum_j x^j\sum_k H(k)\omega_{p-1}^{-k(j+1)},\\
G(x)x&=\sum_j x^j\sum_k H(k)\omega_{p-1}^{-kj}.
\end{aligned}
\]

Quan sát công thức cuối, không khó nhận ra nó thỏa tính chất của thuật toán
Bluestein. Vì vậy, vẫn có thể dùng thuật toán Bluestein để tăng tốc tính
\(G(x)x\).

Do đó, cả hai bài toán con đều có thể giải trong độ phức tạp thời gian
\(O(p\log p)\), tổng độ phức tạp là \(O(p\log p)\).

\paragraph{\term{Trường hợp đặc biệt.}}

Với trường hợp \(a_i=0\), vì trong quá trình suy luận khi giải bài toán con 1
và 2 ta đã dùng tới \(\frac{v_i}{x}\) và đạo hàm của nó, nên suy luận phía trên
sẽ sinh lỗi nghiêm trọng.

Một phương án xử lý là dùng cách dựng \(g(x)=f(x+k)\) đã nhắc tới trong Ví dụ
3, tịnh tiến toàn bộ các \(a_i\) sao cho mọi \(a_i\) đều khác \(0\). Theo đó ta
có thể tính được duy nhất các \(g_i\). Cuối cùng tịnh tiến ngược lại đa thức
\(g(x)\) đã tính.

Một phương án khác là khi nội suy, bỏ qua điểm trị tại \(a_i=0\) để nội suy,
cuối cùng cộng thêm một bội số của
\[
\prod_{a_i\ne 0}(x-a_i)
\]
sao cho điểm trị của \(f(0)\) là đúng. Phương pháp này cũng được gọi là phương
pháp nội suy Lagrange bộ phận.

\subsubsection{Mở rộng}

Bài toán con 2 có thể được xem là kết quả của việc lấy một vector cột đã cho
rồi nhân bên phải với một ma trận Vandermonde có định thức khác \(0\). Thật ra,
ta cũng có thể dùng thuật toán trên để giải ma trận Vandermonde khi mô-đun nhỏ.

Giả sử ta cần giải hệ phương trình
\[
G(j)=\sum_i a_i x_i^j.
\]
Tương tự bài toán 2, đặt
\[
H(k)=\sum_i[\omega_{p-1}^k=x_i]a_i,
\]
thì hệ phương trình có thể được chuyển thành
\[
G(j)=\sum_k H(k)\omega_{p-1}^{kj}.
\]

Tương tự các bài toán đã thảo luận trước đó, không khó nhận ra ta đã chuyển bài
toán thành nội suy nhiều điểm của đa thức từ các điểm trị liên tiếp. Vì vậy, có
thể trực tiếp dùng thuật toán này để giải trong độ phức tạp thời gian
\(O(p\log p)\).

\subsection{Lời kết}

Phần lớn các thuật toán phía trên đều là ứng dụng của thuật toán Bluestein
trong trường mô-đun. Thật ra vào năm 2003, giới học thuật đã đề xuất một phép
nghịch đảo của thuật toán Bluestein có độ phức tạp thời gian \(O(n\log n)\).
Độc giả quan tâm có thể tự tra cứu các bài báo liên quan.

\subsection{Triển vọng}

Bài viết này đã nhắc tới một số phương pháp và kỹ thuật để giải các bài toán
biến đổi Fourier nhanh, nhưng trong đại dương thuật toán mênh mông, chúng vẫn
chỉ là phần nổi của tảng băng. Hy vọng trong tương lai sẽ có nhiều ứng dụng hơn
của thuật toán Bluestein được phát hiện và phát minh, và cũng hy vọng có thêm
nhiều bài biến đổi Fourier nhanh thú vị xuất hiện trong Olympic Tin học.

\subsection{Lời cảm ơn}

Cảm ơn China Computer Federation đã cung cấp nền tảng học tập và giao lưu.

Cảm ơn thầy Chen Heli và thầy Dong Yehua của Trường Trung học số 1 Thiệu Hưng
vì sự quan tâm và hướng dẫn.

Cảm ơn huấn luyện viên đội tuyển quốc gia Gao Wenyuan vì sự hướng dẫn và giúp
đỡ.

Cảm ơn bạn Dai Jiangqi vì gợi mở về thuật toán nội suy nhiều điểm từ các điểm
trị không liên tiếp.

Cảm ơn bạn Deng Mingyang và anh Kong Chaozhe đã đọc soát bài viết này.

Cảm ơn các thầy cô và bạn học khác từng giúp đỡ và gợi mở cho tôi.

Cảm ơn cha mẹ vì sự quan tâm, ủng hộ và chăm sóc chu đáo.

\subsection*{Tài liệu tham khảo}

\begin{enumerate}
  \item Zhang Jialin, \emph{Phép nhân đa thức}, luận văn đội tuyển quốc gia năm
  2002.
  \item Mao Xiao, \emph{Tìm hiểu lại biến đổi Fourier nhanh}, luận văn đội tuyển
  quốc gia năm 2016.
  \item Bluestein, L. (1970). ``A linear filtering approach to the computation
  of discrete Fourier transform''.
\end{enumerate}

\section{Bài toán rừng hướng vào nhỏ nhất}

\begin{center}
Zhang Zheyu, Trường Trung học Học Quân Hàng Châu, tỉnh Chiết Giang
\end{center}

\subsection*{Tóm tắt}

Bài toán rừng hướng vào nhỏ nhất là: với một đồ thị có hướng có trọng số, tìm
rừng hướng vào nhỏ nhất với số cạnh cố định. Bài viết này xoay quanh bài toán
rừng hướng vào nhỏ nhất và đưa ra một thuật toán có độ phức tạp thời gian
\(O(E\log E)\).

\subsection{Dẫn nhập}

Với một đồ thị có hướng có trọng số và một số tự nhiên \(k\), ta cần tìm đồ thị
con nhỏ nhất gồm đúng \(k\) cạnh, sao cho mỗi thành phần liên thông yếu của đồ
thị con này đều là một cây hướng vào. Đây chính là bài toán rừng hướng vào nhỏ
nhất. Bài toán này chỉ mới xuất hiện trong thi thuật toán vài năm gần đây, nên
còn khá mới.

Từ hơn mười năm trước, các hệ thống chấm bài trong nước đã có bài toán cây phân
nhánh nhỏ nhất. Tuy vậy cho tới hiện nay, các bài toán liên quan tới cây phân
nhánh vẫn là một mảng tương đối ít phổ biến. Bài toán rừng hướng vào nhỏ nhất
có tiềm năng nhất định, có thể trở thành một mô hình đồ thị được dùng rộng rãi,
vì vậy đáng được nghiên cứu.

Hiện nay, cách giải bài toán rừng hướng vào nhỏ nhất thường dựa trên tối ưu lồi
và thuật toán cây phân nhánh nhỏ nhất. Thuật toán đó kém hiệu quả, chức năng yếu
và khó mở rộng. Bài viết này đề xuất một thuật toán thời gian \(O(E\log E)\);
thuật toán này hiệu quả hơn, mạnh hơn và dễ mở rộng hơn.

Bài viết gồm bảy mục, nội dung đại khái như sau.

Mục 2 định nghĩa chính xác bài toán rừng hướng vào nhỏ nhất.

Mục 3 giới thiệu ngắn gọn về matroid. Matroid là một nhánh của toán tổ hợp, hiện
thường được dùng để giải nhiều bài toán tối ưu trong đồ thị. Mục này sẽ dùng
matroid để mô tả bài toán rừng hướng vào nhỏ nhất và dựa vào matroid để phát
hiện các tính chất.

Mục 4 đưa ra thuật toán dựa trên tối ưu lồi và cây phân nhánh nhỏ nhất. Bài toán
cây phân nhánh nhỏ nhất đã được giải từ thập niên 1960; thuật toán giải nó được
gọi là ``thuật toán Chu--Liu'' hoặc ``Edmonds' algorithm''. Bài toán cây phân
nhánh nhỏ nhất và bài toán rừng hướng vào nhỏ nhất đều liên quan tới cây phân
nhánh, nên có một số điểm giống nhau. Mục này sẽ giới thiệu chi tiết cách dùng
tối ưu lồi để chuyển bài toán rừng hướng vào nhỏ nhất thành bài toán cây phân
nhánh nhỏ nhất. Thuật toán này cần tìm kiếm nhị phân; số lần nhị phân quyết định
độ chính xác, và khi số lần nhị phân là \(\log\frac{1}{2\varepsilon}\), độ phức
tạp thời gian là
\[
O\left(E\log E\log\frac{1}{2\varepsilon}\right).
\]

Mục 5 phân tích các mục trước và thu được thuật toán mở rộng cây hướng vào theo
ưu tiên. Thuật toán dựa trên tối ưu lồi và cây phân nhánh nhỏ nhất có nhiều thao
tác thừa; phân tích ý nghĩa của các thao tác đó giúp thuật toán gọn hơn. Mục
này sẽ trình bày chi tiết cách thu được thuật toán mở rộng cây hướng vào theo
ưu tiên, sau đó mô tả hình thức thuật toán, và cuối cùng giải thích ngắn gọn
cách đạt độ phức tạp \(O(E\log E)\).

Mục 6 nêu một ứng dụng của bài toán rừng hướng vào nhỏ nhất.

Mục 7 tổng kết nội dung bài viết.

\subsection{Định nghĩa}

Cho một đồ thị có hướng \(G=(V,E)\), trong đó \(V\) là tập đỉnh và \(E\) là tập
cạnh. Có hàm trọng số cạnh \(w:E\to\mathbb{R}\).

Định nghĩa \term{cây hướng vào} là một thành phần liên thông yếu, không có chu
trình, trong đó có một đỉnh gốc và mọi đỉnh không phải gốc có đúng một cạnh đi
ra.

Định nghĩa \term{rừng hướng vào} là một đồ thị mà mỗi thành phần liên thông yếu
đều là một cây hướng vào.

Định nghĩa \term{tập con cạnh} là một tập con của tập cạnh \(E\).

Định nghĩa \term{đồ thị con sinh bởi cạnh} của một tập con cạnh \(E^*\) là đồ
thị có mọi đỉnh của đồ thị gốc và mọi cạnh trong \(E^*\).

Quy ước trọng số của một tập con cạnh \(E^*\) bằng tổng trọng số của các cạnh
trong đó, tức
\[
w(E^*)=\sum_{e\in E^*}w(e).
\]

Khi đó, bài toán rừng hướng vào nhỏ nhất có thể được mô tả như sau: cho một đồ
thị có hướng và một số nguyên \(k\), tìm tập con cạnh kích thước \(k\) có trọng
số nhỏ nhất, sao cho đồ thị con sinh bởi cạnh của nó là một rừng hướng vào.

Với cùng một đồ thị có hướng, ký hiệu đáp án của bài toán rừng hướng vào nhỏ
nhất theo \(k\) là hàm \(\operatorname{MDF}(k)\).

\subsection{Matroid}

\subsubsection{Định nghĩa}

Có một hệ tập con \(M=(S,\mathcal{I})\). Nếu \(M\) thỏa ba tiên đề sau, thì
\(M\) là một matroid.

\paragraph{\term{Tiên đề 1.}}
\(\varnothing\in\mathcal{I}\).

\paragraph{\term{Tiên đề 2.}}
Với mọi \(A\subset B\), nếu \(B\in\mathcal{I}\), thì
\(A\in\mathcal{I}\).

\paragraph{\term{Tiên đề 3.}}
Với mọi \(|A|<|B|\), nếu \(A\in\mathcal{I}\) và
\(B\in\mathcal{I}\), thì tồn tại \(x\in B-A\) sao cho
\(A\cup\{x\}\in\mathcal{I}\).

Với matroid \(M=(S,\mathcal{I})\), các phần tử của \(\mathcal{I}\) được gọi là
các tập độc lập.

\subsubsection{Tính chất cắt cụt}

\paragraph{\term{Bổ đề 3.1.}}
Cho matroid \(M=(E,\mathcal{I})\) và một số tự nhiên bất kỳ \(s\). Sau khi chỉ
giữ các tập độc lập có kích thước không vượt quá \(s\), ta vẫn thu được một
matroid, tức \(M^*=(E,\mathcal{I}^*)\) là matroid, trong đó
\[
\mathcal{I}^*=\{S\in\mathcal{I}: |S|\le s\}.
\]

\paragraph{\term{Chứng minh.}}
Vì \(s\ge 0\), tập rỗng là tập độc lập, tức
\(\varnothing\in\mathcal{I}^*\).

Với mọi \(A\subset B\), nếu \(B\in\mathcal{I}^*\), thì
\(B\in\mathcal{I}\), nên \(A\in\mathcal{I}\). Lại vì
\(|A|\le |B|\le s\), nên \(A\in\mathcal{I}^*\).

Với mọi \(|A|<|B|\), nếu \(A\in\mathcal{I}^*\) và
\(B\in\mathcal{I}^*\), thì \(A\in\mathcal{I}\) và
\(B\in\mathcal{I}\). Do đó tồn tại \(x\in B-A\) sao cho
\(A\cup\{x\}\in\mathcal{I}\). Vì \(|A|<|B|\le s\), ta có
\(|A|+1\le s\), nên \(A\cup\{x\}\in\mathcal{I}^*\). \proofbox

\subsubsection{Matroid và bài toán rừng hướng vào nhỏ nhất}

Tiếp theo ta dùng matroid để biểu diễn bài toán rừng hướng vào nhỏ nhất.

Đặt \(M_1=(E,\mathcal{I}_1)\), trong đó \(E\) là tập cạnh, còn
\(\mathcal{I}_1\) là tập các tập con cạnh sao cho trong đồ thị con sinh bởi
cạnh, nếu xem các cạnh là vô hướng thì không có chu trình.

Đặt \(M_2=(E,\mathcal{I}_2)\), trong đó \(E\) là tập cạnh, còn
\(\mathcal{I}_2\) là tập các tập con cạnh sao cho trong đồ thị con sinh bởi
cạnh, bậc ra của mỗi đỉnh không vượt quá \(1\).

Ta lần lượt giải thích rằng \(M_1\) và \(M_2\) là matroid, tức cả hai đều thỏa
ba tiên đề.

Với \(M_1\), rõ ràng Tiên đề 1 và Tiên đề 2 được thỏa. Xét Tiên đề 3: với mọi
\(|A|<|B|\), nếu \(A\in\mathcal{I}_1\) và \(B\in\mathcal{I}_1\), thì số thành
phần liên thông của \(A\) lớn hơn số thành phần liên thông của \(B\). Vì vậy
chắc chắn tồn tại một cạnh \(e\in B\) nối hai thành phần liên thông trong
\(A\); đây chính là phần tử thuộc \(B-A\) có thể thêm vào \(A\). Do đó Tiên đề
3 cũng được thỏa, và \(M_1\) là một matroid.

Với \(M_2\), rõ ràng Tiên đề 1 và Tiên đề 2 được thỏa. Xét Tiên đề 3: với mọi
\(|A|<|B|\), nếu \(A\in\mathcal{I}_2\) và \(B\in\mathcal{I}_2\), gọi \(U(A)\)
là tập các đỉnh có cạnh đi ra trong \(A\), và \(U(B)\) là tập các đỉnh có cạnh
đi ra trong \(B\). Khi đó \(|U(A)|\le |U(B)|\); chỉ cần chọn một cạnh đi ra
trong \(B\) có đỉnh đầu thuộc \(U(B)-U(A)\), rồi thêm cạnh đó vào \(A\). Do đó
Tiên đề 3 cũng được thỏa, và \(M_2\) là một matroid.

\paragraph{\term{Bổ đề 3.2.}}
Với một tập cạnh bất kỳ \(E^*\), ta có
\(E^*\in\mathcal{I}_1\cap\mathcal{I}_2\) khi và chỉ khi đồ thị con sinh bởi
cạnh của \(E^*\) là một rừng hướng vào.

\paragraph{\term{Chứng minh.}}
Trước hết chứng minh nếu \(E^*\in\mathcal{I}_1\cap\mathcal{I}_2\), thì đồ thị
con sinh bởi cạnh của \(E^*\) là rừng hướng vào. Xét một thành phần liên thông
yếu trong đồ thị con sinh bởi cạnh của \(E^*\). Theo định nghĩa của
\(\mathcal{I}_1\), trong thành phần liên thông yếu này, số cạnh ít hơn số đỉnh
một đơn vị. Theo định nghĩa của \(\mathcal{I}_2\), mỗi đỉnh có số cạnh đi ra
không vượt quá \(1\), nên trong đó đúng một đỉnh không có cạnh đi ra; gọi đỉnh
đó là \(t\). Khi đó mọi cạnh kề với \(t\) đều hướng tới \(t\); tiếp tục suy
luận như vậy ta thu được một cây hướng vào gốc \(t\). Vì mỗi thành phần liên
thông yếu trong đồ thị con sinh bởi cạnh của \(E^*\) đều là cây hướng vào, đồ
thị con sinh bởi cạnh của \(E^*\) là rừng hướng vào.

Chiều ngược lại suy trực tiếp từ định nghĩa của rừng hướng vào. \proofbox

Tóm lại, ta đã mô tả bài toán rừng hướng vào nhỏ nhất bằng matroid, tức cần tìm
\[
\min_{S\in\mathcal{I}_1\cap\mathcal{I}_2,\ |S|=k} w(S).
\]

Vì bài toán rừng hướng vào nhỏ nhất cố định số cạnh, ta có thể đồng thời cộng
hoặc trừ cùng một lượng vào trọng số mọi cạnh. Để thuận tiện cho thảo luận bên
dưới, giả sử
\[
\max_{e\in E}w(e)\le 0.
\]
Do đó ta có thể chuyển bài toán thành
\[
\min_{S\in\mathcal{I}_1\cap\mathcal{I}_2,\ |S|\le k} w(S).
\]

\subsubsection{Giao matroid và quy hoạch tuyến tính}

\paragraph{\term{Bài toán giao matroid.}}
Định nghĩa bài toán giao matroid: cho hai matroid \(M_1=(E,\mathcal{I}_1)\) và
\(M_2=(E,\mathcal{I}_2)\) định nghĩa trên cùng một tập nền, tìm
\[
\min_{S\in\mathcal{I}_1\cap\mathcal{I}_2}w(S).
\]

Bài toán rừng hướng vào nhỏ nhất có thể được mô tả thành một bài toán giao
matroid chuẩn. Đặt \(M_2^*=(E,\mathcal{I}_2^*)\), trong đó
\[
\mathcal{I}_2^*=\{S\in\mathcal{I}_2: |S|\le k\}.
\]
\(M_2^*\) là một matroid. Khi đó
\[
\min_{S\in\mathcal{I}_1\cap\mathcal{I}_2,\ |S|\le k}w(S)
=\min_{S\in\mathcal{I}_1\cap\mathcal{I}_2^*}w(S).
\]

\paragraph{\term{Quy hoạch tuyến tính.}}
Bài toán quy hoạch tuyến tính có thể được mô tả như sau: cho một ma trận \(A\)
và hai vector \(b,c\),
\[
\begin{aligned}
\min\quad &c^Tx,\\
\text{s.t.}\quad &Ax\le b,\\
&x\ge 0.
\end{aligned}
\]
Trong đó \(x\) là biến; dòng đầu là mục tiêu tối ưu, các dòng còn lại là ràng
buộc đối với \(x\).

Nếu chỉ quan tâm tới ràng buộc, ta thấy miền khả thi của \(x\) là một đa diện
lồi \(|c|\) chiều. Vai trò của vector \(c\) chỉ là quy định cuối cùng cần cực
điểm theo hướng nào, tức điểm xa nhất theo một hướng nào đó.

Nếu với mọi \(c\), trong nghiệm tối ưu \(x\) đều là điểm nguyên, tức mọi cực
điểm trên đa diện lồi đều là điểm nguyên, thì quy hoạch tuyến tính như vậy được
gọi là unimodular. Khi quy hoạch tuyến tính là unimodular, thông thường có thể
bỏ qua ràng buộc nguyên trong bài toán cụ thể.

\paragraph{\term{Định lý 3.1.}}
Với một quy hoạch tuyến tính và một vector \(d\), gọi \(F(k)\) là giá trị của
quy hoạch tuyến tính sau khi thêm một ràng buộc bất kỳ \(d^Tx\le k\). Khi đó
đạo hàm \(F'(k)\) đơn điệu.

\begin{center}
\fbox{\parbox{0.48\linewidth}{\centering Hình 2.1: miền khả thi sau khi chiếu
lên mặt phẳng sinh bởi \(c\) và \(d\).}}
\end{center}

\paragraph{\term{Chứng minh.}}
Xét trước khi thêm ràng buộc, miền khả thi của \(x\) là một đa diện lồi. Sau khi
chiếu nó lên mặt phẳng chứa \(c\) và \(d\), ta chắc chắn thu được một bao lồi
hai chiều, như Hình 2.1. Trên mặt phẳng này, nếu lấy \(-c\) làm chuẩn, thì độ
dốc tại tiếp điểm của \(d\) với bao lồi là đơn điệu, nên \(F'(k)\) đơn điệu.
\proofbox

\paragraph{\term{Liên hệ giữa hai khái niệm.}}
Ký hiệu \(X(S)\) là điểm trong không gian \(|E|\) chiều mà mỗi tọa độ đều bằng
\(0\) hoặc \(1\), trong đó tọa độ thứ \(i\) bằng \(1\) khi và chỉ khi phần tử
thứ \(i\) thuộc \(S\).

Đặt
\[
X(M_1,M_2)=\{X(S): S\in\mathcal{I}_1\cap\mathcal{I}_2\}.
\]
Gọi \(\operatorname{conv}(X(M_1,M_2))\) là đa diện lồi nhỏ nhất chứa tập điểm
\(X(M_1,M_2)\).

Đặt
\[
\begin{aligned}
P(M_1,M_2)=\{x\in\mathbb{R}^{|E|}:&
x(S)\le \max_{T\in\mathcal{I}_1,\ T\subset S}|T|\quad \forall S\subset E,\\
&x(S)\le \max_{T\in\mathcal{I}_2,\ T\subset S}|T|\quad \forall S\subset E,\\
&x_e\ge 0\quad \forall e\in E\}.
\end{aligned}
\]

\paragraph{\term{Định lý 3.2.}}
\[
\operatorname{conv}(X(M_1,M_2))=P(M_1,M_2).
\]

Chứng minh của định lý này xem trong [2].

Định nghĩa điểm \(X(w)\) trong không gian \(|E|\) chiều thỏa
\(\forall e\in E, X(w)_e=w(e)\). Khi đó bài toán giao matroid có thể được xem
là cực điểm của \(X(M_1,M_2)\) theo hướng \(-X(w)\), đồng thời cũng bằng cực
điểm của \(\operatorname{conv}(X(M_1,M_2))\) theo hướng \(-X(w)\).

Nếu xem các ràng buộc của \(P(M_1,M_2)\) là ràng buộc của quy hoạch tuyến tính,
và xem hàm trọng số \(w\) là hàm mục tiêu của quy hoạch tuyến tính, thì ta có
thể chuyển bài toán giao matroid thành bài toán quy hoạch tuyến tính.

\paragraph{\term{Tính chất lồi.}}
Quay lại bài toán này. Gọi đáp án của bài toán rừng hướng vào nhỏ nhất với tập
cạnh kích thước \(k\) là \(\operatorname{MDF}(k)\). Ta có hai matroid trên tập
cạnh, và
\[
\operatorname{MDF}(k)=
\min_{S\in\mathcal{I}_1\cap\mathcal{I}_2,\ |S|\le k}w(S).
\]

Thêm vào \(P(M_1,M_2)\) ràng buộc theo \(k\), ta được \(P(M_1,M_2,k)\). Đặt
\[
\begin{aligned}
P(M_1,M_2,k)=\{x\in\mathbb{R}^{|E|}:&
x(S)\le \max_{T\in\mathcal{I}_1,\ T\subset S}|T|\quad \forall S\subset E,\\
&x(S)\le \max_{T\in\mathcal{I}_2,\ T\subset S}|T|\quad \forall S\subset E,\\
&x_e\ge 0\quad \forall e\in E,\\
&\sum_{e\in E}x_e\le k\}.
\end{aligned}
\]

\paragraph{\term{Bổ đề 3.3.}}
Mọi cực điểm của \(P(M_1,M_2,k)\) đều là điểm nguyên.

\paragraph{\term{Chứng minh.}}
Xây dựng \(M_2^*=(E,\mathcal{I}_2^*)\), trong đó
\(\mathcal{I}_2^*=\{S\in\mathcal{I}_2: |S|\le k\}\). \(M_2^*\) là matroid, nên
\(\operatorname{conv}(X(M_1,M_2^*))=P(M_1,M_2^*)\). Lại vì
\(P(M_1,M_2,k)=P(M_1,M_2^*)\), ta có
\[
\operatorname{conv}(X(M_1,M_2^*))=P(M_1,M_2,k).
\]
\proofbox

Vì vậy, sau khi thêm ràng buộc kích thước không vượt quá \(k\), ta vẫn có thể
bỏ qua ràng buộc nguyên và chuyển bài toán thành quy hoạch tuyến tính. Gọi
\(\operatorname{MDF}^*(i)\) là giá trị của quy hoạch tuyến tính lấy
\(P(M_1,M_2,i)\) làm ràng buộc và lấy \(w\) làm hàm tối ưu. Khi đó
\[
\forall i\in\mathbb{Z},\qquad \operatorname{MDF}^*(i)=\operatorname{MDF}(i).
\]

Đặt \(\sum_{e\in E}x_e\le k\) ra ngoài quy hoạch tuyến tính, ta có
\(\operatorname{MDF}^{*\prime}(i)\) là hàm không giảm, nên
\(\operatorname{MDF}^*(i)\) là hàm lồi. Do đó \(\operatorname{MDF}(i)\) cũng là
hàm lồi, tức
\[
\forall i\in\mathbb{Z},\quad
\operatorname{MDF}(i+1)-\operatorname{MDF}(i)
\le
\operatorname{MDF}(i+2)-\operatorname{MDF}(i+1).
\]

\subsubsection{Tiểu kết}

Mục nhỏ này giới thiệu một số kiến thức về matroid và mô tả bài toán rừng hướng
vào nhỏ nhất dưới dạng giao matroid. Cuối cùng, thông qua kiến thức quy hoạch
tuyến tính, ta thu được một kết luận rất quan trọng: hàm của bài toán rừng hướng
vào nhỏ nhất theo số cạnh là hàm lồi. Kết luận này sẽ giúp ích nhiều cho phần
sau.

Thật ra, chỉ với nội dung của mục này, ta đã có thể giải bài toán rừng hướng
vào nhỏ nhất trong thời gian đa thức. Vì ta có thể biểu diễn bài toán rừng hướng
vào nhỏ nhất thành bài toán giao matroid, đồng thời có thể kiểm tra tập độc lập
trong thời gian đa thức, nên có thể áp dụng trực tiếp thuật toán giao matroid có
trọng số. Tuy nhiên độ phức tạp quá cao, nên không khuyến nghị cách này.

\subsection{Thuật toán dựa trên tối ưu lồi và cây phân nhánh nhỏ nhất}

\subsubsection{Bài toán cây phân nhánh nhỏ nhất}

Bài toán cây phân nhánh nhỏ nhất có thể được mô tả như sau.

Cho một đồ thị có hướng \(G=(V,E)\), có trọng số cạnh \(w:E\to\mathbb{R}\). Với
gốc \(t\) cho trước, tìm tập con cạnh có trọng số nhỏ nhất sao cho đồ thị con
sinh bởi cạnh của nó là một cây hướng vào gốc \(t\).

\subsubsection{Thuật toán Chu--Liu}

Tư tưởng cốt lõi của ``thuật toán Chu--Liu'' là hai bổ đề sau.

\paragraph{\term{Bổ đề 4.1.}}
Trong bài toán cây phân nhánh nhỏ nhất, việc đồng thời cộng hoặc trừ cùng một
lượng vào trọng số mọi cạnh đi ra từ một đỉnh không ảnh hưởng tới hình dạng cây
của nghiệm tối ưu.

\paragraph{\term{Chứng minh.}}
Trong mọi cây sinh hướng vào, mỗi đỉnh không phải gốc đều có bậc ra bằng \(1\),
nên yếu tố ảnh hưởng tới hình dạng cây tối ưu chỉ là tương quan trọng số giữa
các cạnh đi ra từ cùng một đỉnh. \proofbox

\paragraph{\term{Bổ đề 4.2.}}
Trong bài toán cây phân nhánh nhỏ nhất, nếu tồn tại một chu trình toàn cạnh
trọng số \(0\), và mọi cạnh đi ra từ các đỉnh trên chu trình đều không âm, thì
có thể xem chu trình này là một đỉnh.

\paragraph{\term{Chứng minh.}}
Bổ đề này khá trừu tượng. Cụ thể, ý nghĩa của nó là: với một chu trình toàn cạnh
trọng số \(0\), chắc chắn tồn tại một nghiệm tối ưu sao cho đúng một cạnh trên
chu trình không được chọn.

Vì cây hướng vào không có chu trình, ít nhất một cạnh trên chu trình này không
được chọn.

Nếu tồn tại một nghiệm tối ưu \(H\) sao cho có ít nhất hai cạnh trên chu trình
này không được chọn, gọi \(S\) là tập các đỉnh đầu của những cạnh đó. Khi đó
trong đồ thị \(H\), tồn tại ít nhất một đỉnh trong \(S\) mà đường đi từ nó tới
gốc không chứa đỉnh nào trên chu trình; gọi đỉnh đó là \(S_1\). Với \(H\), đổi
cạnh đi ra của mỗi đỉnh trong \(S-\{S_1\}\) thành cạnh trên chu trình, ta được
\(H^*\). Khi đó \(H^*\) chắc chắn là một cây sinh hướng vào và không tệ hơn
\(H\). Hình 3.1 bên trái là \(H\), bên phải là \(H^*\). \proofbox

\begin{center}
\fbox{\parbox{0.58\linewidth}{\centering Hình 3.1: đổi các cạnh đi ra để trên
chu trình trọng số \(0\) chỉ còn một cạnh không được chọn.}}
\end{center}

Dùng hai bổ đề trên, ta thu được thuật toán Chu--Liu. Sau đây là mô tả hình
thức của thuật toán.

\begin{enumerate}
  \item Chọn tùy ý một đỉnh \(u\) chưa xác định cạnh đi ra.
  \item Dùng phép cộng trừ đồng thời trọng số các cạnh đi ra từ \(u\) để biến
  cạnh đi ra nhỏ nhất của \(u\) thành trọng số \(0\), rồi chọn cạnh đó làm cạnh
  đi ra của đỉnh này. Nếu các cạnh đi ra tạo thành chu trình, co chu trình này
  thành một đỉnh.
  \item Nếu vẫn còn đỉnh chưa xác định cạnh đi ra thì quay lại bước 1.
\end{enumerate}

Khi cài đặt, cần xây dựng heap gộp được cho mỗi đỉnh, hỗ trợ cộng trừ toàn cục
và duy trì cạnh đi ra nhỏ nhất. Khi nhiều đỉnh được co thành một đỉnh, ta gộp
các heap của chúng. Độ phức tạp thời gian là \(O(E\log E)\).

\subsubsection{Trường hợp đặc biệt của bài toán rừng hướng vào nhỏ nhất}

Khi \(k=|V|-1\), bài toán rừng hướng vào nhỏ nhất có thể chuyển rất thuận tiện
thành bài toán cây phân nhánh nhỏ nhất.

Khi \(k=|V|-1\), bài toán rừng hướng vào nhỏ nhất tương đương với việc yêu cầu
một cây phân nhánh nhỏ nhất có gốc chưa xác định. Ta thêm một đỉnh mới \(t\)
làm gốc của cây hướng vào, rồi nối từ mỗi đỉnh trong \(V\) tới nó một cạnh có
cùng trọng số và đủ lớn. Khi đó trong mọi cây hướng vào nhỏ nhất gốc \(t\), bậc
vào của \(t\) đều đúng bằng \(1\); cuối cùng chỉ cần trừ đi trọng số của cạnh
đó.

\subsubsection{Tối ưu lồi}

\paragraph{\term{Giới thiệu.}}
Tối ưu lồi là một kỹ thuật thường dùng trong thi thuật toán để tìm một hạng tử
nào đó của một hàm lồi.

Điều kiện để dùng tối ưu lồi là: với mọi hệ số góc, ta có thể tìm tiếp điểm của
hệ số góc đó trên hàm lồi. Trong thi thuật toán, cách tìm tiếp điểm thường là
thêm một hàm bậc nhất vào hàm lồi rồi tìm cực trị toàn cục.

Bằng cách nhị phân hệ số góc, ta có thể tìm khá chính xác một điểm trên hàm
lồi.

Cần chú ý rằng chỉ trong một số trường hợp đặc biệt, tối ưu lồi mới tìm được
giá trị chính xác của một điểm trên hàm lồi. Khi tối ưu lồi chỉ tìm được giá trị
xấp xỉ, độ chính xác có thể đạt mức nhỏ theo hàm mũ.

\paragraph{\term{Ứng dụng vào bài toán rừng hướng vào nhỏ nhất.}}
Từ trường hợp đặc biệt trên, định nghĩa \(T(\alpha)\) là đáp án của bài toán
cây phân nhánh nhỏ nhất sau khi thêm một đỉnh mới \(t\) làm gốc cây hướng vào
và nối từ mỗi đỉnh trong \(V\) tới \(t\) một cạnh có trọng số \(\alpha\).

Xét cách tính \(T(\alpha)\). Trước hết liệt kê số cạnh ngoài các cạnh đi vào
đỉnh \(t\), gọi số này là \(x\). Chi phí nhỏ nhất của phần này là
\(\operatorname{MDF}(x)\). Ngoài ra, \(x\) cạnh này tạo thành \(|V|-x\) cây
hướng vào không liên thông với nhau; gốc của chúng trỏ tới \(t\) bằng các cạnh
trọng số \(\alpha\), nên chi phí của phần này là \((|V|-x)\alpha\). Do đó
\(T(\alpha)\) bằng giá trị nhỏ nhất của tổng hai phần chi phí:
\[
T(\alpha)=\min_{x\in[0,|V|)}\operatorname{MDF}(x)+(|V|-x)\alpha.
\]

Từ mục trước, ta biết \(\operatorname{MDF}\) là một hàm lồi, mở lên trên. Quan
sát công thức này và khai triển ngoặc, ta có thể xem \(T(\alpha)\) là giá trị
nhỏ nhất sau khi thêm một hàm bậc nhất có hệ số góc \(-\alpha\), tức có thể tìm
giá trị nhỏ nhất của \(\operatorname{MDF}\) sau khi thêm một hàm bậc nhất có hệ
số góc tùy ý.

Giá trị nhỏ nhất sau khi thêm một hàm bậc nhất có hệ số góc \(-\alpha\) tương
đương với tiếp điểm trên hàm lồi có hệ số góc \(\alpha\). Đến đây ta có thể
dùng tối ưu lồi để tìm một hạng tử của \(\operatorname{MDF}\).

\subsubsection{Mô tả thuật toán}

Ta thu được thuật toán dựa trên tối ưu lồi và cây phân nhánh nhỏ nhất. Sau đây
là mô tả hình thức.

\begin{enumerate}
  \item Nhị phân hệ số góc \(\alpha\).
  \item Thêm đỉnh mới \(t\), nối mọi đỉnh tới nó bằng cạnh trọng số \(\alpha\).
  \item Từ đây trở đi, trong bước 4 và bước 5, dùng phép cộng trừ đồng thời
  trọng số cạnh đi ra của một đỉnh để cạnh đi ra nhỏ nhất của mỗi đỉnh luôn có
  trọng số \(0\).
  \item Chọn tùy ý một đỉnh \(u\) chưa xác định cạnh đi ra.
  \item Chọn cạnh đi ra nhỏ nhất của \(u\) làm cạnh đi ra của đỉnh này. Nếu các
  cạnh đi ra tạo thành chu trình, co chu trình đó thành một đỉnh.
  \item Nếu vẫn còn đỉnh chưa xác định cạnh đi ra thì quay lại bước 4.
  \item So sánh bậc vào của gốc với \(k\), rồi quay lại bước 1 để nhị phân lần
  tiếp theo; hoặc nếu đã đạt độ chính xác mục tiêu thì dừng.
\end{enumerate}

\subsubsection{Tiểu kết}

Thuật toán cây phân nhánh nhỏ nhất có độ phức tạp thời gian \(O(E\log E)\), còn
thuật toán tối ưu lồi có độ phức tạp thời gian bằng logarit của độ chính xác.
Vì vậy, cách chuyển bằng tối ưu lồi thành bài toán cây phân nhánh nhỏ nhất có
độ phức tạp
\[
O\left(E\log E\log\frac{1}{2\varepsilon}\right),
\]
trong đó \(\varepsilon\) là sai số tuyệt đối chia cho tổng giá trị tuyệt đối của
trọng số cạnh, tức số lần nhị phân trong tối ưu lồi là
\(\log\frac{1}{2\varepsilon}\).

\subsection{Thuật toán mở rộng cây hướng vào theo ưu tiên}

\subsubsection{Tránh thêm đỉnh mới}

Việc thêm đỉnh mới làm mất nhiều tính chất trực quan, nên ta xét cách không thêm
đỉnh mới.

Trong thuật toán ở mục 4.5, ở bước 5, nếu sau khi \(u\) chọn cạnh đi ra thì tạo
chu trình và phải co chu trình, ta gọi thao tác này là \term{co vào}; ngược lại
gọi là \term{mở rộng}. Gọi một cặp bước 4 và bước 5 là một vòng thao tác co-mở
cơ bản.

Quan sát thấy rằng sau khi một đỉnh \(u\) thực hiện thao tác co vào, đỉnh thu
được sau khi co vẫn là một đỉnh đang chờ chọn cạnh đi ra. Nếu với một cây hướng
vào hiện tại chưa từng chọn gốc, ta liên tục chọn gốc của cây hướng vào này cho
tới khi nó mở rộng, thì ta sẽ thu được chi phí nhỏ nhất để dẫn một cạnh đi ra
từ cây hướng vào đó; gọi chi phí này là \term{chi phí mở rộng} của cây hướng
vào. Cụ thể, chi phí mở rộng là mọi chi phí từ khi gốc của một cây hướng vào
chưa từng thực hiện thao tác co-mở cơ bản cho tới khi cây hướng vào dẫn được
cạnh ra ngoài, bao gồm cả chi phí ban đầu để biến cạnh đi ra nhỏ nhất của gốc
thành \(0\).

Đỉnh mới \(t\) có các cạnh từ mọi đỉnh tới nó với cùng trọng số \(\alpha\).
Nhưng ý nghĩa của đỉnh mới không chỉ là: khi chi phí mở rộng của một cây hướng
vào không nhỏ hơn \(\alpha\), cây hướng vào đó trỏ thẳng tới \(t\).

Sau đây là một ví dụ để giải thích rõ hơn điểm này.

\begin{center}
\fbox{\parbox{0.72\linewidth}{\centering Hình 4.1.1--4.1.4: ví dụ bốn đỉnh cho
thấy một cây có chi phí mở rộng nhỏ hơn \(\alpha\) vẫn có thể trỏ tới đỉnh mới
\(t\) sau các thao tác co-mở.}}
\end{center}

Như Hình 4.1.1, đây là một đồ thị bốn đỉnh. Hiện đã thêm đỉnh \(t\), và
\(\alpha=4\), tức mọi đỉnh đều có một cạnh trọng số \(4\) tới \(t\) (không vẽ
trong hình).

Trước hết thực hiện thao tác co-mở cơ bản với đỉnh \(3\), như Hình 4.1.2. Sau
đó thực hiện thao tác co-mở cơ bản với đỉnh \(2\), như Hình 4.1.3. Lúc này,
chi phí mở rộng của cây hướng vào có gốc là đỉnh \(1\) bằng \(3\), nhỏ hơn
\(\alpha\), nhưng kết quả sau khi thực hiện thao tác co-mở cơ bản với nó lại
là trỏ tới \(t\). Nguyên nhân là trong cây hướng vào này tồn tại một đỉnh có
cạnh đi ra trên cây hướng vào rất lớn, dẫn tới khả năng trước hết co nó vào gốc
rồi để đỉnh đó trỏ tới \(t\).

Điều này buộc ta đưa vào một khái niệm: \term{giá trị trừ trước} của đỉnh, ký
hiệu là \(\operatorname{dec}\).

Chú ý rằng bất kể trọng số cạnh trên đồ thị thay đổi thế nào, lượng thay đổi
của các cạnh đi ra từ cùng một đỉnh ban đầu đều giống nhau. Những đỉnh ban đầu
bị co không biến mất vô cớ; sau khi đồng thời thay đổi mọi cạnh đi ra, ta gộp
các cạnh đi ra của chúng với các đỉnh bị co khác. Do đó, định nghĩa giá trị trừ
trước của một đỉnh là lượng giảm của các cạnh đi ra từ mỗi đỉnh ban đầu, trong
trạng thái hiện tại, sau khi biến cạnh đi ra nhỏ nhất thành \(0\).

Quan sát biểu hiện thực tế của giá trị trừ trước trong thao tác co-mở cơ bản:
ta gộp vài tập hợp, rồi đồng thời tăng mọi giá trị trừ trước trong tập hợp sau
khi gộp. Với đỉnh mới sau khi co, ta định nghĩa giá trị trừ trước của đỉnh mới
là giá trị trừ trước lớn nhất trong các đỉnh của nó. Khi đó tại mọi thời điểm,
một đỉnh \(u\) đều có một cạnh tới \(t\) với trọng số
\(\alpha-\operatorname{dec}(u)\).

\paragraph{\term{Bổ đề 5.1.}}
Trong bài toán rừng hướng vào nhỏ nhất, cho một đồ thị có hướng có trọng số
\(G=(V,E,w)\). Nếu chỉ thực hiện các thao tác co-mở cơ bản và tạo thành một cây
hướng vào \(H\), đồng thời giá trị trừ trước của gốc \(H\) là lớn nhất trong
cây hướng vào đó, thì \(H\) là cây sinh hướng vào có gốc chưa xác định nhỏ nhất
của đồ thị con sinh bởi các đỉnh của nó.

\paragraph{\term{Chứng minh.}}
Chỉ cần chứng minh rằng nếu thêm đỉnh mới \(t\) và nối mọi đỉnh tới \(t\) bằng
một cạnh trọng số đủ lớn \(\alpha\), rồi liên tục thực hiện thao tác co-mở cơ
bản với gốc của \(H\), thì cuối cùng ta sẽ chọn để gốc trỏ thẳng tới \(t\). Giả
sử gốc là \(r\), và tập đỉnh của gốc sau khi co là \(R\). Bản chất của thao tác
co vào chỉ là: liên tục thêm vào \(R\) các phần tử có giá trị trừ trước nhỏ hơn
rồi cộng toàn cục. Lặp như vậy, phần tử có giá trị trừ trước lớn nhất trong
\(R\) luôn là \(r\). \proofbox

\paragraph{\term{Bổ đề 5.2.}}
Trong bài toán cây phân nhánh nhỏ nhất, nếu gốc \(t\) chỉ có các cạnh từ đỉnh
khác trỏ tới nó, và các cạnh đó đều có trọng số \(\alpha\). Nếu chỉ thực hiện
các thao tác co-mở cơ bản, thì với một cây hướng vào \(H\) mà gốc của nó là
đỉnh có \(\operatorname{dec}\) lớn nhất trên cây, thao tác co-mở cơ bản với nó
sẽ trỏ thẳng tới \(t\) khi và chỉ khi, sau khi bỏ qua \(t\), chi phí mở rộng
của nó lớn hơn \(\alpha\).

\paragraph{\term{Chứng minh.}}
Vì \(H\) là cây sinh hướng vào có gốc chưa xác định nhỏ nhất trong đồ thị con
sinh bởi các đỉnh của nó, nên \(H\) hoặc mở rộng tới một đỉnh không phải \(t\),
hoặc gốc của \(H\) trỏ thẳng tới \(t\). \proofbox

Vậy nếu cưỡng ép giá trị trừ trước của gốc là lớn nhất, ý nghĩa của \(t\) chính
là một ràng buộc đối với chi phí mở rộng.

Sau khi hiểu vai trò của \(t\), nếu ta có thể bảo đảm tại mọi thời điểm, gốc của
mỗi cây hướng vào đều là đỉnh có giá trị trừ trước lớn nhất, thì có thể biểu
diễn tường minh ràng buộc của \(t\). Để làm được điều đó, trước hết thao tác co
vào không ảnh hưởng tới vị thế lớn nhất của gốc, nên chỉ cần thay đổi hợp lý
thứ tự các thao tác mở rộng. Với hai cây hướng vào \(A,B\), có gốc lần lượt là
\(t_A,t_B\), và \(\operatorname{dec}(t_A)\le \operatorname{dec}(t_B)\), việc cho
\(A\) trỏ tới \(B\) có thể giữ cho giá trị trừ trước của gốc vẫn là lớn nhất.

Sửa nhẹ thao tác co-mở cơ bản bằng cách thêm ưu tiên theo \(\operatorname{dec}\):
ưu tiên chọn đỉnh có \(\operatorname{dec}\) nhỏ nhất. Gọi thao tác như vậy là
\term{thao tác co-mở theo ưu tiên}.

\paragraph{\term{Bổ đề 5.3.}}
Trong bài toán cây phân nhánh nhỏ nhất, nếu gốc \(t\) chỉ có các cạnh từ đỉnh
khác trỏ tới nó, và các cạnh đó đều có trọng số \(\alpha\). Nếu chỉ thực hiện
thao tác co-mở theo ưu tiên, thì một cây hướng vào sẽ trỏ thẳng tới \(t\) trong
nghiệm tối ưu khi và chỉ khi, sau khi bỏ qua \(t\), chi phí mở rộng của nó lớn
hơn \(\alpha\).

\paragraph{\term{Chứng minh.}}
Với điều kiện chỉ thực hiện thao tác co-mở theo ưu tiên, gốc của mỗi cây hướng
vào đều có \(\operatorname{dec}\) lớn nhất trong cây. \proofbox

Bây giờ có thể mô tả hình thức thuật toán không thêm đỉnh \(t\).

\begin{enumerate}
  \item Nhị phân hệ số góc \(\alpha\).
  \item Từ đây trở đi, trong bước 3 và bước 4, dùng phép cộng trừ đồng thời
  trọng số các cạnh đi ra từ một đỉnh để cạnh đi ra nhỏ nhất của mỗi đỉnh luôn
  giữ trọng số \(0\), đồng thời duy trì giá trị trừ trước.
  \item Chọn đỉnh \(u\) chưa chọn cạnh đi ra và có giá trị trừ trước nhỏ nhất.
  Nếu chi phí mở rộng của nó lớn hơn \(\alpha\), thì trực tiếp cộng
  \(\alpha-\operatorname{dec}(u)\) vào đáp án, xóa cây hướng vào này và bỏ qua
  bước 4.
  \item Chọn cạnh đi ra nhỏ nhất của \(u\) làm cạnh đi ra của đỉnh này. Nếu các
  cạnh đi ra tạo thành chu trình, co chu trình thành một đỉnh.
  \item Nếu vẫn còn đỉnh chưa xác định cạnh đi ra thì quay lại bước 3.
\end{enumerate}

\subsubsection{Tránh tối ưu lồi}

Xét quan hệ giữa chi phí mở rộng và giá trị trừ trước. Ta thấy chi phí mở rộng
chính là giá trị trừ trước của gốc tại thời điểm mở rộng. Một kết luận khác dễ
thấy là: nếu nối cây hướng vào \(A\) vào cây hướng vào \(B\), thì các thao tác
co vào của cây hướng vào \(B\) không đổi. Vì vậy với cây hướng vào có chi phí
mở rộng nhỏ nhất hiện tại, ta có thể thực hiện trước các thao tác của cây đó
cho tới khi nó mở rộng. Do đó, rừng hướng vào thu được bằng cách chọn co-mở theo
ưu tiên tương đương với cách chọn sau:

\begin{itemize}
  \item Chọn cây hướng vào có chi phí mở rộng nhỏ nhất, rồi chọn gốc \(u\) của
  nó.
\end{itemize}

Cũng vì nối cây hướng vào \(A\) vào cây hướng vào \(B\) không làm thay đổi các
thao tác co vào của cây hướng vào \(B\), nên chi phí mở rộng của cây hướng vào
\(B\) không giảm. Khi đó trong một dãy các thao tác co-mở theo ưu tiên, chi phí
mở rộng của các cây hướng vào được chọn chỉ tăng không giảm. Với một dãy thao
tác tăng như vậy, việc nhị phân \(\alpha\) mất ý nghĩa.

Đồng thời khi bỏ nhị phân, cũng không khó nhận ra: vì vị trí nhị phân trước đó
là nghiệm tối ưu với kích thước tập cạnh hiện tại, nên tại mọi thời điểm trong
quá trình này, ta đều đang có nghiệm tối ưu với kích thước tập cạnh hiện tại.
Đã như vậy, tốt hơn là tiện thể tính đáp án cho mọi kích thước tập cạnh.

\subsubsection{Thuật toán cụ thể và phân tích độ phức tạp}

Trước khi mô tả hình thức, hãy xem một ví dụ để nhớ lại cách thuật toán vận
hành.

\begin{center}
\fbox{\parbox{0.72\linewidth}{\centering Hình 4.2.1--4.2.5: ví dụ năm đỉnh và
năm cạnh minh họa quá trình lần lượt mở rộng các cây hướng vào có chi phí mở
rộng nhỏ nhất.}}
\end{center}

Ví dụ này như Hình 4.2.1, có \(5\) đỉnh và \(5\) cạnh. Ban đầu mỗi đỉnh là một
cây hướng vào độc lập; trong đó đỉnh \(1\) có chi phí mở rộng nhỏ nhất, sau khi
mở rộng thu được Hình 4.2.2. Tương tự, sau khi đỉnh \(2\) mở rộng, ta thu được
Hình 4.2.3.

Lúc này có các cây hướng vào \(\{1,2,3\}\), \(\{4\}\) và \(\{5\}\), chi phí mở
rộng của chúng lần lượt là \(6\), \(+\infty\) và \(5\), nên chọn đỉnh \(5\) để
mở rộng, thu được Hình 4.2.4. Cuối cùng, chọn cây hướng vào \(\{1,2,3\}\) để mở
rộng, thu được Hình 4.2.5.

\paragraph{\term{Mô tả thuật toán.}}
\begin{enumerate}
  \item Ban đầu có \(|V|\) cây hướng vào, mỗi cây hướng vào là một đỉnh.
  \item Gọi tập cạnh hiện tại là \(E_{\mathrm{now}}\), ghi nhận
  \(\operatorname{MDF}(|E_{\mathrm{now}}|)=w(E_{\mathrm{now}})\).
  \item Tính chi phí mở rộng hiện tại của mỗi cây hướng vào.
  \item Nếu không còn cây hướng vào nào có thể dẫn một cạnh ra ngoài thì dừng.
  \item Chọn cây hướng vào có chi phí mở rộng nhỏ nhất, thực hiện một số thao
  tác co-mở cho tới khi nó mở rộng, rồi quay lại bước 2.
\end{enumerate}

\paragraph{\term{Phân tích độ phức tạp.}}
Nút thắt của cách cài đặt trực tiếp nằm ở việc tính chi phí mở rộng của mỗi cây
hướng vào. Vì nối cây hướng vào \(A\) vào cây hướng vào \(B\) không làm thay đổi
các thao tác co vào của cây hướng vào \(B\), ta có thể xử lý trước mọi thao tác
co vào của mỗi cây hướng vào. Như vậy với một cây hướng vào, ta tính được chi
phí mở rộng của nó trong \(O(1)\).

Có thể dùng heap gộp được để thực hiện thao tác co vào và duy trì cạnh đi ra;
phần này có độ phức tạp thời gian \(O(E\log E)\). Để tiện tìm cây hướng vào có
chi phí mở rộng nhỏ nhất, cần thêm một heap duy trì chi phí mở rộng của các cây
hướng vào; phần này có độ phức tạp thời gian \(O(V\log V)\).

Vì vậy tổng độ phức tạp thời gian là \(O(E\log E)\).

\subsubsection{Một chứng minh đúng đắn khác}

Ở mục 2, ta có thể mô tả bài toán rừng hướng vào nhỏ nhất thành bài toán giao
matroid có trọng số.

\paragraph{\term{Định lý 5.1.}}
Với một bài toán giao matroid có trọng số bất kỳ, nếu bài toán có nghiệm ở kích
thước \(k\), thì với mọi nghiệm tối ưu \(B\) kích thước \(k-1\), tồn tại ít nhất
một nghiệm tối ưu \(A\) kích thước \(k\) sao cho:

\begin{enumerate}
  \item Nếu với mọi \((u,v)\) thỏa \(u\in B-A\), \(v\in A-B\),
  \(B-\{u\}+\{v\}\in\mathcal{I}_1\) nhưng \(B+\{v\}\notin\mathcal{I}_1\), ta
  nối một cạnh giữa \(u\) và \(v\), thì tồn tại \(x\in A-B\) thỏa
  \(B+\{x\}\in\mathcal{I}_1\), sao cho \(A-B-\{x\}\) có ghép hoàn hảo tới
  \(B-A\).
  \item Nếu với mọi \((u,v)\) thỏa \(u\in B-A\), \(v\in A-B\),
  \(B-\{u\}+\{v\}\in\mathcal{I}_2\) nhưng \(B+\{v\}\notin\mathcal{I}_2\), ta
  nối một cạnh giữa \(u\) và \(v\), thì tồn tại \(y\in A-B\) thỏa
  \(B+\{y\}\in\mathcal{I}_2\), sao cho \(A-B-\{y\}\) có ghép hoàn hảo tới
  \(B-A\).
\end{enumerate}

Định lý trên là một phần của thuật toán giao matroid có trọng số, nên ở đây
không chứng minh.

Hãy nhớ lại hai matroid dùng để mô tả bài toán rừng hướng vào nhỏ nhất:
\(\mathcal{I}_1\) là các đồ thị không có chu trình nếu xem cạnh là vô hướng,
còn \(\mathcal{I}_2\) là các đồ thị mà mỗi đỉnh có bậc ra \(0\) hoặc \(1\).

Quan sát matroid thứ hai. Nếu hiện đã biết một nghiệm tối ưu \(B\) kích thước
\(k-1\), theo định lý ta biết tồn tại một nghiệm tối ưu \(A\) kích thước \(k\).
Với một cạnh từ \(u\) tới \(v\), từ \(B+v\notin\mathcal{I}_2\) suy ra đỉnh đầu
của \(v\) là đỉnh đầu của một cạnh trong \(B\). Tương tự, đỉnh đầu của mọi cạnh
trong \(A-B-y\) đều là đỉnh đầu của một cạnh nào đó trong \(B\). Vì vậy so với
\(B\), trong \(A\), xét về số cạnh đi ra, đúng một đỉnh chuyển từ \(0\) thành
\(1\).

\paragraph{\term{Bổ đề 5.4.}}
Trong bài toán rừng hướng vào nhỏ nhất, nếu biết trong nghiệm tối ưu, tập các
đỉnh có cạnh đi ra là \(S\), thì lần lượt thực hiện thao tác co-mở cơ bản với
mỗi phần tử của \(S\) cho tới khi mở rộng sẽ thu được nghiệm tối ưu.

\paragraph{\term{Chứng minh.}}
Vì mỗi đỉnh trong \(V-S\) đều không có cạnh đi ra, ta có thể gộp tập này thành
một đỉnh \(t\). Khi đó bài toán gốc chuyển thành bài toán cây phân nhánh nhỏ
nhất. \proofbox

Vậy nếu đã biết \(B\) và muốn tìm \(A\), ta có thể liệt kê đỉnh nào có bậc ra
chuyển từ \(0\) thành \(1\), tính chi phí để thực hiện thao tác co-mở cơ bản với
nó cho tới khi mở rộng, rồi cuối cùng lấy đỉnh có chi phí nhỏ nhất. Chi phí này
tương đương với chi phí mở rộng của một cây hướng vào. Do đó quá trình này
tương đương với thuật toán mở rộng cây hướng vào theo ưu tiên.

\subsubsection{Tiểu kết}

Tới đây, ta đã giải quyết khá trọn vẹn bài toán rừng hướng vào nhỏ nhất. Hơn
nữa, thuật toán này có thể đồng thời tính đáp án cho mọi \(k\).

Ngoài ra, thuật toán này có thể vẫn còn không gian tối ưu tiếp, chẳng hạn dùng
các cấu trúc dữ liệu ít gặp trong thi thuật toán như soft heap.

\subsection{Ứng dụng}

Bài J của 2020 Multi-University Training Contest 4 là một ứng dụng rất tốt của
thuật toán này. Là người ra bài, tôi hy vọng thông qua bài này có thể phổ biến
cách giải bài toán rừng hướng vào nhỏ nhất.

\subsubsection{Ý chính bài toán}

Cho \(n\) câu đố, đánh số từ \(1\) tới \(n\). Cần chia các câu đố này thành
\(k\) dãy không rỗng. Mỗi câu đố có một trọng số \(A\), ban đầu
\(\forall i, A_i=0\).

Tiếp theo có \(m\) lần phán định, mỗi lần có dạng \((x,l,r,c)\), nghĩa là nếu
trong dãy chứa \(x\), tồn tại \(y\in[l,r]\) xuất hiện trước \(x\), thì
\[
A_x=\max(A_x,c).
\]

Cần lập phương án chia thành \(k\) dãy không rỗng và sắp thứ tự trong mỗi dãy,
sao cho tối đa hóa
\[
\sum_{i\in[1,n]}A_i.
\]

\subsubsection{Dựng đồ thị}

Dựng đồ thị: với mỗi câu đố tạo một đỉnh, và nối một cạnh trọng số \(0\) giữa
hai đỉnh bất kỳ. Với mỗi lần phán định, từ \(x\) nối một cạnh có hướng trọng số
\(c\) tới mọi đỉnh trong \([l,r]\). Đáp án chính là rừng hướng vào lớn nhất có
số thành phần liên thông yếu bằng \(k\).

Tiếp theo chứng minh tính đúng đắn của cách dựng đồ thị, gồm hai phần.

Phần thứ nhất: với một rừng hướng vào bất kỳ có số thành phần liên thông yếu
bằng \(k\), ta đều tìm được phương án chia thành \(k\) dãy tương ứng. Thật ra
chỉ cần với mỗi thành phần liên thông yếu, lấy một thứ tự topo ngược tùy ý làm
dãy.

Phần thứ hai: với một phương án chia thành \(k\) dãy bất kỳ, ta đều tìm được
rừng hướng vào tương ứng có số thành phần liên thông yếu bằng \(k\). Chỉ cần
với mỗi câu đố \(i\), giữ lại một cạnh bất kỳ làm cho \(A_i\) lớn nhất.

Sau khi đổi dấu trọng số cạnh, ta đã chuyển bài toán gốc thành bài toán rừng
hướng vào nhỏ nhất.

\subsubsection{Phân tích}

Quan sát thuật toán mở rộng cây hướng vào theo ưu tiên: nếu không duyệt qua mọi
vòng tự khép, thì sau khi duyệt nhiều nhất \(O(V)\) cạnh, thuật toán chắc chắn
dừng. Vì với mỗi cạnh không phải vòng tự khép, nếu co vào thì số đỉnh giảm; nếu
không thì mở rộng, số thành phần liên thông yếu giảm. Vì vậy hướng tối ưu của
ta là tránh liệt kê quá nhiều vòng tự khép trong thời gian hữu hạn.

Chú ý rằng trên đồ thị này, tuy số cạnh rất lớn, nhưng nếu dùng \((x,l,r,c)\)
để mô tả một nhóm cạnh thì số nhóm cạnh trên đồ thị rất nhỏ. Do đó với mỗi đỉnh
đã co, dùng cấu trúc dữ liệu duy trì tập đỉnh ban đầu của nó. Khi truy vấn cạnh
đi ra của đỉnh này, ta có thể tìm rất nhanh đỉnh nhỏ nhất trong \([l,r]\) không
thuộc tập đỉnh đó, nhằm tránh liệt kê vòng tự khép. Khi đó, ngoài việc mỗi nhóm
cạnh ít nhất bị liệt kê một lần để kiểm tra liệu toàn bộ có phải vòng tự khép
hay không, thuật toán chỉ duyệt \(O(V)\) cạnh.

Độ phức tạp thời gian của thuật toán là
\[
O((n+m)\log(n+m)).
\]

\subsection{Tổng kết}

Bài viết xoay quanh bài toán rừng hướng vào nhỏ nhất, lần lượt giới thiệu
matroid, bài toán cây phân nhánh nhỏ nhất và kiến thức liên quan tới tối ưu
lồi, đồng thời đề xuất thuật toán mở rộng cây hướng vào theo ưu tiên, giải
quyết khá tốt bài toán rừng hướng vào nhỏ nhất. Thuật toán này có mã nguồn ngắn
gọn, ít chi tiết cài đặt, có thể dùng để giải loại bài này trong thi thuật
toán. Trong lĩnh vực lý thuyết đồ thị, bài toán rừng hướng vào nhỏ nhất, với tư
cách một mở rộng của bài toán cây phân nhánh nhỏ nhất, cũng có giá trị lý thuyết
quan trọng.

\subsection*{Tài liệu tham khảo}

\begin{enumerate}
  \item Yang Qianlan, \emph{Bàn về một số mở rộng của matroid và ứng dụng của
  chúng}. Tập luận văn đội tuyển quốc gia Trung Quốc IOI2018, 2018.
  \item Michel X. Goemans. Massachusetts Institute of Technology 18.433,
  \emph{Combinatorial Optimization: Lecture notes on matroid intersection}. MIT
  Mathematics,
  \url{http://math.mit.edu/~goemans/18433S11/matroid-intersect-notes.pdf}, p. 7.
  \item Wikipedia contributors. \emph{Matroid}. Wikipedia,
  \url{https://en.wikipedia.org/wiki/Matroid}.
  \item Wikipedia contributors. \emph{Edmonds' Algorithm}. Wikipedia,
  \url{https://en.wikipedia.org/wiki/Edmonds%27_algorithm}.
\end{enumerate}

\section{Bàn về suffix automaton nén}

\begin{center}
Xu Yixuan, Trường Trung học cao cấp Thường Châu, Giang Tô
\end{center}

\subsection*{Tóm tắt}

Bài viết xuất phát từ một loạt cấu trúc dữ liệu hậu tố truyền thống trong thi
tin học, rồi dẫn ra một cấu trúc dữ liệu hậu tố mới: suffix automaton nén, cùng
một biến thể của nó là suffix automaton nén đối xứng. Với cả hai cấu trúc, bài
viết phân tích chi tiết các tính chất, đưa ra một thuật toán xây dựng có độ
phức tạp thời gian và không gian tuyến tính khi được phép xử lý offline, đồng
thời giới thiệu các ứng dụng thực tế.

Trong cộng đồng thi tin học hiện nay, sự quan tâm của học sinh đối với suffix
automaton vẫn rất lớn. Hy vọng suffix automaton nén được giới thiệu trong bài
viết này, cùng cách suy nghĩ phía sau nó, có thể gợi mở thêm nhiều suy nghĩ và
tìm tòi về cấu trúc dữ liệu hậu tố, cũng như về các bài toán rộng hơn.

\subsection{Lời nói đầu}

Cấu trúc dữ liệu hậu tố là một hệ thống đang được dùng rộng rãi trong thi thuật
toán. Nó bao gồm những nội dung quen thuộc như suffix array, trie hậu tố,
suffix automaton, suffix tree, v.v. Các cấu trúc dữ liệu hậu tố này có thể xử
lý hiệu quả nhiều bài toán về xâu.

Nếu hiểu quan hệ giữa các cấu trúc dữ liệu hậu tố này từ góc nhìn lý thuyết
automaton, ta có thể thấy: tối tiểu hóa trie hậu tố sẽ thu được suffix
automaton, còn co nó lại sẽ thu được suffix tree. Nếu đồng thời tối tiểu hóa và
co trie hậu tố, ta sẽ thu được suffix automaton nén mà bài viết này giới thiệu.

Từ đó, tác giả bắt đầu nghiên cứu suffix automaton nén và viết bài này.

Cấu trúc bài viết như sau:

\begin{itemize}
  \item Mục 2 giới thiệu một số định nghĩa cơ bản về xâu và automaton.
  \item Mục 3 ôn lại các cấu trúc dữ liệu hậu tố truyền thống trong OI, đồng
  thời giới thiệu quan hệ giữa chúng.
  \item Mục 4 giới thiệu chi tiết định nghĩa, cách xây dựng và ứng dụng của
  suffix automaton nén.
  \item Mục 5 giới thiệu biến thể của nó: định nghĩa, cách xây dựng và ứng dụng
  của suffix automaton nén đối xứng.
  \item Mục 6 phân tích và tổng kết các nội dung trong bài.
\end{itemize}

\subsection{Định nghĩa cơ bản}

\subsubsection{Cơ sở về xâu}

Gọi \(S\) là một xâu. Dùng \(|S|\) để biểu thị số ký tự trong \(S\), tức độ dài
của \(S\).

Nếu \(|S|=0\), ta gọi \(S\) là xâu rỗng, ký hiệu \(S=\emptyset\).

Ký hiệu \(S[i]\) là ký tự thứ \(i\) trong \(S\), trong đó \(1\le i\le |S|\).

Ký hiệu \(S[l,r]\) là xâu gồm các ký tự từ thứ \(l\) tới thứ \(r\) trong \(S\),
gọi là một xâu con của \(S\).

Nếu \(1\le l\le r\le |S|\), thì \(S[l,r]\) là một xâu con không rỗng; ngược
lại, \(S[l,r]=\emptyset\).

Ký hiệu \(\operatorname{Pre}[i]=S[1,i]\), tức phần gồm ký tự thứ \(i\) và các ký
tự đứng trước nó trong \(S\); đây là một tiền tố của \(S\).

Ký hiệu \(\operatorname{Suf}[i]=S[i,|S|]\), tức phần gồm ký tự thứ \(i\) và các
ký tự đứng sau nó trong \(S\); đây là một hậu tố của \(S\).

\subsubsection{Ngữ cảnh}

Trong bài viết này, mọi bài toán được xét đều hướng tới một xâu mẹ duy nhất
\(S\). Vì vậy, các ký hiệu được quy ước dưới đây thường lược bỏ \(S\), và chỉ
ghi xâu con nào đó của \(S\) trong ký hiệu.

\paragraph{\term{Định nghĩa 2.2.1.}}
Với xâu con \(S[l,r]\) của \(S\), định nghĩa ngữ cảnh trái
\(\operatorname{LeftContext}(S[l,r])\) của nó là
\[
S\left[
\min\{x\mid \forall S[l,r]=S[y-(r-l),y],
S[x,r]=S[y-(r-x),y]\}, r
\right].
\]
Tương tự, định nghĩa ngữ cảnh phải \(\operatorname{RightContext}(S[l,r])\) của
nó là
\[
S\left[
l,\max\{x\mid \forall S[l,r]=S[y,y+(r-l)],
S[l,x]=S[y,y+(x-l)]\}
\right].
\]

Nói một cách thông tục, ngữ cảnh trái của một xâu con \(S[l,r]\) là xâu dài
nhất thu được bằng cách ghép phần chắc chắn xuất hiện ngay trước mọi lần xuất
hiện của \(S[l,r]\) trong \(S\) với \(S[l,r]\). Ngữ cảnh phải của \(S[l,r]\) là
xâu dài nhất thu được bằng cách ghép \(S[l,r]\) với phần chắc chắn xuất hiện
ngay sau mọi lần xuất hiện của \(S[l,r]\) trong \(S\).

Theo cách mô tả này, không khó nhận ra
\[
\operatorname{LeftContext}(\operatorname{RightContext}(S[l,r]))
=
\operatorname{RightContext}(\operatorname{LeftContext}(S[l,r])).
\]

\paragraph{\term{Định nghĩa 2.2.2.}}
Với xâu con \(S[l,r]\), định nghĩa ngữ cảnh
\(\operatorname{Context}(S[l,r])\) của nó là
\[
\operatorname{LeftContext}(\operatorname{RightContext}(S[l,r])).
\]
Như vậy, ngữ cảnh của một xâu con là xâu dài nhất chắc chắn xuất hiện mỗi khi
xâu con đó xuất hiện trong \(S\).

\paragraph{\term{Định nghĩa 2.2.3.}}
Với xâu con \(S[l,r]\) của \(S\), định nghĩa tập trái
\(\operatorname{Left}(S[l,r])\) của nó là
\[
\{x\mid S[x,x+(r-l)]=S[l,r]\}.
\]
Tương tự, định nghĩa tập phải \(\operatorname{Right}(S[l,r])\) của nó là
\[
\{x\mid S[x-(r-l),x]=S[l,r]\}.
\]

Có thể thấy tập trái của một xâu con chính là tập các đầu trái của mọi lần xuất
hiện của nó trong \(S\), còn tập phải là tập các đầu phải của mọi lần xuất hiện
của nó trong \(S\).

\paragraph{\term{Ví dụ 2.2.}}
Xét xâu \(S=\texttt{aabaaba}\). Khi đó
\[
\begin{aligned}
\operatorname{LeftContext}(\texttt{a})&=\texttt{a},&
\operatorname{LeftContext}(\texttt{aa})&=\texttt{aa},&
\operatorname{LeftContext}(\texttt{b})&=\texttt{aab},\\
\operatorname{RightContext}(\texttt{a})&=\texttt{a},&
\operatorname{RightContext}(\texttt{aa})&=\texttt{aaba},&
\operatorname{RightContext}(\texttt{b})&=\texttt{ba},\\
\operatorname{Context}(\texttt{a})&=\texttt{a},&
\operatorname{Context}(\texttt{aa})&=\texttt{aaba},&
\operatorname{Context}(\texttt{b})&=\texttt{aaba}.
\end{aligned}
\]
Với xâu con \(\texttt{ab}\) của \(S\), các vị trí xuất hiện của nó là
\(\{[2,3],[5,6]\}\), do đó
\[
\operatorname{Left}(\texttt{ab})=\{2,5\},\qquad
\operatorname{Right}(\texttt{ab})=\{3,6\}.
\]

\subsubsection{Automaton}

\paragraph{\term{Định nghĩa 2.3.}}
Một automaton hữu hạn xác định (DFA) \(A\) gồm:

\begin{itemize}
  \item một tập trạng thái hữu hạn không rỗng \(Q\);
  \item một bảng chữ cái đầu vào \(\Sigma\), tức một tập ký tự hữu hạn không
  rỗng;
  \item một hàm chuyển \(\delta:Q\times\Sigma\to Q\), chẳng hạn
  \(\delta(q,\sigma)=p\), với \(p,q\in Q,\sigma\in\Sigma\);
  \item một trạng thái bắt đầu \(s\in Q\);
  \item một tập trạng thái chấp nhận \(F\subseteq Q\).
\end{itemize}

Vì vậy, một DFA có thể viết dưới dạng \(A=(Q,\Sigma,\delta,s,F)\).

Nói đơn giản, có thể xem một DFA là một đồ thị có hướng hữu hạn, với tập đỉnh
là \(Q\), và trên mỗi cạnh ghi một ký tự thuộc \(\Sigma\). Có một đỉnh đặc biệt
\(s\) gọi là trạng thái bắt đầu, ngoài ra còn có một loạt đỉnh đặc biệt \(F\)
gọi là trạng thái chấp nhận. Trong bài viết này, ta nghiên cứu các automaton có
thể chấp nhận mọi xâu con của một xâu \(S\), vì vậy mọi DFA được nhắc tới đều
thỏa \(F=Q\).

\subsection{Các cấu trúc dữ liệu hậu tố truyền thống trong OI}

\subsubsection{Trie hậu tố}

Để có một DFA có thể chấp nhận mọi xâu con của \(S\), và không chấp nhận xâu
nào khác, ta dễ nghĩ tới việc xây một trie cho tất cả hậu tố của \(S\). Vì trie
có thể chấp nhận các tiền tố của một xâu nào đó trong tập, còn các tiền tố của
mọi hậu tố của \(S\) đúng bằng tập các xâu con của \(S\), trie này chấp nhận
đúng và đủ mọi xâu con của \(S\).

\paragraph{\term{Định nghĩa 3.1.}}
Xây trie cho \(\{\operatorname{Suf}[i]\mid i\in\{1,2,\ldots,|S|\}\}\). DFA thu
được gọi là trie hậu tố.

\paragraph{\term{Ví dụ 3.1.}}
Trie hậu tố của xâu \(S=\texttt{abaab}\) được minh họa trong bản gốc như sau:

\begin{center}
\fbox{\parbox{0.72\linewidth}{\centering Hình ví dụ 3.1: trie hậu tố của
\(S=\texttt{abaab}\); các nút màu xám là những nút ứng với một hậu tố của
\(S\).}}
\end{center}

Có thể thấy trie hậu tố chấp nhận đúng và đủ mọi xâu con của \(S\).

\subsubsection{Suffix automaton}

Trong trường hợp xấu nhất, số nút và số cạnh của trie hậu tố đều có thể đạt cấp
\(O(|S|^2)\), thường khó chấp nhận trong ứng dụng thực tế. Vì vậy, ta cần tìm
một cấu trúc dữ liệu hậu tố hiệu quả hơn.

Như đã nói ở trên, trie hậu tố là một DFA, còn DFA có khái niệm tối tiểu hóa.

Chẳng hạn trong Ví dụ 3.1, có thể thấy các nút \(\texttt{aab}\),
\(\texttt{baab}\), \(\texttt{abaab}\) đều không có cạnh đi ra. Vì vậy, có thể
xem chúng là tương đương và gộp thành cùng một nút. Tương tự, các nút
\(\texttt{baa}\) và \(\texttt{abaa}\) đều chỉ có một cạnh đi ra, cùng ký tự,
trỏ tới các nút tương đương. Do đó các chuyển tiếp phía sau ở hai nút này là
giống nhau; ta cũng có thể xem chúng là tương đương và gộp thành một nút.

\paragraph{\term{Định nghĩa 3.2.}}
Gộp các nút có cùng tập \(\operatorname{Right}\) trên trie hậu tố. DFA thu được
gọi là suffix automaton.

\paragraph{\term{Ví dụ 3.2.1.}}
Suffix automaton của xâu \(S=\texttt{abaab}\) được minh họa trong bản gốc như
sau:

\begin{center}
\fbox{\parbox{0.72\linewidth}{\centering Hình ví dụ 3.2.1: suffix automaton
của \(S=\texttt{abaab}\), các nhãn nút là tập \(\operatorname{Right}\); ngoài
trạng thái bắt đầu, các nút có bậc ra khác \(1\) được tô xám.}}
\end{center}

Có thể thấy nếu DFS theo các cạnh của suffix automaton, ta khôi phục được trie
hậu tố ban đầu.

Trong Định nghĩa 3.2, ta không trực tiếp nhắc tới việc tối tiểu hóa trie hậu
tố. Nhưng xét ý nghĩa của việc tối tiểu hóa trie hậu tố, ta muốn giảm số nút
của DFA nhiều nhất có thể mà không ảnh hưởng tới tập xâu mỗi nút có thể chấp
nhận. Trong bài toán khớp xâu con, quá trình này gần như chính là gộp các nút
có cùng tập \(\operatorname{Right}\) của xâu tương ứng. Điều này tương tự định
nghĩa suffix automaton ở Định nghĩa 3.2.

Dù vậy, cần chỉ ra rằng suffix automaton không hoàn toàn đồng nhất với trie hậu
tố đã tối tiểu hóa.

Để phân biệt hai khái niệm này, hãy xét một ví dụ cụ thể.

\paragraph{\term{Ví dụ 3.2.2.}}
Bản gốc lần lượt minh họa trie hậu tố, suffix automaton và trie hậu tố tối
tiểu hóa của xâu \(S=\texttt{baa}\):

\begin{center}
\fbox{\parbox{0.72\linewidth}{\centering Hình ví dụ 3.2.2: ba cấu trúc của
\(S=\texttt{baa}\): trie hậu tố, suffix automaton, và trie hậu tố tối tiểu hóa.}}
\end{center}

Có thể thấy hai nút có tập \(\operatorname{Right}\) lần lượt là \(\{2,3\}\) và
\(\{2\}\) được gộp trong trie hậu tố tối tiểu hóa. Thật vậy, vì một lần xuất
hiện có đầu phải là \(|S|\) không còn ký tự phía sau, nếu hai tập
\(\operatorname{Right}\) chỉ khác nhau ở phần tử \(|S|\), thì các chuyển tiếp
phía sau của chúng là như nhau. Ngược lại, nếu hiệu đối xứng của hai tập
\(\operatorname{Right}\) chứa một phần tử khác \(|S|\), thì các chuyển tiếp
phía sau chắc chắn khác nhau, nên hai tập này cũng là hai nút khác nhau trong
trie hậu tố tối tiểu hóa.

Từ đó có thể thấy khác biệt duy nhất giữa suffix automaton và trie hậu tố tối
tiểu hóa nằm ở việc có gộp các nút mà hiệu đối xứng của hai tập
\(\operatorname{Right}\) tương ứng bằng \(\{|S|\}\) hay không. Nếu khi tối tiểu
hóa, ta xem các nút trên trie hậu tố đại diện cho một hậu tố, tức các nút màu
xám trong hình, là loại nút khác với nút thông thường, thì suffix automaton và
trie hậu tố tối tiểu hóa có cùng định nghĩa.

Trong phần sau, khi nói ``suffix automaton là kết quả tối tiểu hóa trie hậu
tố'', chữ ``tối tiểu hóa'' đều mang nghĩa: tối tiểu hóa trong điều kiện xem các
nút trên trie hậu tố đại diện cho một hậu tố là khác với nút thông thường.

\paragraph{\term{Bổ đề 3.2.}}
Với hai xâu con bất kỳ \(x,y\) của \(S\), ít nhất một trong hai điều sau đúng:
\[
\operatorname{Right}(x)\cap\operatorname{Right}(y)=\emptyset,
\]
\[
\operatorname{Right}(x)\subseteq\operatorname{Right}(y)
\quad\text{hoặc}\quad
\operatorname{Right}(y)\subseteq\operatorname{Right}(x).
\]

\paragraph{\term{Chứng minh.}}
Nếu \(\operatorname{Right}(x)\cap\operatorname{Right}(y)\ne\emptyset\), chắc
chắn tồn tại \(s\in\operatorname{Right}(x)\cap\operatorname{Right}(y)\). Từ đó
suy ra \(x,y\) đều là hậu tố của \(\operatorname{Pre}[s]\), nên ít nhất một
trong \(x,y\) là hậu tố của xâu còn lại. Không mất tính tổng quát, giả sử \(x\)
là hậu tố của \(y\), khi đó
\(\operatorname{Right}(y)\subseteq\operatorname{Right}(x)\). \proofbox

Sự tồn tại của Bổ đề 3.2 đảm bảo số nút của suffix automaton ở cấp \(O(|S|)\).
Thật vậy, một suffix automaton có nhiều nhất \(2|S|-1\) nút và \(3|S|-4\) cạnh
chuyển. Chính nhờ độ phức tạp thời gian và không gian tốt này mà suffix
automaton được dùng rộng rãi trong thi OI.

\subsubsection{Suffix tree}

Muốn giảm độ phức tạp thời gian và không gian của trie hậu tố còn có một cách
khác. Chú ý rằng trie hậu tố thực chất là hợp của nhiều nhất \(|S|\) đường đi
bắt đầu từ gốc, nên số lá của nó không vượt quá \(|S|\). Khi đó cây ảo do các
lá này tạo thành có số nút không quá \(2|S|-1\).

\paragraph{\term{Định nghĩa 3.3.1.}}
Xây cây ảo trên các lá của trie hậu tố. Kết quả thu được gọi là suffix tree.

\paragraph{\term{Ví dụ 3.3.1.}}
Suffix tree của xâu \(S=\texttt{abaab}\) được minh họa trong bản gốc:

\begin{center}
\fbox{\parbox{0.72\linewidth}{\centering Hình ví dụ 3.3.1: suffix tree của
\(S=\texttt{abaab}\).}}
\end{center}

Có thể thấy quá trình xây suffix tree thực chất là co tất cả các nút có bậc ra
bằng \(1\) trên trie hậu tố, từ đó giảm số nút của suffix tree. Ta gọi quá
trình này là phép co trên trie hậu tố.

Trong Ví dụ 3.3.1, một số nút màu xám vốn đại diện cho một hậu tố của \(S\)
cũng bị co và giản lược. Nhưng khi xử lý bài toán thực tế, ta thường cần xét
riêng các nút đại diện cho một hậu tố này. Vì vậy, có thể định nghĩa suffix
tree theo một cách khác.

\paragraph{\term{Định nghĩa 3.3.2.}}
Xây cây ảo trên các nút đại diện cho hậu tố của xâu gốc trong trie hậu tố. Kết
quả thu được gọi là suffix tree đầy đủ.

\paragraph{\term{Ví dụ 3.3.2.}}
Suffix tree đầy đủ của xâu \(S=\texttt{abaab}\) được minh họa trong bản gốc:

\begin{center}
\fbox{\parbox{0.72\linewidth}{\centering Hình ví dụ 3.3.2: suffix tree đầy đủ
của \(S=\texttt{abaab}\), trong đó các nút đại diện cho hậu tố của xâu gốc
được giữ lại.}}
\end{center}

So với suffix tree, suffix tree đầy đủ giữ lại toàn bộ các nút đại diện cho hậu
tố của xâu gốc.

Cần chú ý rằng vì một số đường đi đã được nén lại, một cạnh có thể chứa nhiều
ký tự, nên suffix tree thực ra không được xem là một DFA. Dù vậy, suffix tree
vẫn có độ phức tạp thời gian và không gian tuyến tính rất tốt, đồng thời có
hình thức trực quan hơn suffix automaton. Chính vì thế, suffix tree cũng là một
công cụ mạnh để xử lý xâu trong thi OI.

\subsection{Suffix automaton nén}

\subsubsection{Định nghĩa}

Thực hiện phép co trên trie hậu tố sẽ thu được suffix tree.

Thực hiện phép tối tiểu hóa trên trie hậu tố sẽ thu được suffix automaton.

Vậy nếu đồng thời thực hiện phép co và phép tối tiểu hóa trên trie hậu tố, ta
sẽ thu được gì?

\paragraph{\term{Định nghĩa 4.1.1.}}
Đồng thời thực hiện phép co và phép tối tiểu hóa trên trie hậu tố. Kết quả thu
được gọi là suffix automaton nén.

\paragraph{\term{Ví dụ 4.1.1.}}
Suffix automaton nén của xâu \(S=\texttt{abaab}\) được minh họa trong bản gốc:

\begin{center}
\fbox{\parbox{0.72\linewidth}{\centering Hình ví dụ 4.1.1: suffix automaton
nén của \(S=\texttt{abaab}\).}}
\end{center}

So sánh Ví dụ 3.2.1 và Ví dụ 3.3.1, có thể thấy suffix automaton nén của xâu
\(S\) đúng là kết quả co tất cả các nút có bậc ra bằng \(1\) trên suffix
automaton. Đồng thời, nếu DFS trên suffix automaton nén, ta có thể khôi phục
suffix tree của xâu \(S\).

Điều này cũng phù hợp với định nghĩa suffix automaton nén là đồng thời co và
tối tiểu hóa trie hậu tố.

Ta cũng có thể định nghĩa một suffix automaton nén tương ứng với suffix tree
đầy đủ.

\paragraph{\term{Định nghĩa 4.1.2.}}
Tối tiểu hóa suffix tree đầy đủ. Kết quả thu được gọi là suffix automaton nén
đầy đủ.

\paragraph{\term{Ví dụ 4.1.2.}}
Suffix automaton nén đầy đủ của xâu \(S=\texttt{abaab}\) được minh họa trong
bản gốc:

\begin{center}
\fbox{\parbox{0.72\linewidth}{\centering Hình ví dụ 4.1.2: suffix automaton
nén đầy đủ của \(S=\texttt{abaab}\).}}
\end{center}

\subsubsection{Cách xây dựng}

Với một DFA không có tính chất đặc biệt, độ phức tạp thời gian của tối tiểu hóa
thường khó chấp nhận, nhưng phép co thì rất dễ. Vì vậy, có thể co suffix
automaton đã biết để thu được suffix automaton nén.

\paragraph{\term{Ví dụ 4.2.1.}}
Xét cách xây suffix automaton nén của xâu \(S=\texttt{abaab}\).

Như Ví dụ 3.2.1, trước hết xây suffix automaton của \(S\), rồi đánh dấu các nút
có bậc ra khác \(1\) bằng màu xám.

Xử lý các nút chưa được đánh dấu và có bậc ra bằng \(1\) theo thứ tự topo của
suffix automaton, tính nút màu xám đầu tiên đạt tới nếu đi theo cạnh đi ra từ
các nút này. Sau đó, lần lượt xử lý trạng thái bắt đầu và từng cạnh đi ra của
các nút màu xám, rút gọn cạnh đó thành cạnh nối tới nút màu xám đầu tiên đạt
tới khi đi theo cạnh ấy.

Kết quả cuối cùng đúng như Ví dụ 4.1.1.

Vì độ phức tạp thời gian và không gian để xây suffix automaton đều là
\(O(|S|)\), và quá trình co cũng có độ phức tạp thời gian và không gian
\(O(|S|)\), nên độ phức tạp thời gian và không gian để xây suffix automaton nén
đều là \(O(|S|)\).

Nhưng trong định nghĩa suffix automaton nén đầy đủ, không có suffix automaton
tương ứng trực tiếp để đem co. Vậy làm sao xây suffix automaton nén đầy đủ của
xâu mà tránh thao tác tối tiểu hóa?

\paragraph{\term{Ví dụ 4.2.2.}}
Xét cách xây suffix automaton nén đầy đủ của xâu \(S=\texttt{abaab}\).

Theo định nghĩa, DFS trên suffix automaton nén đầy đủ phải khôi phục được
suffix tree đầy đủ. Nghĩa là ngoài các nút có bậc ra khác \(1\) trên suffix
automaton, ta còn cần đánh dấu thêm một số nút màu xám, sao cho các nút đại
diện cho hậu tố của xâu gốc trên suffix tree được giữ lại.

\begin{center}
\fbox{\parbox{0.72\linewidth}{\centering Hình ví dụ 4.2.2: trên suffix
automaton, đánh dấu thêm các nút có tập \(\operatorname{Right}\) chứa \(|S|\).}}
\end{center}

Như hình trên, xét việc đánh dấu thêm các nút trên suffix automaton có tập
\(\operatorname{Right}\) chứa \(|S|\). Những nút như vậy trên trie hậu tố chắc
chắn đại diện cho một hậu tố của xâu gốc. Vì vậy, sau khi đánh dấu chúng bằng
màu xám rồi thực hiện phép co như Ví dụ 4.2.1, ta thu được kết quả tối tiểu hóa
suffix tree đầy đủ, tức suffix automaton nén đầy đủ. Kết quả cuối cùng đúng như
Ví dụ 4.1.2.

Có thể thấy độ phức tạp thời gian và không gian để xây suffix automaton nén đầy
đủ cũng đều là \(O(|S|)\).

\subsubsection{Tính chất và ứng dụng}

Từ định nghĩa và cách xây dựng suffix automaton nén, ta thu được các tính chất
cơ bản sau:

\paragraph{\term{Tính chất 4.3.1.}}
Suffix automaton nén là kết quả co suffix automaton.

Mọi xâu trên các cạnh đi vào cùng một nút của suffix automaton nén đều là hậu
tố của xâu dài nhất trong số đó.

\paragraph{\term{Tính chất 4.3.2.}}
Suffix automaton nén là kết quả tối tiểu hóa suffix tree.

DFS trên suffix automaton nén có thể khôi phục suffix tree.

Để phát huy tốt hơn ưu thế của suffix automaton nén, ta còn cần chứng minh một
tính chất quan trọng của nó. Khi dùng suffix automaton nén để giải bài toán,
tính chất này thường đặc biệt then chốt.

\paragraph{\term{Định lý 4.3.}}
Gọi \(L_i\) là độ dài cạnh dài nhất trong tất cả các cạnh đi vào nút thứ \(i\)
của suffix automaton nén. Khi đó
\[
\sum_i L_i=O(|S|).
\]

\paragraph{\term{Chứng minh.}}
Xét quá trình co suffix automaton.

Với một cạnh vốn có trên suffix automaton, có hai khả năng:

\begin{enumerate}
  \item Cạnh đó xuất hiện trên cạnh đi vào dài nhất của một nút màu xám. Khi
  đó, nó đóng góp \(1\) vào \(\sum_i L_i\).
  \item Cạnh đó không xuất hiện trên cạnh đi vào dài nhất của một nút màu xám.
  Khi đó, nó đóng góp \(0\) vào \(\sum_i L_i\).
\end{enumerate}

Vì vậy, một cạnh vốn có trên suffix automaton đóng góp nhiều nhất \(O(1)\) vào
\(\sum_i L_i\). Theo Bổ đề 3.2, số cạnh của suffix automaton ở cấp \(O(|S|)\),
do đó \(\sum_i L_i=O(|S|)\). \proofbox

Tiếp theo, hãy xét một bài toán cụ thể.

\paragraph{\term{Ví dụ 4.3. Sasha and Swag Strings.}}
Cho một xâu \(S\) chỉ gồm chữ cái thường, \(1\le |S|\le 10^5\). Hãy tính tổng,
trên mọi cạnh của suffix tree, số xâu con phân biệt về bản chất của xâu ghi
trên cạnh đó.

Xét một cách giải truyền thống cho bài này. Chú ý rằng xâu ghi trên mỗi cạnh
của suffix tree đều là một xâu con của \(S\), nên bài toán có thể chuyển thành:
với \(O(|S|)\) xâu con của \(S\), lần lượt tính số xâu con phân biệt về bản chất
của chúng.

Với bài toán sau chuyển đổi, tài liệu tham khảo [5] giới thiệu một lời giải
offline dùng Link-Cut Tree để duy trì suffix tree và dùng cây đoạn để duy trì
đáp án. Độ phức tạp thời gian là \(O(|S|\log^2 |S|)\).

Nhưng lời giải này cần nhiều cấu trúc dữ liệu nâng cao, khiến mã cài đặt thực
tế khá khó. Đồng thời, độ phức tạp thời gian cũng cao, chỉ vừa đủ qua dữ liệu
cấp \(10^5\). Tiếp theo, ta giới thiệu một lời giải tốt hơn cho bài này bằng
suffix automaton nén.

Theo Tính chất 4.3.2, ta biết suffix automaton nén là kết quả tối tiểu hóa
suffix tree. Vì vậy, chỉ cần tính số xâu con phân biệt về bản chất của xâu ghi
trên mỗi cạnh của suffix automaton nén, ta sẽ thu được số xâu con phân biệt về
bản chất của xâu ghi trên mỗi cạnh của suffix tree.

Xét từng nút \(i\), ta lần lượt tính số xâu con phân biệt về bản chất của mọi
xâu ghi trên cạnh đi vào nút đó. Theo Tính chất 4.3.1, các xâu này đều là hậu
tố của xâu dài nhất trong số đó.

Cách truyền thống để tính số xâu con phân biệt về bản chất của một xâu thường
dựa vào suffix tree hoặc suffix automaton, và có thể hỗ trợ thêm ký tự theo một
hướng của xâu, đồng thời duy trì động số xâu con phân biệt về bản chất. Do đó,
ta có thể tính số xâu con phân biệt về bản chất của mọi xâu trên các cạnh đi
vào nút \(i\) trong thời gian \(O(L_i)\).

Với toàn bộ các nút, tổng thời gian để tính số xâu con phân biệt về bản chất
của các xâu trên cạnh đi vào là
\[
O\left(\sum_i L_i\right).
\]
Theo Định lý 4.3,
\[
O\left(\sum_i L_i\right)=O(|S|).
\]

Như vậy, ta thu được một lời giải có độ phức tạp thời gian và không gian đều
là \(O(|S|)\). Đồng thời, so với thuật toán đã nhắc ở trên, thuật toán dùng
suffix automaton nén dễ cài đặt hơn.

Có thể thấy suffix automaton nén không chỉ dễ cài đặt mà còn rất mạnh.

\subsection{Suffix automaton nén đối xứng}

\subsubsection{Định nghĩa}

Trong Ví dụ 3.2.1, ta dùng tập \(\operatorname{Right}\) của xâu đầu vào \(T\)
để mô tả các nút trên suffix automaton.

Xét tập các xâu \(T\) có thể được cùng một nút chấp nhận, ký hiệu \(\{T_i\}\).
Gọi xâu dài nhất trong đó là \(T_{\max}\). Khi đó, với mọi \(T\in\{T_i\}\),
\(T\) phải là hậu tố của \(T_{\max}\).

Ngoài ra, xét ý nghĩa của tập \(\operatorname{Right}\), ta có thể suy thêm:
\[
\forall T\in\{T_i\},\quad \operatorname{LeftContext}(T)=T_{\max}.
\]
Điều này nghĩa là ta có thể dùng một xâu cụ thể \(T_{\max}\) để mô tả nút trên
suffix automaton.

\paragraph{\term{Ví dụ 5.1.1.}}
Suffix automaton của xâu \(S=\texttt{abaab}\) được minh họa trong bản gốc:

\begin{center}
\fbox{\parbox{0.72\linewidth}{\centering Hình ví dụ 5.1.1: suffix automaton
của \(S=\texttt{abaab}\), mô tả nút bằng xâu dài nhất tương ứng.}}
\end{center}

Từ đây ta cũng thấy, so với trie hậu tố, suffix automaton giữ lại các nút tương
ứng với những xâu \(T\) thỏa
\[
\operatorname{LeftContext}(T)=T.
\]

Một nút trên suffix automaton có bậc ra bằng \(1\) và tập
\(\operatorname{Right}\) tương ứng không chứa \(|S|\) có đúng một cạnh đi ra,
đồng thời không đại diện cho một hậu tố của xâu gốc. Điều này nghĩa là xâu
\(T\) tương ứng với nó thỏa
\[
\operatorname{RightContext}(T)\ne T.
\]
Trong quá trình xây suffix automaton nén đầy đủ, các nút này đều bị co.

Điều đó nghĩa là mỗi nút trên suffix automaton nén đầy đủ tương ứng với một xâu
\(T\) đồng thời thỏa
\[
\operatorname{LeftContext}(T)=T,\qquad \operatorname{RightContext}(T)=T,
\]
tức
\[
\operatorname{Context}(T)=T.
\]
Vì vậy, ta cũng có thể dùng các xâu \(T\) thỏa \(\operatorname{Context}(T)=T\)
để mô tả một nút.

\paragraph{\term{Ví dụ 5.1.2.}}
Suffix automaton nén đầy đủ của xâu \(S=\texttt{abaab}\) được minh họa trong
bản gốc:

\begin{center}
\fbox{\parbox{0.72\linewidth}{\centering Hình ví dụ 5.1.2: suffix automaton
nén đầy đủ của \(S=\texttt{abaab}\), mô tả nút bằng xâu có
\(\operatorname{Context}(T)=T\).}}
\end{center}

Chú ý rằng các xâu \(T\) thỏa \(\operatorname{Context}(T)=T\) trong \(S\) và
các xâu \(T'\) thỏa \(\operatorname{Context}(T')=T'\) trong xâu đảo \(S'\) có
tương ứng một-một với nhau. Ta có thể đồng thời xây suffix automaton nén đầy đủ
cho xâu thuận và xâu đảo của \(S\), rồi gộp các nút tương ứng.

\paragraph{\term{Định nghĩa 5.1.}}
Đồng thời xây suffix automaton nén đầy đủ cho xâu thuận và xâu đảo, gộp các nút
tương ứng, và giữ lại cả hai nhóm cạnh chuyển. Kết quả thu được gọi là suffix
automaton nén đối xứng.

\paragraph{\term{Ví dụ 5.1.3.}}
Suffix automaton nén đối xứng của xâu \(S=\texttt{abaab}\) được minh họa trong
bản gốc:

\begin{center}
\fbox{\parbox{0.72\linewidth}{\centering Hình ví dụ 5.1.3: suffix automaton
nén đối xứng của \(S=\texttt{abaab}\); cạnh xanh là chuyển của xâu gốc, cạnh đỏ
là chuyển của xâu đảo.}}
\end{center}

Trong hình, các cạnh chuyển màu xanh là cạnh của xâu gốc, biểu thị việc thêm ký
tự vào phía sau xâu hiện tại; các cạnh chuyển màu đỏ là cạnh của xâu đảo, biểu
thị việc thêm ký tự vào phía trước xâu hiện tại.

\subsubsection{Cách xây dựng}

Theo Định nghĩa 5.1, ta có thể xây suffix automaton nén đối xứng bằng cách xây
suffix automaton nén đầy đủ cho xâu thuận và xâu đảo, rồi gộp các nút tương
ứng.

Khi đó, ta cần một cấu trúc có thể nhanh chóng tìm các xâu con là đảo của nhau.

Có thể dùng hash xâu hoặc suffix array làm cấu trúc truy vấn xâu con cần thiết.

Tùy theo cấu trúc truy vấn xâu con được chọn, độ phức tạp thời gian và không
gian để xây suffix automaton nén đối xứng là \(O(|S|)\) hoặc
\(O(|S|\log |S|)\).

\subsubsection{Tính chất và ứng dụng}

Ngoài các tính chất của suffix automaton nén đã nhắc trong Mục 4.3, suffix
automaton nén đối xứng còn có khả năng rất mạnh: có thể đồng thời thêm ký tự ở
cả hai phía. Tiếp theo, ta dùng các ví dụ cụ thể để thấy sức mạnh của suffix
automaton nén đối xứng.

\paragraph{\term{Ví dụ 5.3.1. Tìm xâu con.}}
Cho một xâu \(S\) độ dài \(N\), \(1\le N\le 10^6\), chỉ gồm chữ cái thường. Xâu
\(T\) ban đầu rỗng. Cần hỗ trợ online tổng cộng \(Q\), \(1\le Q\le 10^6\), thao
tác thuộc bốn loại sau:

\begin{enumerate}
  \item Cho ký tự \(c\), đặt \(T=T+c\).
  \item Cho ký tự \(c\), đặt \(T=c+T\).
  \item Cho số nguyên \(i\), gán \(T\) bằng xâu thu được sau thao tác thứ \(i\).
  \item Kiểm tra \(T\) có phải xâu con của \(S\) hay không; nếu có, tìm một vị
  trí xuất hiện bất kỳ của nó.
\end{enumerate}

Nếu bài toán không có thao tác (2), rõ ràng ta có thể dùng suffix automaton
truyền thống để giải.

Bài này đồng thời có thao tác thêm ký tự vào hai đầu của xâu đầu vào, điều mà
suffix automaton truyền thống không giải quyết được. Vì vậy, xét xây suffix
automaton nén đối xứng cho xâu \(S\). Dùng nút tương ứng với
\(\operatorname{Context}(T)\) để biểu diễn xâu \(T\). Đồng thời, duy trì vị trí
xuất hiện của \(T\) trong \(\operatorname{Context}(T)\); chú ý rằng do tính chất
của ngữ cảnh, vị trí xuất hiện của \(T\) trong \(\operatorname{Context}(T)\) là
duy nhất.

Với thao tác (1):

Nếu \(\operatorname{RightContext}(T)\ne T\), thì mỗi khi \(T\) xuất hiện trong
\(S\), phía sau nó chắc chắn xuất hiện một ký tự cụ thể. Ta kiểm tra \(c\) có
phải ký tự đó hay không. Nếu đúng, thì
\(\operatorname{Context}(T+c)=\operatorname{Context}(T)\); nếu không,
\(T+c\) không phải xâu con của \(S\).

Nếu \(\operatorname{RightContext}(T)=T\), thì
\(\operatorname{Context}(T+c)\ne\operatorname{Context}(T)\). Ta tìm cạnh đi ra
bắt đầu bằng ký tự \(c\) trong suffix automaton nén theo chiều thuận. Nếu tồn
tại, \(\operatorname{Context}(T+c)\) chính là nút đạt tới; nếu không,
\(T+c\) không phải xâu con của \(S\).

Tương tự, với thao tác (2):

Nếu \(\operatorname{LeftContext}(T)\ne T\), thì mỗi khi \(T\) xuất hiện trong
\(S\), phía trước nó chắc chắn xuất hiện một ký tự cụ thể. Ta kiểm tra \(c\) có
phải ký tự đó hay không. Nếu đúng, thì
\(\operatorname{Context}(c+T)=\operatorname{Context}(T)\); nếu không,
\(c+T\) không phải xâu con của \(S\).

Nếu \(\operatorname{LeftContext}(T)=T\), thì
\(\operatorname{Context}(c+T)\ne\operatorname{Context}(T)\). Ta tìm cạnh đi ra
bắt đầu bằng ký tự \(c\) trong suffix automaton nén theo chiều đảo. Nếu tồn
tại, \(\operatorname{Context}(c+T)\) chính là nút đạt tới; nếu không,
\(c+T\) không phải xâu con của \(S\).

Xét thao tác (3). Với một trạng thái, ta chỉ cần duy trì nút tương ứng với
\(\operatorname{Context}(T)\), và vị trí xuất hiện của \(T\) trong
\(\operatorname{Context}(T)\). Vì vậy, chỉ cần dùng mảng ghi lại các thông tin
này sau mỗi thao tác là có thể hỗ trợ thao tác (3).

Cuối cùng, với thao tác (4), ta đã duy trì được \(\operatorname{Context}(T)\)
và vị trí xuất hiện của \(T\) trong \(\operatorname{Context}(T)\). Vì vậy, việc
kiểm tra \(T\) có phải xâu con của \(S\) hay không chính là kiểm tra có tồn tại
nút tương ứng với \(\operatorname{Context}(T)\) hay không; còn tìm một vị trí
xuất hiện bất kỳ của \(\operatorname{Context}(T)\) sẽ suy ra được một vị trí
xuất hiện của \(T\).

Với mỗi nút trên suffix automaton nén đối xứng, khi xây dựng ta có thể xử lý
trước một vị trí xuất hiện của nó trong \(S\), từ đó hỗ trợ thao tác (4). Lời
giải này có độ phức tạp thời gian \(O(N+Q)\) và độ phức tạp không gian \(O(N)\).

Điều này cho thấy ưu thế của suffix automaton nén đối xứng khi xử lý các bài
toán thêm ký tự hai chiều.

\paragraph{\term{Ví dụ 5.3.2. Alice and Bob and A String.}}
Cho một xâu \(S\) chỉ gồm chữ cái thường, \(1\le |S|\le 10^5\).

Alice và Bob đang chơi một trò chơi. Ban đầu, họ có một xâu con \(T\) của
\(S\). Alice đi trước, hai người luân phiên thực hiện thao tác sau: thêm một ký
tự vào trước và một ký tự vào sau \(T\), sao cho kết quả vẫn là một xâu con của
\(S\). Người không thể thao tác thua.

Giả sử Alice và Bob đều chơi tối ưu để mình thắng. Với toàn bộ xâu con của
\(S\), hãy giúp Alice tính xâu \(T\) nhỏ thứ \(k\), \(1\le k\le 10^{10}\), theo
thứ tự từ điển trong số các xâu khiến cô ấy thắng chắc; hoặc kết luận không tồn
tại đủ \(k\) xâu khiến Alice thắng chắc.

Trước hết xét cách xác định, với một xâu \(T\) cho trước, Alice có thắng được
hay không.

Cách nghĩ trực quan nhất là xét mọi xâu con \(T\) của \(S\) từ dài tới ngắn.
Gọi \(dp_T\) cho biết xâu con \(T\) có phải trạng thái thắng của người đi trước
hay không. Nếu \(T\) có thể chuyển tới một trạng thái thua của người đi trước,
thì \(dp_T=\mathrm{true}\); ngược lại, tức mọi trạng thái \(T\) có thể chuyển
tới đều là trạng thái thắng của người đi trước, thì \(dp_T=\mathrm{false}\).

Tuy nhiên, cách này cần xét mọi xâu con của \(S\), không thể chấp nhận khi
\(|S|\) đạt cấp \(10^5\).

Xét một xâu \(T\) đồng thời thỏa
\[
\operatorname{LeftContext}(T)\ne T,\qquad
\operatorname{RightContext}(T)\ne T.
\]
Mỗi khi \(T\) xuất hiện trong \(S\), trước và sau nó chắc chắn xuất hiện các ký
tự cố định. Vì vậy, với trạng thái có xâu hiện tại là \(T\), người đi trước chỉ
có đúng một lựa chọn. Khi đó, ta có thể đẩy trò chơi theo lựa chọn duy nhất này
cho tới khi ít nhất một trong hai điều sau đúng:
\[
\operatorname{LeftContext}(T)=T,\qquad
\operatorname{RightContext}(T)=T.
\]

Theo Định lý 4.3, số xâu thỏa ít nhất một điều kiện trên ở cấp \(O(|S|)\). Vì
vậy, sau khi xây suffix automaton nén đối xứng, ta chỉ cần thực hiện DP trên
những xâu như vậy.

Tiếp theo, xét cách tìm trạng thái thắng nhỏ thứ \(k\) theo thứ tự từ điển.

Theo Tính chất 4.3.2, nếu DFS trên suffix automaton nén, ta có thể khôi phục
suffix tree của xâu gốc. Mà suffix tree vừa hay sắp xếp toàn bộ xâu con của
\(S\) theo thứ tự từ điển. Vì vậy, nếu ta có thể nhanh chóng tính tổng số trạng
thái thắng trên một cạnh, thì chỉ cần DFS trên suffix automaton nén là xác định
được đáp án nằm trên cạnh nào, từ đó xác định đáp án.

Theo quy tắc chuyển, có thể thấy tổng số trạng thái thắng trên một cạnh có thể
được tính nhanh bằng cách, với từng nút \(X\), duy trì tổng tiền tố theo từng
chẵn lẻ độ dài của trạng thái thắng/thua của các xâu \(T\) thỏa
\[
\operatorname{Context}(T)=\operatorname{LeftContext}(T)=X
\]
hoặc
\[
\operatorname{Context}(T)=\operatorname{RightContext}(T)=X.
\]

Như vậy, ta thu được một lời giải có độ phức tạp thời gian \(O(\sigma |S|)\),
trong đó \(\sigma=26\).

\subsection{Tổng kết}

Bài viết xuất phát từ một loạt cấu trúc dữ liệu hậu tố truyền thống trong thi
tin học, rồi dẫn ra một cấu trúc dữ liệu hậu tố mới: suffix automaton nén, cùng
một biến thể của nó là suffix automaton nén đối xứng. Với cả hai cấu trúc, bài
viết phân tích chi tiết các tính chất, đưa ra một thuật toán xây dựng có độ
phức tạp thời gian và không gian tuyến tính khi được phép xử lý offline, đồng
thời giới thiệu các ứng dụng thực tế.

Trong bài viết này, tác giả dùng nhiều hình vẽ để hỗ trợ giải thích, ngôn ngữ
cũng dễ hiểu. Tác giả cho rằng ngay cả các thí sinh có nền tảng xâu còn yếu,
sau khi đọc bài viết này cũng có thể thu được điều gì đó.

Đáng nói là suffix automaton nén được giới thiệu trong bài thực ra là kết quả
tự nhiên sau khi tiếp tục suy xét về suffix tree và suffix automaton quen thuộc
với mọi người. Điều này cho thấy nhiều khi cách giải quyết bài toán mới được
ẩn trong các công cụ đã có; chỉ cần dám đổi mới và tích cực suy nghĩ, ta có thể
phát hiện ra chúng.

Tác giả chú ý rằng trong cộng đồng thi tin học hiện nay, sự quan tâm của học
sinh đối với suffix automaton vẫn rất lớn. Hy vọng suffix automaton nén được
giới thiệu trong bài viết này, cùng cách suy nghĩ phía sau nó, có thể gợi mở
thêm nhiều suy nghĩ và tìm tòi về cấu trúc dữ liệu hậu tố, cũng như về các bài
toán rộng hơn.

\subsection*{Lời cảm ơn}

Cảm ơn China Computer Federation đã cung cấp nền tảng học tập và giao lưu.

Cảm ơn thầy Cao Wen của Trường Trung học cao cấp Thường Châu, Giang Tô, và
thầy Wu Tao đã quan tâm, chỉ dẫn tôi trong nhiều năm.

Cảm ơn anh Guo Xiaoxu đã giúp đỡ và hướng dẫn cho bài viết này.

Cảm ơn huấn luyện viên đội tuyển Gao Wenyuan đã giúp đỡ và hướng dẫn tôi.

Cảm ơn bạn Wang Xiuhan, bạn Yang Junzhao và bạn Du Weihua cùng trường đã đọc
duyệt bài viết này.

Cảm ơn gia đình và bạn bè đã ủng hộ, động viên tôi.

Cảm ơn các thầy cô và các bạn đã từng giúp đỡ tôi.

\subsection*{Tài liệu tham khảo}

\begin{enumerate}
  \item Wikipedia contributors. \emph{Deterministic finite automaton}.
  \item Wikipedia contributors. \emph{DFA minimization}.
  \item Chen Lijie, \emph{Suffix automaton}. Slide bài giảng NOI WC 2012.
  \item Liu Yanyi, \emph{Mở rộng suffix automaton trên trie}. Tập luận văn đội
  tuyển quốc gia Trung Quốc, 2015.
  \item Chen Jianglun, \emph{Báo cáo ra đề Số nút của suffix tree và tối ưu một
  lớp bài toán đoạn}. Tập luận văn đội tuyển quốc gia Trung Quốc, 2018.
  \item Luo Suiqian, \emph{Suffix array: công cụ mạnh để xử lý xâu}. Tập luận
  văn đội tuyển quốc gia Trung Quốc, 2009.
  \item Southeast University Press, \emph{Cấu trúc dữ liệu nâng cao}.
  \item Li Yudong, \emph{Hướng dẫn nâng cao thi thuật toán}.
  \item OI Wiki, \emph{Virtual tree}, \url{https://oi-wiki.org/graph/virtual-tree/}.
  \item OI Wiki, \emph{String hashing}, \url{https://oi-wiki.org/string/hash/}.
\end{enumerate}

\section{Bàn về nimber và thuật toán đa thức}

\begin{center}
Luo Yuxiang, Trường Trung học Trấn Hải, Ninh Ba
\end{center}

\subsection*{Tóm tắt}

Bài viết xuất phát từ định nghĩa của nimber, giới thiệu phép tính nhanh trên
nimber, cùng định nghĩa và thuật toán nhanh cho các bài toán: nhân đa thức
nimber, thuật toán chia để trị, hợp thành, lặp Newton, phép chia, tính giá trị
tại nhiều điểm, nội suy nhanh, thuật toán Euclid, thuật toán thặng dư Trung
Hoa, tích chập nhị thức nimber, \(\ln\) và \(\exp\), và các hàm lượng giác.

\subsection*{Lời nói đầu}

Trò chơi tổ hợp, hay nói rộng hơn là lý thuyết trò chơi, là một chủ điểm quan
trọng trong OI và thường xuất hiện ở nhiều kỳ thi lớn. Hiện nay trọng tâm
thường là định lý SG, còn các mở rộng liên quan chủ yếu tập trung vào tối ưu
bằng cấu trúc dữ liệu.

Bài toán đa thức cũng là một chủ điểm quan trọng trong OI. Tuy nhiên tác giả
nhận thấy một số thuật toán đa thức\footnote{Chẳng hạn phân tích đa thức trên
trường hữu hạn.} tuy đã được đưa vào nhưng chưa phổ biến, dẫn tới tình huống
đề thi dùng các trường hợp đặc biệt của một số thuật toán đó.

Vì vậy, qua bài viết này, tác giả hy vọng kết hợp nội dung về trò chơi tổ hợp
và đa thức để giới thiệu một số thuật toán và bài toán liên quan.

Mục 1 sẽ đưa ra định nghĩa nimber và các bài toán liên quan; mục 2 thảo luận
hàm sinh nimber và các phép toán của nó; mục 3 thảo luận hàm sinh mũ nimber và
các phép toán tương ứng.

\subsection{Nimber}

\subsubsection{Nimber và định lý Sprague--Grundy}

\paragraph{Trò chơi tổ hợp.}
Trước hết ta định nghĩa trò chơi tổ hợp công bằng theo luật chơi thông thường là
trò chơi tổ hợp thỏa các điều kiện sau:

\begin{enumerate}
  \item Hai người chơi luân phiên thực hiện thao tác; khi tới lượt mà không thể
  thao tác thì người đó thua.
  \item Các thao tác được phép chỉ phụ thuộc vào trạng thái hiện tại, không phụ
  thuộc vào người đang thao tác. Mọi thông tin của trò chơi đều công khai với
  cả hai bên.
  \item Tổng số trạng thái và tổng số thao tác hữu hạn, và tác động của mọi thao
  tác lên trạng thái là xác định.
\end{enumerate}

Ta có thể dùng tập các trạng thái kế tiếp để biểu diễn một trạng thái trong trò
chơi. Ví dụ, trạng thái không thể thao tác là \(\varnothing\), trạng thái chỉ có
thể đi tới trạng thái không thể thao tác là \(\{\varnothing\}\). Khi không gây
nhầm lẫn, ta cũng trực tiếp dùng trạng thái này để biểu diễn một trò chơi tổ
hợp.

Định nghĩa trò chơi Nim một đống như sau: có một đống đá, mỗi thao tác có thể
lấy khỏi đó một số dương viên đá tùy ý; đây là một trò chơi tổ hợp công bằng
theo luật chơi thông thường.

Ta định nghĩa nimber \(*n\) là trò chơi Nim một đống với đống đá kích thước
\(n\). Nói hình thức, nimber được định nghĩa quy nạp bởi \(*0=\varnothing\) và
với \(n\ge 0\) có
\[
  *(n+1)=*n\cup\{*n\}.
\]
Khi không gây nhầm lẫn, có thể lược bỏ dấu \(*\).

Với hai trò chơi tổ hợp \(A,B\), ta định nghĩa tổng của chúng:
\[
  A\oplus B=\{a\oplus B\mid a\in A\}\cup\{A\oplus b\mid b\in B\}.
\]
Tức là mỗi lần chỉ được thao tác trong một trò chơi. Rõ ràng phép này thỏa tính
giao hoán và kết hợp.

Dễ thấy thắng thua của trò chơi Nim một đống chỉ phụ thuộc vào \(n\) có bằng
\(0\) hay không, nhưng các trạng thái này không tương đương. Điều đó cho thấy
tính tương đương của hai trò chơi tổ hợp không thể chỉ nhìn vào kết quả thắng
thua.

Vì vậy ta định nghĩa hai trò chơi tổ hợp \(A,B\) là tương đương khi và chỉ khi
với mọi trò chơi tổ hợp \(C\), hai trò chơi \(A\oplus C\) và \(B\oplus C\) có
cùng kết quả thắng thua. Ký hiệu là \(A\approx B\).

\paragraph{Định lý Sprague--Grundy.}
Định lý Sprague--Grundy phát biểu rằng mọi trò chơi tổ hợp công bằng đều tương
đương với một nimber. Do đó việc nghiên cứu trò chơi tổ hợp công bằng có thể
chuyển thành nghiên cứu nimber. Vì không liên quan nhiều tới nội dung bài viết,
chứng minh định lý Sprague--Grundy được lược bỏ ở đây\footnote{Có thể xem chứng
minh trong tài liệu tham khảo \([3]\).}.

Ta gọi nimber tương đương với trò chơi tổ hợp đó là hàm SG của trò chơi. Cách
tính là lấy số nguyên không âm nhỏ nhất chưa xuất hiện\footnote{Cũng gọi là phép
\(\mathrm{mex}\).} trong các hàm SG của mọi trạng thái kế tiếp.

Định nghĩa tổng Nim của hai nimber là nimber tương đương với tổng của hai trò
chơi nimber đó. Không khó chứng minh rằng đây chính là kết quả xor từng bit của
giá trị hai nimber.

\subsubsection{Tích Nim}

Tích Nim có thể xem là mở rộng của tổng Nim, với định nghĩa:
\[
  x\otimes y =
  \mathrm{mex}\{(a\otimes b)\oplus(a\otimes y)\oplus(x\otimes b)
  \mid 0\le a<x,\ 0\le b<y\}.
\]
Điều này tương đương với hàm SG của trò chơi tổ hợp mà mỗi thao tác lật màu bốn
đỉnh của hình chữ nhật \((a,b)-(x,y)\).

Có thể chứng minh rằng mọi nimber trong \([0,2^{2^m})\) tạo thành một trường hữu
hạn, còn toàn bộ các nimber tạo thành một trường đóng đại số. Chứng minh khá
phức tạp nên được lược bỏ ở đây\footnote{Chứng minh liên quan có thể xem trong
tài liệu tham khảo \([2]\).}.

Để tính tích Nim của hai số, ta cần dùng kết luận sau; chứng minh cũng được
lược bỏ:
\[
  2^{2^n}\otimes 2^{2^m}=
  \begin{cases}
    2^{2^n}\cdot 2^{2^m}, & n\ne m,\\
    3\cdot 2^{2^n-1}, & n=m.
  \end{cases}
\]

Xét cách dùng kết luận này để tính tích Nim của hai số.

Đặt
\[
  x=a\cdot 2^{2^{m-1}}+b,\qquad
  y=c\cdot 2^{2^{m-1}}+d,
\]
trong đó \(a,b,c,d\in[0,2^{2^{m-1}})\) và \(x,y\in[0,2^{2^m})\). Đặt
\(n=2^{m-1}\), thì không khó chứng minh \(2^n\otimes a=2^n\cdot a\). Do đó
\[
\begin{aligned}
x\otimes y
&=(a\otimes 2^n\oplus b)\otimes(c\otimes 2^n\oplus d)\\
&=a\otimes c\otimes 3\cdot 2^{n-1}
  \oplus(a\otimes d\oplus b\otimes c)\otimes 2^n\oplus b\otimes d\\
&=a\otimes c\otimes 2^{n-1}
  \oplus(a\otimes d\oplus b\otimes c\oplus a\otimes c)\cdot 2^n
  \oplus b\otimes d.
\end{aligned}
\]
Chú ý rằng
\[
  a\otimes d\oplus b\otimes c\oplus a\otimes c
  =(a\oplus b)\otimes(c\oplus d)\oplus b\otimes d.
\]

Như vậy chỉ cần thực hiện bốn lần đệ quy với tham số \(m-1\), độ phức tạp thời
gian là \(O(4^m)\). Trên thực tế, một lần đệ quy trong đó là tích Nim giữa một
lũy thừa của \(2\) và một số khác. Khi \(x\) là lũy thừa của \(2\), trong \(a,b\)
ở trên có một số bằng \(0\), số còn lại cũng là lũy thừa của \(2\). Do đó trong
bốn lần đệ quy, một lần có \(x=0\) nên kết quả cũng bằng \(0\), ba lần còn lại
có \(x\) là lũy thừa của \(2\), và mỗi lần chỉ sinh ra ba lời gọi đệ quy; độ
phức tạp thời gian là \(O(3^m)\).

Xét toàn bộ quá trình, ta có
\[
  T(m)=3T(m-1)+O(3^m),
\]
suy ra \(T(m)=O(m\cdot 3^m)\). Thực ra vì \(O(3^m)\) ở đây là độ phức tạp cỡ
\(m-1\), hằng số chỉ là \(1/3\).

Vì thuật toán này rất quan trọng, ta đưa ra mã giả. Khoảng cách giữa \(m\cdot
3^m\) và \(4^m\) thật ra không quá lớn, nhưng trong mã chỉ khác một lệnh
\texttt{if}, nên ở đây trình bày phiên bản \(O(m\cdot 3^m)\).

\paragraph{Thuật toán 1: \textsc{NimMul}\((x,y,m)\).}
\begin{enumerate}
  \item Nếu \(x=0\) hoặc \(y=0\), trả về \(0\).
  \item Nếu \(m=0\), trả về \(1\).
  \item Đặt
  \[
    n=2^{m-1},\quad
    a=\left\lfloor\frac{x}{2^n}\right\rfloor,\quad
    b=x\bmod 2^n,\quad
    c=\left\lfloor\frac{y}{2^n}\right\rfloor,\quad
    d=y\bmod 2^n.
  \]
  \item Đặt
  \[
    ac=\textsc{NimMul}(a,c,m-1),\qquad
    bd=\textsc{NimMul}(b,d,m-1).
  \]
  \item Trả về
  \[
  \bigl(\textsc{NimMul}(a\oplus b,c\oplus d,m-1)\oplus bd\bigr)\cdot 2^n
  +\bigl(\textsc{NimMul}(2^{n-1},ac,m-1)\oplus bd\bigr).
  \]
\end{enumerate}

Chú ý rằng \(5\cdot 3^4=405\) vẫn khá lớn, nên ta xét tối ưu thuật toán này
thêm một bước.

Một ý tưởng trực tiếp là ghi nhớ kết quả. Vì \(x,y\) có tổng cộng
\(2^{2^{m+1}}\) khả năng, ghi nhớ là chấp nhận được khi \(m\le 3\).

Ý tưởng xa hơn là chú ý tới sự tồn tại của căn nguyên thủy\footnote{Với trường
hợp \(m=4\), căn nguyên thủy nhỏ nhất là \(258\).} trong trường hữu hạn; ta có
thể tiền xử lý bảng mũ và logarit trong phạm vi \([0,2^{2^m})\). Như vậy có thể
xử lý trường hợp \(m\le 4\). Sau khi dùng các tối ưu trên, \(10^7\) lần tích Nim
trên UOJ mất khoảng \(400\) ms.

Vì thế, trường hợp \(m=5\) chỉ cần một lần đệ quy để có đáp án, có thể xem độ
phức tạp là \(O(1)\). Do \([0,2^{32})\) trong C++\footnote{Ở đây chỉ C++ trên
NOI Linux.} chính là phạm vi biểu diễn của \texttt{unsigned int}, nếu không nói
riêng thì phần sau chỉ xét nimber trong phạm vi này.

Trong phần tiếp theo, nếu không nói khác, \(a^b\) khi \(a\) là một số cụ thể
hoặc khi xuất hiện trong độ phức tạp thì biểu thị lũy thừa số học; còn khi
\(a\) là biến hoặc biểu thức thì biểu thị lũy thừa Nim, tức thực hiện \(b\) lần
tích Nim.

\subsubsection{Khai căn và nghịch đảo nimber}

Xét việc giải phương trình \(x^2=a\) và \(a\otimes x=1\).

Theo tính chất cơ bản của trường hữu hạn, \(x^{2^{32}}=x\). Do đó một nghiệm khả
dĩ là \(a^{2^{31}}\) đối với phép khai căn, và \(a^{2^{32}-2}\) đối với nghịch
đảo khi \(a\ne 0\); chỉ cần dùng lũy thừa nhanh.

Không khó chứng minh nghiệm là duy nhất.

\subsubsection{Tổng các tích nimber}

Cho một mảng hai chiều \(a_{i,j}\) kích thước \(n\times n\), cần tính
\[
  \bigoplus_p \bigotimes_{i=1}^n a_{i,p_i},
\]
trong đó \(p\) chạy qua mọi hoán vị của \(1\sim n\).

Vì \(x\oplus x=0\), tổng các tích này chính là định thức. Chỉ cần dùng khử
Gauss để tính.

\subsubsection{Phương trình đa thức nimber}

Bây giờ xét việc giải một phương trình đa thức tổng quát
\[
  \bigoplus_{i=0}^n a_i\otimes x^i=0.
\]
Phương trình này có thể có nghiệm \(x\ge 2^{32}\), nhưng ở đây chỉ xét tìm
nghiệm trong \([0,2^{32})\).

Trước hết lấy \(\gcd\) của đa thức ban đầu với \(x^{2^{32}}\oplus x\). Kết quả
sau khi lấy \(\gcd\) là tích của một số đa thức bậc nhất đôi một khác nhau.

Đặt
\[
  F(x)=\bigoplus_{i=1}^{31} x^{2^i},
\]
thì
\[
  F(x)(F(x)\oplus 1)=x^{2^{32}}\oplus x.
\]
Vì vậy, nếu chọn ngẫu nhiên một đa thức \(l\), thì
\[
  \gcd(F(l(x)),G(x))
\]
có xác suất ít nhất \(1/2\) tìm được một nhân tử không tầm thường của \(G\). Việc
tính \(F(l(x))\) có thể làm tương tự phương pháp lũy thừa nhanh.

Độ phức tạp thời gian không vượt quá \(O(32n^2\log n)\).

\paragraph{Ví dụ 1. Tiểu Q và tiểu Y chơi trò chơi (một).}
Tiểu Q và tiểu Y là bậc thầy trò chơi tổ hợp.

Một hôm, họ phát hiện một điểm \((a,b)\) trong góc phần tư thứ nhất của mặt
phẳng hai chiều\footnote{Ở đây xem các điểm trên trục tọa độ không thuộc bất kỳ
góc phần tư nào.}, nên quyết định chơi một trò chơi.

Đầu tiên họ tô điểm này màu đen và tô các điểm khác màu trắng. Bắt đầu từ tiểu
Q, hai người luân phiên thao tác:

Chọn một hình chữ nhật có các đỉnh là điểm nguyên không âm, các cạnh song song
với trục tọa độ, và góc trên bên phải là điểm đen\footnote{Ở đây yêu cầu diện
tích hình chữ nhật dương.}; sau đó lật màu bốn đỉnh của nó. Nếu không có hình
chữ nhật như vậy thì người tới lượt thua.

Vì tiểu Y rất muốn thắng, cậu chuẩn bị gian lận. Trước khi tiểu Q bắt đầu thao
tác, tiểu Y có thể chọn một đường thẳng trong góc phần tư thứ nhất song song với
trục \(x\), rồi lần lượt lật màu hai giao điểm của nó với đường thẳng \(x=a\) và
\(y=x\)\footnote{Nếu hai giao điểm này trùng nhau thì không làm gì.}.

Do đó tiểu Y cần bạn giúp tìm nên chọn đường thẳng nào. Tất nhiên tiểu Y đã xét
tới năng lực tính toán của bạn, nên nếu không có nghiệm trong \((0,2^{32})\) thì
chỉ cần in ra không có nghiệm.

Nếu có nhiều nghiệm, tìm nghiệm bất kỳ đều được. Ràng buộc là
\[
  1\le a,b<2^{32}.
\]

\paragraph{Lời giải.}
Không khó nhận thấy bài toán tương đương với giải phương trình
\[
  x^2\oplus a\otimes x\oplus a\otimes b=0.
\]
Phương pháp giải phương trình bậc hai thông thường dựa trên hoàn bình phương,
nhưng với nimber thì hoàn bình phương không khử được hạng tử bậc nhất.

Thực ra ở đây chỉ cần áp dụng trực tiếp cách giải phương trình đa thức nimber.
Độ phức tạp thời gian là \(O(32)\).

\subsection{Hàm sinh nimber}

Bây giờ ta xét đa thức nimber và hàm sinh nimber. Vấn đề đầu tiên cần giải
quyết là phép nhân đa thức.

\subsubsection{Nhân đa thức nimber}

Có ba phương pháp chính để giải bài toán này.

\paragraph{Thuật toán Karatsuba.}
Rất dễ nghĩ tới việc dùng thuật toán Karatsuba để giải bài toán này.

Vì thuật toán Karatsuba đã khá phổ biến trong OI, ở đây chỉ mô tả ngắn gọn quá
trình. Mỗi lần tách hai đa thức thành nửa trước và nửa sau; sau khi khai triển
và gộp các hạng đồng dạng, ta chỉ cần tính phần bậc cao nhất, phần bậc thấp
nhất và tổng của ba phần, nên chỉ cần ba lời gọi đệ quy kích thước một nửa.

Độ phức tạp thời gian là
\[
  O(n^{\log_2 3})\approx O(n^{1.585}).
\]

\paragraph{FFT.}
Một cách xây dựng trường hữu hạn \(\mathbb{F}_{p^k}\) là: trước hết chọn một đa
thức bất khả quy bậc \(k\) theo modulo \(p\), ký hiệu \(f(x)\). Khi đó với
\(p^k\) đa thức bậc không quá \(k-1\) trên modulo \(p\), phép nhân được định
nghĩa là phép nhân theo modulo \(p\) và \(f(x)\).

Sau khi chuyển nimber sang dạng này, ta có thể dùng FFT để làm nhân đa thức hai
biến và giải bài toán.

Một cách chuyển đổi là tìm một căn nguyên thủy của \(\mathbb{F}_{2^{32}}\), giả
sử là \(x\), rồi dùng \(x^0,x^1,\ldots,x^{32}\) để khử Gauss tìm ra đa thức bậc
\(32\) đó.

Vì nhân đa thức hai biến cần mở rộng độ dài lên bốn lần, và cuối cùng còn cần
thực hiện \(O(n)\) lần lấy dư đa thức, hằng số khá lớn, thậm chí chưa chắc chạy
nhanh hơn thuật toán Karatsuba.

\paragraph{Thuật toán Cantor.}
Với bài toán nhân đa thức tổng quát, có thuật toán độ phức tạp
\(O(n\log n\log\log n)\). Dưới đây giới thiệu một trong số đó.

Nói đơn giản, thuật toán này trực tiếp duy trì tổng các căn đơn vị trong quá
trình FFT.

Vì \(x\oplus x=0\), không thể thực hiện IDFT nhị phân, nên ta xét dùng cơ số
ba\footnote{Với bài toán tổng quát, cần dùng cả cơ số hai và cơ số ba rồi hợp
nhất bằng thuật toán Euclid mở rộng.}.

Xét tính tích của hai đa thức theo modulo
\[
  x^{2\cdot 3^m}\oplus x^{3^m}\oplus 1.
\]
Thật ra đa thức lấy modulo là đa thức chia đường tròn, và tính đúng đắn của quá
trình tính bên dưới cần dựa vào điều này.

Đặt
\[
  v=\left\lfloor\frac m2\right\rfloor,\qquad
  u=\left\lceil\frac m2\right\rceil,\qquad
  n=3^m,\qquad p=3^u,\qquad q=3^v.
\]
Khi đó
\[
  \bigoplus_{i=0}^{2n-1} a_i x^i
  =
  \bigoplus_{j=0}^{q-1}
  \left(\bigoplus_{i=0}^{2p-1} a_{iq+j}x^{iq}\right)\otimes x^j.
\]

Đặt \(x^q=y\). Khi đó có thể xem đây là đa thức hai biến với bậc theo \(x\) là
\(q-1\), còn phần \(y\) cần lấy modulo \(y^{2p}\oplus y^p\oplus 1\).

Để nhân hai đa thức, vì \(y^{2p}\oplus y^p\oplus 1\) là nhân tử của
\(y^{3p}\oplus 1\), có thể xem \(y\) là căn đơn vị bậc \(3p\).

Bây giờ có hai đa thức độ dài \(q-1\). Ý tưởng trực tiếp là làm tích chập vòng
độ dài ít nhất \(2q-1\). Vì cần làm FFT cơ số ba, độ dài cần là \(3q\). Do
\(p\ge q\), căn đơn vị bậc \(3q\) có thể biểu diễn bằng \(y\).

Xét các thao tác cần cho FFT: đổi chỗ phần tử và cộng trừ có thể xử lý bằng cộng
trừ đa thức, còn nhân với căn đơn vị chỉ cần một lần tịnh tiến rồi lấy modulo.
Vì đa thức lấy modulo rất đơn giản, các thao tác này đều là \(O(p)\).

Sau DFT, cần nhân từng cặp điểm tương ứng; đây chính là bài toán con kích thước
\(u\), xử lý đệ quy.

IDFT tương tự DFT. Thực ra IDFT chính là DFT rồi đảo đoạn từ phần tử thứ hai trở
đi.

Độ phức tạp thỏa
\[
  T(n)=3\sqrt n\,T(\sqrt n)+O(n\log n),
\]
suy ra
\[
  T(n)=O(n\log^{1+\log_2 3} n).
\]

Nguyên nhân độ phức tạp chưa tốt là hai bên nhân nhau chỉ có độ dài \(2q\) nhưng
lại phải bù tới \(3q\). Ta xét trực tiếp làm tích chập vòng độ dài \(q\).

Đặt \(C(x)=A(x)\otimes B(x)\), tức tích của hai đa thức ban đầu.

Xét tính
\[
  D(x)=A(x)\otimes B(x),\qquad
  E(x)=A(x\otimes \omega_{3q})\otimes B(x\otimes \omega_{3q}),
\]
trong đó tích chập là tích chập vòng.

Khi đó
\[
  d_i=c_i\oplus c_{i+q},\qquad
  e_i\otimes \omega_{3q}^{-i}=c_i\oplus(c_{i+q}\otimes\omega_3).
\]
Rõ ràng chỉ cần tính nghịch đảo của \(\omega_3\oplus 1\). Chú ý rằng
\(\omega_3\oplus 1=\omega_3^2\), nên nghịch đảo chính là \(\omega_3\).

Vì vậy độ phức tạp là
\[
  T(n)=2\sqrt n\,T(\sqrt n)+O(n\log n),
\]
suy ra
\[
  T(n)=O(n\log n\log\log n).
\]
Khi dùng thuật toán này để nhân đa thức modulo số nguyên tố, trên UOJ với
\(n=100000\) mất khoảng \(70\) ms, xấp xỉ \(1.5\sim 2\) lần các thuật toán FFT
tách hệ số hoặc NTT ba modulo\footnote{Có thể xem các thuật toán nhanh theo
hướng này trong tài liệu tham khảo \([7]\).} có hằng số rất tốt.

\subsubsection{Biến đổi Fourier rời rạc}

Tuy nimber không thể làm DFT độ dài là lũy thừa của \(2\), do căn nguyên thủy
tồn tại, vẫn có thể làm DFT ở một số độ dài.

Chính xác hơn, với \(n\mid 2^{32}-1\), DFT độ dài \(n\) đều có thể định nghĩa.
Hơn nữa với \(0\le i\le 31\), trong \([2^i,2^{i+1})\) vừa đúng tồn tại một \(n\)
có thể làm DFT.

Điều này có thể kiểm chứng bằng liệt kê, cũng có thể chứng minh từ việc các
thừa số nguyên tố của \(2^{32}-1\) đều là số Fermat nguyên tố.

Bây giờ xét cách tính DFT độ dài tổng quát:
\[
  b_i=\bigoplus_{j=0}^{n-1} a_j\otimes \omega_n^{i\cdot j}.
\]

Dùng đẳng thức
\[
  \binom{i+j}{2}-\binom i2-\binom j2=i\cdot j,
\]
ta có
\[
  b_i\otimes\omega_n^{\binom i2}
  =
  \bigoplus_{j=0}^{n-1}
  a_j\otimes\omega_n^{-\binom j2}\otimes\omega_n^{\binom{i+j}{2}}.
\]
Vì vậy chỉ cần làm một tích chập hiệu, và có thể lật \(a\) để biến nó thành
tích chập tổng.

IDFT cũng không khác nhiều; thực ra chỉ cần đảo các giá trị \(1\sim n-1\) trong
kết quả DFT.

\subsubsection{Tích chập nửa online nimber}

Định nghĩa bài toán tích chập nửa online như sau:

Tính \(f=g\otimes h\), trong đó \(g\) đã cho và có hằng số bằng \(0\), còn
\(h_i\) sẽ được cho sau khi tính xong \(f_i\)\footnote{Có thể hiểu là việc tính
\(h_i\) phụ thuộc vào \(f_i\).}.

Dễ nghĩ tới việc dùng chia để trị để giải bài toán này: trước hết đệ quy tính
nửa trái của \(f_i\), sau đó dùng các \(h_i\) ở nửa trái để cập nhật nửa phải
của \(f_i\), cuối cùng đệ quy xử lý nửa phải.

Độ phức tạp thời gian là \(O(n\log^2 n\log\log n)\).

Xét mỗi lần không chia thành hai đoạn mà chia thành \(K\) đoạn. Khi đó giữa mọi
cặp đoạn đều cần chuyển, tổng cộng \(O(K^2)\) lần chuyển.

Nhưng chú ý rằng số loại đa thức chỉ là \(O(K)\), nên sau khi DFT, việc chuyển
là tuyến tính.

Vì vậy độ phức tạp mỗi tầng trở thành
\[
  O\left(n\log\frac nK\log\log\frac nK+nK\right).
\]
Lấy \(K=O(\log n\log\log n)\), thời gian mỗi tầng vẫn là \(O(n\log n\log\log n)\),
nhưng mỗi lần có thể chia thành \(K\) bài toán con.

Do đó tổng độ phức tạp thời gian trở thành
\[
  O\left(\frac{n\log^2 n\log\log n}{\log\log n}\right)=O(n\log^2 n).
\]
Chú ý rằng quá trình chuyển vẫn là một số lần tích chập nửa online, có thể làm
tới \(O(n\log^{1+\varepsilon} n)\), nhưng do một số nguyên nhân về hằng số, trong
thực tế không khác nhiều so với \(O(n\log^2 n)\).

\subsubsection{Hợp thành đa thức nimber}

Tính \((f\circ g)(x)\bmod x^{2^k}\), trong đó \(f\circ g\) biểu thị hợp thành
của \(f\) và \(g\), tức \(f(g)\).

Đặt
\[
  f(x)=f_0(x^2)\oplus\bigl(x\otimes f_1(x^2)\bigr),
\]
khi đó chỉ cần tính \(f_0\circ g^2\) và \(f_1\circ g^2\).

Vì các hạng tử bậc lẻ của \(g^2\) đều bằng \(0\), có thể đặt \(g^2(x)=h(x^2)\),
do đó chỉ cần tính \(f_0(h)\) và \(f_1(h)\) theo modulo \(x^{2^{k-1}}\).

Độ phức tạp thời gian là \(O(n\log^2 n\log\log n)\).

\subsubsection{Lặp Newton}

Cho một đa thức \(F(t)\). Cần tìm một đa thức \(X(x)\) sao cho
\[
  (F\circ X)(x)\bmod x^n=0
\]
và hằng số của \(X\) bằng \(0\). Yêu cầu hằng số của \(X\) bằng \(0\) là để có
thể định nghĩa hợp thành của chuỗi lũy thừa hình thức chính xác hơn, nhưng điều
này có thể khiến trong công thức xuất hiện nhiều \(X(x)\oplus 1\).

Thực ra phương pháp lặp Newton truyền thống vẫn dùng được ở đây.

Trước hết là công thức lặp Newton:
\[
  X_{t+1}=X_t\oplus
  \frac{F\circ X_t}{F'\circ X_t}\pmod {x^{2^{t+1}}},
\]
trong đó \(X_t\) biểu thị \(X\bmod x^{2^t}\), còn \(F'\) là đạo hàm; khi cài đặt
thì bỏ các hạng tử bậc chẵn rồi chia cho \(x\).

Vì vậy bài toán đầu tiên là nghịch đảo đa thức. Chỉ cần giải phương trình
\[
  G(x)=\frac1{1\oplus X(x)}
  =1\oplus X(x)\oplus X(x)^2\oplus\cdots.
\]
Thay vào công thức trên và rút gọn được
\[
  X_{t+1}=1\oplus (X_t\oplus 1)^2\otimes G \pmod {x^{2^{t+1}}}.
\]
Độ phức tạp thời gian là \(O(n\log n\log\log n)\).

Với bài toán tổng quát, độ phức tạp thời gian là
\(O(n\log^2 n\log\log n)\). Nếu hàm đặc biệt và tính hợp thành nhanh hơn, độ
phức tạp là \(O(n\log n\log\log n)\).

\subsubsection{Chia đa thức nimber có dư}

Cho đa thức \(A(x)\) bậc \(n\) và đa thức \(B(x)\) bậc \(m\). Cần tìm đa thức
\(C(x)\) bậc \(n-m\) và đa thức \(D(x)\) bậc không quá \(m-1\) sao cho
\[
  A(x)=B(x)\otimes C(x)\oplus D(x).
\]

Xét thay \(x\) bằng \(1/x\) và nhân hai vế với \(x^n\), được
\[
  x^n\otimes A\!\left(\frac1x\right)
  =
  \left(x^m\otimes B\!\left(\frac1x\right)\right)
  \otimes
  \left(x^{n-m}\otimes C\!\left(\frac1x\right)\right)
  \oplus
  x^{n-m+1}\otimes
  \left(x^{m-1}\otimes D\!\left(\frac1x\right)\right).
\]
Lấy modulo \(x^{n-m+1}\) ở hai vế, chỉ cần nghịch đảo đa thức và nhân đa thức
là tính được \(C\); sau đó tính \(D\) cũng dễ.

\subsubsection{Truy hồi tuyến tính nimber}

Với dãy truy hồi
\[
  f_m=\bigoplus_{i=1}^d a_i\otimes f_{m-i},
\]
cho mọi \(1\le i\le d\) các giá trị \(a_i,f_{i-1}\), cần tính \(f_n\).

Xét xây dựng ma trận
\[
M=
\begin{pmatrix}
a_1&a_2&\cdots&a_{d-1}&a_d\\
1&0&\cdots&0&0\\
0&1&\cdots&0&0\\
\vdots&\vdots&\ddots&\vdots&\vdots\\
0&0&\cdots&1&0
\end{pmatrix}.
\]
Ta có \(F_n=M^n\otimes F_0\), trong đó
\[
  F_i=(f_{i+d-1},f_{i+d-2},\ldots,f_i)^T.
\]

Với một ma trận \(M\), định nghĩa đa thức đặc trưng
\[
  f_M(\lambda)=\det(\lambda\otimes I\oplus M).
\]
Định lý Cayley--Hamilton cho biết \(f_M(M)=0\).

Với bài toán này,
\[
  f_M(\lambda)=\lambda^d\oplus\bigoplus_{i=1}^d a_i\otimes\lambda^{d-i},
\]
nên
\[
  M^d\oplus\bigoplus_{i=1}^d a_i\otimes M^{d-i}=0.
\]
Khi
\[
  x^d\oplus\bigoplus_{i=1}^d a_i\otimes x^{d-i}=0,
\]
ta có
\[
  x^n=x^n\bmod\left(x^d\oplus\bigoplus_{i=1}^d a_i\otimes x^{d-i}\right)
  =\bigoplus_{i=0}^{d-1} c_i\otimes x^i.
\]
Vì vậy có thể dùng lũy thừa nhanh để tính
\[
  M^n=\bigoplus_{i=0}^{d-1} c_i M^i,
\]
rồi
\[
  F_n=M^n\otimes F_0=\bigoplus_{i=0}^{d-1} c_i\otimes M^i\otimes F_0,
\]
từ đó
\[
  f_n=\bigoplus_{i=0}^{d-1} c_i\otimes f_i.
\]

\subsubsection{Thuật toán Euclid cho đa thức nimber}

Cho hai đa thức nimber, cần tìm ước chung lớn nhất và các hệ số
Bézout\footnote{Tức dùng tổ hợp tuyến tính của hai đa thức đã cho để tạo ra ước
chung lớn nhất.}.

Trước hết xét bài toán sau: cho hai đa thức bậc không quá \(2n\), tìm hai đa
thức cuối cùng có bậc không nhỏ hơn \(n\) trong quá trình chia Euclid.

Trước hết có bổ đề sau: cho hai đa thức bậc không quá \(n\), nếu chỉ xét phần có
bậc không nhỏ hơn \(k\) trong quá trình chia Euclid, thì quá trình đó\footnote{Tức
mỗi thương, hay nói cách khác là các hệ số Bézout của kết quả.} không bị ảnh
hưởng bởi \(2k-n\) hệ số thấp nhất của đa thức.

Chứng minh: có thể chứng minh các hệ số Bézout có bậc không quá \(n-k\), nên
\(2k-n\) hệ số cuối không ảnh hưởng tới giá trị bậc cao, từ đó không ảnh hưởng
tới hệ số Bézout.

Vì vậy, trước tiên tìm hai đa thức cuối cùng có bậc không nhỏ hơn \(1.5n\); độ
dài cần đệ quy là \(n\). Sau đó tìm tiếp hai đa thức cuối cùng có bậc không nhỏ
hơn \(n\); độ dài cần đệ quy vẫn là \(n\).

Tổng độ phức tạp thời gian là
\[
  T(n)=T\!\left(\frac n2\right)+O(n\log n\log\log n),
\]
tức
\[
  T(n)=O(n\log^2 n\log\log n).
\]
Sau khi giải quyết bài toán này, mỗi lần giảm một nửa độ dài, tổng thời gian là
\(O(n\log^2 n\log\log n)\).

\subsubsection{Tính giá trị đa thức nimber}

Cho \(F(x),x_1,x_2,\ldots,x_n\), cần tính
\[
  F(x_1),F(x_2),\ldots,F(x_n).
\]
Chú ý rằng \(F(c)=F(x)\bmod(x\oplus c)\), nên có thể dùng chia để trị.

Tiền xử lý tích của \(x\oplus x_i\) trên mỗi đoạn chia để trị. Mỗi lần lấy dư
\(F\) theo tích của hai đoạn con rồi đệ quy xử lý riêng từng đoạn.

Độ phức tạp thời gian là \(O(n\log^2 n\log\log n)\). Dùng nguyên lý chuyển vị có
thể thu được một cài đặt với hằng số nhỏ hơn.

\subsubsection{Tổ hợp tuyến tính đa thức nimber}

Cho \(2m\) đa thức
\[
  a_1(x),a_2(x),\ldots,a_m(x),\quad
  b_1(x),b_2(x),\ldots,b_m(x),
\]
thỏa \(\deg b_i\le \deg a_i\). Đặt
\[
  n=\sum_{i=1}^m\deg b_i,\qquad
  A=\bigotimes_{i=1}^m a_i.
\]
Cần tính
\[
  \bigoplus_{i=1}^m \frac{A}{a_i}\otimes b_i.
\]

Thực chất đây là tính hệ số của \(y\) trong tích của các đa thức
\[
  a_i(x)\oplus b_i(x)\otimes y.
\]
Khi chia để trị, chỉ cần giữ hệ số của \(y^0,y^1\). Độ phức tạp thời gian là
\(O(n\log n\log m\log\log n)\).

\subsubsection{Nội suy đa thức nimber}

Cho \(x_1,x_2,\ldots,x_n\) và \(F(x_1),F(x_2),\ldots,F(x_n)\), cần tìm \(F(x)\).

Xét dùng công thức nội suy Lagrange:
\[
  F(x)=\bigoplus_{i=1}^n
  \left(
  \frac{\bigotimes_{j\ne i}(x\oplus x_j)}
       {\bigotimes_{j\ne i}(x_i\oplus x_j)}
  \right)\otimes F(x_i).
\]

Chú ý rằng nếu tính được tất cả mẫu số \(Q_i\), bài toán trở thành một bài toán
tổ hợp tuyến tính.

Đặt
\[
  M(x)=\bigotimes_{i=1}^n (x\oplus x_i),
\]
thì tử số thứ \(i\) là
\[
  P_i(x)=\frac{M(x)}{x\oplus x_i}.
\]
Chú ý rằng
\[
  M'(x)=\bigoplus_{i=1}^n P_i(x),
\]
nên \(Q_i=M'(x_i)\); chỉ cần tính giá trị tại nhiều điểm.

Độ phức tạp thời gian là \(O(n\log^2 n\log\log n)\).

\subsubsection{Thuật toán thặng dư Trung Hoa cho đa thức nimber}

Cho \(m\) đa thức đôi một nguyên tố cùng nhau
\[
  a_1(x),a_2(x),\ldots,a_m(x),
\]
và \(m\) đa thức
\[
  b_1(x),b_2(x),\ldots,b_m(x),
\]
cần tìm đa thức \(F(x)\) sao cho \(F\equiv b_i\pmod {a_i}\).

Đặt
\[
  A=\bigotimes_{i=1}^m a_i,\qquad n=\deg A.
\]
Theo định lý thặng dư Trung Hoa,
\[
  F=
  \bigoplus_{i=1}^m
  b_i
  \left[
    \left(\frac{A}{a_i}\right)^{-1}
  \right]_{a_i}
  \frac{A(x)}{a_i}.
\]
Vì vậy chỉ cần tính tất cả
\[
  \left[
    \left(\frac{A}{a_i}\right)^{-1}
  \right]_{a_i},
\]
bài toán sẽ trở thành tổ hợp tuyến tính.

Trước hết cần tính
\[
  \frac{A}{a_i}\bmod a_i=\frac{A\bmod a_i^2}{a_i},
\]
có thể chia để trị lấy dư đa thức tương tự như tính giá trị đa thức.

Sau đó tính
\[
  \left[
    \left(\frac{A}{a_i}\right)^{-1}
  \right]_{a_i},
\]
tức nghịch đảo theo modulo đa thức, bằng thuật toán Euclid.

Do đó tổng độ phức tạp thời gian là \(O(n\log^2 n\log\log n)\).

\subsubsection{Ví dụ 2. Tiểu Q và tiểu Y chơi trò chơi (hai)}

Tiểu Q và tiểu Y là bậc thầy hình học. Lần này họ tìm được \(n\) số nguyên
không âm đôi một khác nhau để dùng cho nghiên cứu trong \(n\) ngày tiếp theo.

Ngày thứ \(i\), họ chuẩn bị nghiên cứu bài toán hình học \(i\) chiều, nên quyết
định trước hết chơi một trò chơi.

Chọn tất cả \(\binom ni\) bộ \(i\) phần tử không có thứ tự từ \(n\) số này, sắp
xếp mỗi bộ theo thứ tự tăng dần. Khi đó một bộ \(i\) phần tử có thể xem là một
điểm trong không gian \(i\) chiều.

Đầu tiên tô đen tất cả các điểm tương ứng với các bộ \(i\) phần tử này, còn các
điểm khác tô trắng. Tiểu Q đi trước, hai người luân phiên thao tác như sau:

Chọn một khối hộp \(i\) chiều có các đỉnh là điểm nguyên không âm, các cạnh song
song với trục tọa độ, và điểm có tọa độ lớn nhất là điểm đen\footnote{Ở đây yêu
cầu thể tích \(i\) chiều của khối hộp là dương.}; sau đó lật màu mọi đỉnh của
nó. Nếu không chọn được khối hộp như vậy thì người đang thao tác thua.

Vì tiểu Y rất muốn thắng, cậu chuẩn bị gian lận. Trước khi tiểu Q bắt đầu thao
tác, tiểu Y có thể chọn một điểm nguyên không âm có \(i-1\) tọa độ đầu đều bằng
\(1\), rồi lật màu điểm đó.

Do đó tiểu Y cần bạn giúp tìm, với từng \(i=1,2,\ldots,n\), nên tô điểm nào.
Bạn chỉ cần tìm tọa độ cuối cùng của điểm đó.

Ràng buộc:
\[
  1\le n\le 10^5,\qquad 0\le a_i<2^{32}.
\]

\paragraph{Lời giải.}
Không khó nhận thấy với một điểm đen, giá trị SG của nó chính là tích Nim của
các tọa độ trên từng chiều.

Vì vậy bài toán tương đương với tính
\[
  \bigotimes_{i=1}^n (a_i\otimes x\oplus 1).
\]
Dùng chia để trị để tính các phép nhân đa thức này.

Độ phức tạp thời gian là \(O(n\log^2 n\log\log n)\).

\subsection{Hàm sinh mũ nimber}

\subsubsection{Tích chập nhị thức nimber}

Với hai đa thức nimber \(a,b\), tích chập nhị thức của chúng được định nghĩa là
\[
  a\circledast b=
  \bigoplus_{i=0}^n\bigoplus_{j=0}^m
  \binom{i+j}{i}\cdot a_i\otimes b_j\otimes x^{i+j}.
\]

Trước hết xét giá trị của \(\binom{i+j}{i}\bmod 2\). Không khó chứng minh giá
trị này bằng \(1\) khi và chỉ khi \(i,j\) có phép and từng bit bằng \(0\).

Vì vậy bài toán tương đương với tính
\[
  \bigoplus_{i+j=k} [i\mathbin{\&}j=0]\,(a_i\otimes b_j).
\]
Chú ý rằng điều kiện này tương đương với việc \(i,j\) là hai tập con rời nhau
của \(k\), nên nó cũng được gọi là tích chập tập con.

Dưới đây ta định nghĩa chuỗi lũy thừa tập hợp và đưa ra cách tính tích chập tập
con.

\paragraph{Chuỗi lũy thừa tập hợp nimber.}
Với một số nguyên trong \([0,2^m)\), ta có thể hiểu nó là một tập con của
\(\{0,1,\ldots,m-1\}\), trong đó hệ số của \(2^i\) quyết định \(i\) có thuộc tập
hay không.

Do đó một đa thức có thể được hiểu là một chuỗi lũy thừa tập hợp.

Trước hết định nghĩa biến đổi Möbius của chuỗi lũy thừa tập hợp:
\[
  \hat f_S=\bigoplus_{T\subseteq S} f_T.
\]
Thực ra, nếu xem tập hợp là một vector \(m\) chiều, biến đổi Möbius chính là
tính tổng tiền tố \(m\) chiều.

Vì vậy dễ thấy biến đổi ngược của nó là sai phân \(m\) chiều. Do trong trường
nimber phép cộng và phép trừ giống nhau, đồng thời độ dài mỗi chiều là \(2\),
biến đổi ngược của biến đổi Möbius chính là bản thân nó.

Với tổng tiền tố nhiều chiều, có thể lần lượt làm tổng tiền tố trên từng chiều.
Cụ thể, giả sử đang xét chiều thứ \(i\), ta duyệt mọi vị trí từ nhỏ tới lớn; nếu
nó có tiền nhiệm ở chiều thứ \(i\), cộng thêm giá trị của tiền nhiệm. Độ phức
tạp thời gian là \(O(m2^m)=O(n\log n)\).

Biến đổi Möbius có thể giải bài toán tích chập hợp tập:
\[
  f_S=\bigoplus_{L\cup R=S} g_L\otimes h_R.
\]
Chú ý rằng
\[
\begin{aligned}
\hat f_S
&=\bigoplus_{(L\cup R)\subseteq S} g_L\otimes h_R\\
&=\bigoplus_{L\subseteq S,\ R\subseteq S} g_L\otimes h_R\\
&=\left(\bigoplus_{L\subseteq S}g_L\right)\otimes
  \left(\bigoplus_{R\subseteq S}h_R\right)
 =\hat g_S\otimes\hat h_S.
\end{aligned}
\]
Vì vậy chỉ cần biến đổi Möbius \(g,h\), nhân các hạng tương ứng, rồi biến đổi
Möbius lại.

Nhìn từ góc độ khác, tích chập hợp tập là tích chập \(\max\) nhiều chiều, nên xử
lý bằng tổng tiền tố nhiều chiều là hợp lý.

Nhưng điều ta cần làm hiện tại không phải tích chập hợp, mà là tích chập tập
con:
\[
  f_S=\bigoplus_{L\cup R=S,\ L\cap R=\varnothing} g_L\otimes h_R.
\]

Một cách làm thô là mỗi lần duyệt mọi \(L\subseteq S\), khi đó \(R=S\setminus
L\). Vì mỗi phần tử chỉ có ba khả năng: không thuộc \(S\), thuộc \(L\), hoặc
thuộc \(R\), độ phức tạp thời gian là \(O(3^m)=O(n^{\log_2 3})\).

Chú ý rằng
\[
  [L\cup R=S\land L\cap R=\varnothing]
  =
  [L\cup R=S\land |L|+|R|=|S|].
\]
Do đó với mỗi vị trí, thêm một đa thức giữ chỗ \(p(z)\), bảo đảm hệ số của
\(z^{|S|}\) là \(f_S\) và các hệ số bậc thấp hơn bằng \(0\). Đa thức này gọi là
đa thức giữ chỗ.

Khi đó tích chập tập con có thể được tính bằng cách trước hết làm biến đổi
Möbius, sau đó nhân các đa thức giữ chỗ ở những vị trí tương ứng, cuối cùng làm
biến đổi Möbius lại. Độ phức tạp thời gian là
\[
  O(m^2 2^m)=O(n\log^2 n).
\]

\subsubsection{Tích chập nhị thức nimber nửa-nửa online}

Định nghĩa tích chập nhị thức nimber nửa-nửa online là \(f=g\circledast h\).
Trong đó \(g\) đã cho và hằng số bằng \(0\), còn \(h_i\) cần được cho sau khi
tính xong \(f_i\).

Khác với bài toán tiếp theo, bài toán này là một bài toán chuỗi lũy thừa tập hợp
khá thuần túy.

Định nghĩa
\[
  \hat f_{i,S}=\bigoplus_{T\subseteq S,\ |T|=i} f_T.
\]
Trước hết tính toàn bộ \(\hat g_i\).

Xét tính \(f_S\) theo thứ tự \(|S|=0\sim m\). Vì
\[
  \hat f_{i,S}=\bigoplus_{j=1}^i \hat g_{j,S}\otimes \hat h_{i-j,S},
\]
độ phức tạp tính toán là \(O(m2^m)=O(n\log n)\).

Sau đó làm một lần biến đổi Möbius là nhận được \(f_S\) của vòng này, đồng thời
nhận được \(h_S\) tương ứng. Làm tiếp biến đổi Möbius sẽ nhận được \(\hat
h_{i,S}\).

Tổng độ phức tạp thời gian là \(O(m^2 2^m)=O(n\log^2 n)\).

\subsubsection{Tích chập nhị thức nimber toàn-nửa online}

Định nghĩa tích chập nhị thức nimber toàn-nửa online là \(f=g\circledast h\),
trong đó \(g\) đã cho, còn \(h_{i+1}\) cần chờ \(f_0,f_1,\ldots,f_i\) đều tính
xong mới được cho.

Với bài toán chuỗi lũy thừa tập hợp đơn thuần, tình huống này không xuất hiện.
Nhưng vì thực tế ta đang làm tích chập nhị thức, nếu muốn giải phương trình vi
phân thì có thể xuất hiện tình huống này.

Trước hết xét dùng chia để trị. Giả sử hiện đang xử lý đoạn \([0,2^n)\).

Trước tiên đệ quy xử lý \([0,2^{n-1})\), sau đó tính phần chuyển từ các \(h_i\)
trong \([0,2^{n-1})\) sang các \(f_i\) trong \([2^{n-1},2^n)\).

Khi đệ quy nửa phải, chú ý rằng lúc này bit cao nhất của \(f,h\) đều là \(1\),
nên có thể trực tiếp chuyển về tình huống trên \([0,2^{n-1})\).

Độ phức tạp thời gian là \(O(n\log^3 n)\). Thực ra với bài toán này, dùng trực
tiếp cách làm thô \(O(n^{\log_2 3})\) có hiệu quả gần với chia để trị, thậm chí
có thể nhanh hơn.

\subsubsection{Định nghĩa hợp thành hàm sinh mũ nimber}

Sau khi giải quyết phép nhân hàm sinh mũ, bài toán tiếp theo là định nghĩa hợp
thành. Trước hết ta cần xét làm thế nào định nghĩa hợp thành của hai hàm sinh
mũ mà không dùng phép chia.

Xét tính \(f^k/k!\). Nếu \(f\) không phải đơn thức, có thể tách thành \(g+h\),
sau đó dùng khai triển nhị thức, trở thành
\[
  \sum_{i=0}^k \frac{g^i\cdot h^{k-i}}{i!\cdot(k-i)!}.
\]

Với đơn thức, đặt \(f=ax^n/n!\), khi đó kết quả là
\[
  \frac{x^{kn}}{(kn)!}\cdot \frac{(kn)!}{(n!)^k\cdot k!}\cdot a^k.
\]
Không khó chứng minh
\[
  \frac{(kn)!}{(n!)^k\cdot k!}
\]
là số nguyên, nên ta có thể định nghĩa hợp thành của hai hàm sinh mũ mà không
cần phép chia.

Bắt chước cách trên có thể định nghĩa hợp thành của hàm sinh mũ nimber và nhận
được một thuật toán độ phức tạp khá cao. Điều quan trọng thật ra là làm thế nào
tính nhanh.

Thực tế, vì định nghĩa về cơ bản giống nhau, ta có thể bê nguyên phương pháp
tính toán của hàm sinh mũ thông thường: khi tích phân thì dịch phải một vị trí,
khi lấy đạo hàm thì dịch trái một vị trí, và nhân đa thức thì dùng tích chập
nhị thức.

Cần chú ý rằng tích chập tập con chỉ là một phương pháp tính tích chập nhị thức;
phương pháp này bỏ qua một số hạng trong tích chập nhị thức, và các hạng này sẽ
xuất hiện lại trong hợp thành. Vì vậy cách trực tiếp hợp thành các đa thức giữ
chỗ sau biến đổi Möbius là sai.

\subsubsection{Nghịch đảo theo tích chập nhị thức nimber}

Không mất tính tổng quát, giả sử hằng số bằng \(1\). Khi đó nghịch đảo theo tích
chập nhị thức chính là bản thân đa thức.

Tính trực tiếp có thể thấy mọi hạng chéo đều xuất hiện hai lần, còn các hạng
bình phương chỉ có hằng số, nên kết quả sau khi bình phương là \(1\).

Tính duy nhất là hiển nhiên.

\subsubsection{\texorpdfstring{\(\ln\)}{ln} và \texorpdfstring{\(\exp\)}{exp} nimber}

Dùng công thức cơ bản của \(\ln\) và \(\exp\):
\[
  g'=g\circledast f'.
\]
Vì nghịch đảo theo tích chập nhị thức là bản thân nó, ta có
\[
  g'\circledast g=f'.
\]
Do đó, cho \(g\) để tìm \(f\) chỉ cần một lần tích chập nhị thức.

Xét trường hợp cho \(f\) để tìm \(g\). Vì đây là một phương trình vi phân, không
thể dùng phương pháp nửa-nửa online để giải, còn hiệu quả của toàn-nửa online
khá thấp.

Thực ra ở đây có thể dùng lặp Newton. Chú ý rằng \(\ln(1\oplus x)\) mới là
chuỗi lũy thừa hình thức, nên phương trình trở thành
\[
  \ln(1\oplus f)=g.
\]
Thay vào công thức lặp Newton, được
\[
  f_{t+1}
  =
  1\oplus(1\oplus f_t)\circledast
  \bigl(1\oplus\ln(1\oplus f_t)\oplus g\bigr)
  \pmod {x^{2^{t+1}}}.
\]
Độ phức tạp thời gian cũng giống tích chập nhị thức.

\subsubsection{Hàm lượng giác nimber}

Thông thường cách tính hàm lượng giác cần chia cho \(2\), nên không thể dùng ở
đây.

Đặt \(g=\cos f\), khi đó
\[
  g'=(e^f\oplus g)\circledast f'.
\]
Nhân hai vế với \(e^f\), được
\[
  e^f\circledast g'
  =
  f'\oplus f'\circledast g\circledast e^f,
\]
tức
\[
  (e^f\circledast g)'=f'.
\]
Vì vậy \(e^f\circledast g=f\oplus c\). Cho \(f=0\) được \(c=1\).

Do đó
\[
  \cos f=f\circledast e^f\oplus e^f,\qquad
  \sin f=f\circledast e^f.
\]
Suy ra
\[
  \tan f=\frac{\sin f}{\cos f}=\frac{f}{1+f}
  =f\circledast(1+f)=f\oplus f^2=f.
\]

\subsubsection{Ví dụ 3. Tiểu Q và tiểu Y chơi trò chơi (ba)}

Tiểu Q và tiểu Y đều là bậc thầy đồ thị, và họ đặc biệt thích đồ thị đầy đủ.

Với một đồ thị, nếu mọi thành phần liên thông của nó đều là đồ thị đầy đủ thì
đồ thị đó được tiểu Q và tiểu Y yêu thích; ngược lại thì không.

Bây giờ tiểu Q và tiểu Y chơi trò chơi trên một số đồ thị họ thích.

\begin{enumerate}
  \item Ban đầu, trên mỗi thành phần liên thông kích thước \(i\) của mỗi đồ thị
  có viết một số nguyên \(f_i\).
  \item Khi một người thao tác, trước hết chọn một đồ thị sao cho trên mọi thành
  phần liên thông của đồ thị đó đều viết số nguyên dương. Nếu không có đồ thị
  như vậy thì người đang thao tác thua.
  \item Với mỗi thành phần liên thông, chọn một số nguyên không âm nhỏ hơn số
  ban đầu.
  \item Với mỗi tập con không rỗng của tập các thành phần liên thông, thêm vào
  tập đồ thị một bản sao của đồ thị đã chọn, và trong bản sao đó đổi số trên các
  thành phần liên thông thuộc tập con thành số mới đã chọn.
  \item Xóa đồ thị đã chọn khỏi tập đồ thị, rồi người còn lại bắt đầu lại từ
  bước 2.
\end{enumerate}

Không khó chứng minh quá trình trò chơi là hữu hạn.

Bây giờ, tiểu Q và tiểu Y chơi trò chơi trên tất cả các đồ thị có nhãn, có đúng
\(m\) đỉnh và được họ yêu thích; tiểu Q đi trước.

Vì tiểu Y rất muốn thắng, cậu chuẩn bị gian lận. Do một số nguyên nhân, cậu chỉ
có thể sửa giá trị \(f_m\).

Do đó tiểu Y cần bạn giúp tìm, với từng \(m=1,2,\ldots,n\), nên đổi \(f_m\) thành
bao nhiêu để cậu chắc thắng.

Ràng buộc:
\[
  1\le n\le 10^5,\qquad 0\le f_i<2^{32}.
\]

\paragraph{Lời giải.}
Với một đồ thị \(G\), dễ thấy giá trị SG của nó chính là tích Nim của các số
trên từng thành phần liên thông.

Chú ý rằng bài toán tương đương với, trong trường hợp đồ thị có nhãn, biến đồ
thị liên thông thành tổ hợp của nhiều thành phần liên thông. Vì vậy giá trị SG
của tất cả đồ thị chính là \(\exp f\).

Bây giờ hỏi nên đổi thành gì để người đi sau thắng, tương đương với yêu cầu tổng
Nim bằng \(0\), nên chính là tìm
\[
  f\oplus \exp f.
\]
Dùng thuật toán \(\exp\) nimber đã giới thiệu ở trên.

Độ phức tạp thời gian là \(O(n\log^2 n)\).

\subsection{Tổng kết}

Bài viết tổng kết các bài toán đa thức trên nimber và đưa ra lời giải cho một
số bài toán. Tuy nhiên với tích chập nhị thức toàn-nửa online và hợp thành hàm
sinh mũ, bài viết chưa có cách làm tốt.

Đồng thời, ứng dụng thực tế của một số thuật toán trong bài\footnote{Chẳng hạn
các hàm lượng giác.} vẫn còn chờ được khai thác. Vì vậy tác giả hy vọng bài
viết này có thể đóng vai trò gợi mở, để độc giả quan tâm tiếp tục nghiên cứu,
mở rộng cách làm của tác giả, từ đó nhận được nhiều phương pháp và ứng dụng thú
vị hơn.

\subsection*{Lời cảm ơn}

Cảm ơn China Computer Federation đã cung cấp nền tảng học tập và giao lưu.

Cảm ơn huấn luyện viên đội tuyển quốc gia Gao Wenyuan đã chỉ dẫn.

Cảm ơn cha mẹ đã nuôi dưỡng và dạy dỗ tôi.

Cảm ơn nhà trường đã bồi dưỡng, cảm ơn thầy Fu Shuibo, thầy Ying Ping'an đã dạy
bảo và các bạn học đã giúp đỡ.

Cảm ơn bạn Yu Haoxiang, bạn Hu Jiaqi, bạn Qian Yi đã trao đổi, thảo luận và gợi
mở cho tôi.

Cảm ơn bạn Weng Weijie, bạn Pan Jiaqi, bạn Xuan Yiming đã đọc duyệt bài viết
này.

\subsection*{Tài liệu tham khảo}

\begin{enumerate}
  \item John H. Conway. \emph{On Numbers and Games}. 2001.
  \item H. W. Lenstra. \emph{Nim multiplication}. Séminaire de Théorie des
  Nombres 11, 1978.
  \item Wikipedia contributors. \emph{Sprague--Grundy theorem}. Wikipedia,
  \href{https://en.wikipedia.org/wiki/Sprague-Grundy_theorem}{online}.
  \item Wikipedia contributors. \emph{Nimber}. Wikipedia,
  \href{https://en.wikipedia.org/wiki/Nimber}{online}.
  \item Peng Yuxiang, \emph{Nhập môn đa thức}. Trại mùa đông 2016.
  \item Lü Kaifeng, \emph{Tính chất và thuật toán nhanh của chuỗi lũy thừa tập
  hợp}. Tập luận văn ứng viên đội tuyển quốc gia IOI Trung Quốc 2015.
  \item Mao Xiao, \emph{Xét lại biến đổi Fourier nhanh}. Tập luận văn ứng viên
  đội tuyển quốc gia IOI Trung Quốc 2016.
\end{enumerate}

\end{document}
