% Vietnamese translation for OI Public Library
% Source-PDF: IOI中国国家候选队论文/国家集训队2022论文集.pdf
\documentclass[11pt]{article}
\usepackage{oipl-vn}

\title{Tập luận văn đội tuyển quốc gia Trung Quốc năm 2022}
\author{Tập luận văn đội tuyển quốc gia Olympic Tin học}
\date{China Computer Federation, tháng 2 năm 2022}

\begin{document}
\maketitle

\origtitle{Tập luận văn đội tuyển quốc gia Trung Quốc Olympic Tin học năm 2022}
\sourcepath{IOI China candidate team papers / National training team 2022 collection.pdf}

\renewcommand{\abstractname}{Tóm tắt}
\begin{abstract}
PDF nguồn là tập hợp luận văn đội tuyển quốc gia Trung Quốc năm 2022. Tệp này
là bản quét ảnh: \texttt{pdftotext} chỉ trả về các dấu sang trang và không khôi
phục được văn bản thân bài. Vì vậy bản LaTeX này chuyển ngữ phần nhận diện tập
sách, mục lục và mười một bài đầu tiên bằng cách đọc trực tiếp các trang đã render
từ PDF, kết hợp OCR bằng \texttt{tesseract}.
\end{abstract}

\section{Thông tin đầu sách}

Tập sách có tiêu đề \emph{Tập luận văn đội tuyển quốc gia Trung Quốc Olympic
Tin học năm 2022}. Trang bìa ghi đơn vị China Computer Federation và thời điểm
phát hành là tháng 2 năm 2022. Tệp PDF gồm 246 trang; phần thân bắt đầu từ bài
về duy trì thông tin đường đi trên một lớp DAG đặc biệt.

\section{Mục lục đã dịch}

\begin{center}
\small
\begin{tabular}{r p{0.52\linewidth} p{0.24\linewidth}}
\textbf{Trang} & \textbf{Bài viết} & \textbf{Tác giả} \\
\hline
1 & Bàn về duy trì thông tin đường đi trên một lớp DAG đặc biệt & Dai Jiangqi \\
13 & DFT tổng quát hơn & Zhou Hangrui \\
28 & Bàn về ứng dụng của một tư tưởng tham lam dựa trên so sánh trong thi tin học & Zhang Junkai \\
49 & Bàn về các thuật toán liên quan tới đồ thị phẳng & Tang Shaoxuan \\
72 & Bàn về bài toán tương tác dạng tìm tham số tương tác & Hu Hao \\
82 & Bàn về thuật toán xấp xỉ trong OI & Xu Tingqiang \\
99 & Khảo sát bước đầu về bài toán tô màu đồ thị & Peng Bo \\
118 & Bàn về bài toán tối ưu không gian trong thi tin học & Chen Zhixuan \\
129 & Bàn về một lớp ma trận Monge & Zhang Jingxing \\
145 & Bàn về phân tích độ phức tạp của một lớp bảng băm & Chen Yusi \\
159 & Ứng dụng của đại số tuyến tính trong OI & Chang Ruinian \\
182 & Bàn về các bài toán tổ hợp chuỗi liên quan tới lý thuyết Lyndon & Wan Chengzhang \\
204 & Báo cáo ra đề \emph{Chuỗi của Cutie Duo} & Feng Shiyuan \\
213 & Bàn về bài toán mô phỏng luồng chi phí trong OI & Chen Kuowen
\end{tabular}
\end{center}

\section{Bàn về duy trì thông tin đường đi trên một lớp DAG đặc biệt}

\begin{center}
\textbf{Dai Jiangqi, Trường Ngoại ngữ Nam Kinh}
\end{center}

\subsection*{Tóm tắt}

Trong OI, không ít bài toán liên quan tới cấu trúc dữ liệu có thể được xem như
bài toán đường đi trên DAG. Bài viết này giới thiệu ba thuật toán có thể duy
trì thông tin đường đi trên DAG trong thời gian $O(n\operatorname{poly}(\log
S))$, trong đó $n$ là kích thước đầu vào, $S$ là tổng số đường đi của DAG và
$\operatorname{poly}(x)$ biểu thị một đa thức theo $x$. Bài viết cũng khảo sát
ứng dụng của các thuật toán này trong cấu trúc dữ liệu, chuỗi và số học.

\subsection*{Mở đầu}

Trong OI, rất nhiều bài toán có thể quy về mô hình liên quan tới đường đi trên
DAG, bao gồm nhưng không giới hạn ở đồ thị, cấu trúc dữ liệu và chuỗi. Trên DAG
tổng quát, việc duy trì nhanh thông tin đường đi là không thực tế, vì chỉ riêng
mô tả một đường đi đã cần $\Omega(n)$ bit. Do đó bài viết tập trung vào các DAG
có tổng số đường đi tương đối nhỏ; nhiều mô hình DAG thực dụng, chẳng hạn máy tự
động hậu tố, thỏa tính chất này.

Bài viết chủ yếu giới thiệu ba thuật toán có thể duy trì thông tin đường đi
trên DAG trong thời gian $O(\operatorname{polylog} S)$, với $S$ là tổng số đường
đi: phân rã chuỗi trên DAG, cây cân bằng bền vững và tách--trộn cây cân bằng.
Trong đó, phân rã chuỗi trên DAG có cài đặt gọn, thao tác sửa đổi tương đối dễ,
nên thường thực dụng hơn trong OI. Cây cân bằng bền vững có độ phức tạp thời
gian tối ưu và khả năng mở rộng mạnh, nhưng tốn bộ nhớ và khó cài đặt hơn. Độ
phức tạp thời gian của phương pháp tách--trộn cây cân bằng vẫn còn mở; hiện chỉ
có chứng minh cận trên $O(\log S\log q)$ mà chưa xây dựng được dữ liệu làm chặt
cận này. Tuy vậy, vì quan hệ giữa cập nhật và truy vấn của nó ngược với hai thuật
toán trước, tức truy vấn là offline còn DAG có thể bị bắt buộc đưa ra online,
nó vẫn có một số ứng dụng khó thay thế.

Phần 1 trình bày mô hình cơ bản của duy trì thông tin đường đi trên DAG. Phần 2
lần lượt trình bày ba thuật toán: phân rã chuỗi trên DAG, cây cân bằng bền vững
và tách--trộn cây cân bằng. Phần 3 nêu các ứng dụng trong một số bối cảnh.

\subsection{Mô hình cơ bản}

Cho một DAG có $n$ đỉnh, trong đó các cạnh ra của mỗi đỉnh có thứ tự. Sắp các
đỉnh mà đỉnh $i$ ($1\le i\le n$) trỏ tới thành dãy $G_i$. Đỉnh $i$ có trọng số
nguyên dương $c_i$, và cạnh ra thứ $j$ của nó có trọng số cạnh $j$.

Sắp tất cả các đường đi bắt đầu tại $1$ và kết thúc ở một đỉnh có bậc ra bằng
$0$ theo thứ tự từ điển của dãy trọng số cạnh; cách sắp này là duy nhất. Ký hiệu
dãy đường đi là $P_i$ ($1\le i\le S$), trong đó $S$ là tổng số đường đi thỏa điều
kiện.

Có $q$ truy vấn. Mỗi truy vấn cho một số nguyên dương $k$, yêu cầu tính tổng
trọng số đỉnh trên $P_k$.

Giả sử số cạnh của DAG không vượt quá $2n$. Dòng ràng buộc trong bản quét bị OCR
nhiễu; các phần đọc được gồm $k\le 10^{18}$ và các chặn đa thức thông thường cho
$n,q,c_i$.

\subsection{Lời giải}

Vì $k\le 10^{18}$, chỉ cần giữ lại $10^{18}$ đường đi đầu của DAG. Trên thực tế,
có thể dùng DP $O(n)$ để tính số đường đi từ mỗi đỉnh tới các đỉnh bậc ra $0$,
đồng thời lấy $\min$ với $10^{18}$, rồi chỉ giữ các đỉnh có giá trị DP nhỏ hơn
$10^{18}$. Ngoài ra cần sao chép các đỉnh nằm trên đường đi nhỏ thứ
$10^{18}$ theo thứ tự từ điển và giữ với các cạnh ra của chúng một tiền tố trỏ
tới nhóm đỉnh trước. Vì vậy chỉ cần xét trường hợp $S\le 10^{18}$.

Bằng cách nhị phân hóa bậc ra, dễ thấy ta chỉ cần xét trường hợp bậc ra của mỗi
đỉnh là $0$ hoặc $2$. Trong phân tích dưới đây giả sử $S>n$.

\subsubsection{Phân rã chuỗi trên DAG}

Nếu DAG là một cây có hướng, hoặc một rừng có hướng, tức bậc vào của mỗi đỉnh
không vượt quá $1$, hiển nhiên có thể dùng phân rã nặng--nhẹ để duy trì thông
tin trên chuỗi.

Ta mở rộng cách làm này lên DAG tổng quát hơn. Với mỗi cạnh $u\to v$, xét số
đường đi và số tiền tố đường đi liên quan tới hai đầu cạnh, rồi chọn cạnh nặng
theo đỉnh kế tiếp và tiền nhiệm có giá trị lớn nhất. Bản quét nhận diện nhiễu
ở công thức định nghĩa chính xác của $f_i,h_i,\operatorname{pre}_i$; phần đọc
được cho thấy $f_i$ là số đường đi kết thúc ở $i$, $h_i$ là số đường đi bắt đầu
từ $i$, còn $\operatorname{pre}_i$ là tiền nhiệm nặng của $i$.

Cạnh $u\to v$ là cạnh nặng khi $v$ là lựa chọn nặng của $u$ và $u$ là tiền nhiệm
nặng của $v$. Dễ thấy các cạnh nặng tạo thành một số chuỗi rời nhau, gọi là
chuỗi nặng.

Xét một đường đi bất kỳ trên DAG. Dọc đường đi đó, $f_i$ giảm dần còn $h_i$ tăng
dần. Với mỗi cạnh nhẹ, ít nhất một trong hai đại lượng phải giảm hoặc tăng theo
hệ số $2$. Vì vậy trên một đường đi chỉ có $O(\log S)$ cạnh nhẹ.

Do đó, từ đỉnh $1$ ta có thể mỗi lần tìm bằng nhị phân phần chung giữa đường đi
được hỏi và chuỗi nặng hiện tại; trên mỗi chuỗi nặng tiền xử lý tổng tiền tố.
Nhờ vậy bài toán ở trên được giải trong thời gian $O(n+q\log S\log n)$ và bộ nhớ
$O(n)$. Nút thắt nằm ở phép nhị phân trong mảng $f$.

\paragraph{Tối ưu.}
Tham khảo kỹ thuật cây nhị phân cân bằng toàn cục trong phân rã cây, độ phức tạp
có thể hạ xuống $O(n+q\log S)$. Với một chuỗi nặng cố định, đặt
$w_i=f_i-f_{i+1}$, với quy ước $f_{s+1}=0$. Dựng một cây nhị phân trên toàn bộ
chuỗi sao cho trong một đoạn $[l,r]$, gốc con là vị trí đầu tiên có tổng trọng số
hai phía đều không vượt quá một nửa tổng đoạn; nếu không tồn tại thì lấy đầu
đoạn. Tiền xử lý LCA trên cây nhị phân này.

Nếu $u$ là vị trí vào chuỗi nặng hiện tại và $v$ là vị trí ra, ta tiền xử lý LCA
giữa mỗi đỉnh với cuối chuỗi nặng rồi nhị phân từ $\operatorname{LCA}(u,k)$ đi
xuống. Độ phức tạp của phép nhị phân trên cây nhị phân chính là khoảng cách giữa
$\operatorname{LCA}(u,k)$ và $v$ trên cây đó.

Bắt đầu từ $v$ và đi lên hai bước mỗi lần, tổng trọng số của cây con ít nhất
tăng gấp đôi, trừ tình huống lá biên. Sau một bước đi xuống từ LCA, tổng cây con
không vượt quá đại lượng tương ứng ở điểm vào. Cộng trên mọi chuỗi nặng của một
truy vấn, vì đại lượng của chuỗi hiện tại không nhỏ hơn chuỗi kế tiếp, tổng độ
phức tạp nhị phân là $O(\log S)$.

Dùng splay hoặc treap cũng đạt cùng bậc độ phức tạp; bài viết không nhắc lại.

\paragraph{Mở rộng tối ưu.}
Dùng chia để trị, tức thông tin nửa nhóm trên đoạn với tiền xử lý
$O(n\log n)$ và truy vấn $O(1)$ dựa trên hợp nhất hai đoạn, kết hợp DP, có thể
hỗ trợ truy vấn giá trị lớn nhất của tổng trọng số đỉnh trên đoạn
$P_l,P_{l+1},\ldots,P_r$ trong thời gian $O(n\log n+q\log S)$. Cụ thể, với mỗi
đỉnh tính giá trị đường đi lớn nhất bắt đầu ở nó, rồi trên mỗi chuỗi nặng lưu cực
trị đoạn của các thông tin đó.

Với các bài toán có sửa điểm đơn, sửa chuỗi đơn giản và truy vấn thông tin trên
một chuỗi, cũng có thể tổng quát hóa cây đoạn có trọng số để giảm độ phức tạp
mỗi thao tác xuống $O(\log S)$.

Bản quét chứa một công thức chọn gốc cây nhị phân phụ thuộc vào hai dãy
$w_i=f_i-f_{i+1}$ và $x_i=h_i-h_{i-1}$, cùng tính chẵn lẻ của độ sâu $d$; công
thức này quá nhiễu để chép chính xác. Ý chính đọc được là khoảng cách từ điểm
vào tới LCA và từ điểm ra tới LCA đều bị chặn bởi các logarit của tỉ lệ tổng
trọng số, nên cộng trên mọi chuỗi nặng vẫn không vượt quá $O(\log S)$.

Ngoài ra, với thông tin khả nghịch có sửa điểm đơn, xây cây đoạn có trọng số
riêng theo hai phía cũng đạt truy vấn đơn $O(\log S)$. Tuy nhiên hằng số lớn; nếu
thông tin cần duy trì đơn giản thì thuật toán này không có ưu thế rõ rệt so với
BIT.

\subsubsection{Cây cân bằng bền vững}

Xét bài toán gốc theo thứ tự tô-pô đảo của DAG. Với mỗi đỉnh $i$, xét dãy $Q_i$
gồm mọi đường đi bắt đầu từ $i$.

Rõ ràng, nếu bậc ra của $i$ bằng $0$ thì $Q_i=((i))$. Nếu bậc ra của $i$ bằng
$2$, với hai cạnh ra theo thứ tự, $Q_i$ nhận được bằng cách ghép hai dãy đường
đi của hai con, rồi chèn $i$ vào đầu mỗi phần tử.

Ta chỉ duy trì tổng trọng số đỉnh của từng đường đi trong $Q_i$. Khi đó cần hỗ
trợ các thao tác sau trong $O(\log S)$:
\begin{enumerate}
  \item ghép hai dãy số nguyên độ dài không vượt quá $S$ thành một dãy mới;
  \item cộng cùng một hằng số vào mọi phần tử của một dãy;
  \item cho $k$, hỏi phần tử thứ $k$ của một dãy.
\end{enumerate}

Dùng cây cân bằng để duy trì. Do có thao tác tự sao chép, ta cần một loại cây
không có con trỏ cha và chiều cao chặt $O(\log S)$. Bài viết dùng WBLT, tức
Weight Balanced Leafy Tree. Trong WBLT, mỗi lá biểu diễn một phần tử; mỗi nút
trong có cây con trái và phải, và kích thước mỗi cây con không nhỏ hơn một hằng
số cân bằng nhân với tổng kích thước. Mỗi nút có thể lưu thông tin đoạn. Ở đây,
lá biểu diễn đường đi và mỗi nút giữ một nhãn cộng lười cho cây con.

Với thao tác ghép, chỉ cần merge hai WBLT. Khi ghép hai cây $A,B$ và giả sử
$|A|\ge |B|$, nếu tỉ lệ kích thước đã cân bằng thì tạo một gốc mới với hai cây
con $A,B$. Nếu không, xét cây con phải của $A$; khi ghép trực tiếp vẫn thỏa cân
bằng thì gắn $B$ vào phía phải. Nếu vẫn chưa thỏa, tiếp tục tách cấu trúc bên
phải của $A$, ghép các phần tương ứng rồi hợp nhất trở lại. Bằng quy nạp, ghép
hai WBLT có tỉ lệ kích thước là hằng số tốn $O(1)$; vì các đệ quy còn lại chỉ đi
về một phía, tổng thời gian ghép không vượt quá $O(\log S)$. Trong bài này còn
có thể lợi dụng tính khả trừ và giao hoán của thông tin để làm nhãn gần như
vĩnh viễn, giảm hằng số số lần \emph{pushdown}.

Thao tác cộng toàn dãy chỉ sửa nhãn ở gốc. Thao tác hỏi phần tử thứ $k$ đệ quy
từ gốc xuống lá. Vì vậy bài toán ban đầu được giải trong thời gian
$O(n+q\log S)$ và bộ nhớ $O(n\log S)$.

\paragraph{Mở rộng của lời giải WBLT.}
Ngoài ghép, WBLT và một số cây cân bằng khác còn hỗ trợ tách: cho cây $A$ và
$k\in[0,|A|]$, trả về hai WBLT lần lượt biểu diễn $k$ phần tử đầu và
$|A|-k$ phần tử sau.

Cụ thể, đệ quy từ trên xuống sẽ tách $A$ thành một số cây con có độ sâu tăng dần
và một số cây con có độ sâu giảm dần; sau đó ghép chúng từ dưới lên để thu được
hai cây kết quả. Vì chi phí ghép tỉ lệ với logarit tỉ lệ kích thước của hai
phần, dễ chứng minh thao tác tách tốn $O(\log S)$.

Nói cách khác, ngoài ghép dãy, sửa toàn cục và hỏi điểm đơn, cây cân bằng bền
vững còn hỗ trợ cắt lấy một đoạn dãy. Tất nhiên cũng có thể hỗ trợ sửa đoạn và
hỏi đoạn; trong bài toán gốc, đoạn này tương ứng với một đoạn của dãy đường đi
$P$.

Do cấu trúc phức tạp, cây cân bằng bền vững khó hỗ trợ sửa trọng số đỉnh của
DAG.

\paragraph{Thảo luận liên quan.}
Có thể thấy mỗi DAG mà mọi đỉnh có bậc ra $0$ hoặc $2$ tương đương về cấu trúc
với một cây Leafy Tree bền vững.

Điều này có nghĩa: khi không có tính chất đặc biệt và số thao tác ít, ta có thể
duy trì trực tiếp DAG để cài ghép dãy và cắt dãy, bỏ qua các thao tác giữ cân
bằng. Định nghĩa độ sâu $\operatorname{dep}_v$ của đỉnh $v$ là số cạnh trên
đường đi dài nhất bắt đầu ở $v$. Khi ghép $A,B$ thành $C$, chỉ cần tạo một đỉnh
mới có hai con $A,B$ và đặt
$\operatorname{dep}_C=\max(\operatorname{dep}_A,\operatorname{dep}_B)+1$.
Khi tách $A$ thành $B,C$, thời gian không vượt quá $\operatorname{dep}_A$, vì
trong quá trình đệ quy mỗi độ sâu chỉ bị truy cập ở trước và sau nhiều nhất một
lần. Bằng cách ghép từ sau ra trước dọc ranh giới giữa $B$ và $C$, ta đảm bảo
$\max(\operatorname{dep}_B,\operatorname{dep}_C)\le \operatorname{dep}_A$.
Sau $O(q)$ thao tác ghép và tách, độ sâu không vượt quá $q$, nên tổng độ phức tạp
là $O(q^2)$. Đây cũng đạt cận dưới lý thuyết trong mô hình này, vì sau $q$ bước
số đường đi có thể đạt $\exp(\Theta(q))$. Ưu thế của cây cân bằng bền vững nằm ở
các trường hợp DAG có cấu trúc đặc biệt hơn.

Ngoài ra, cấu trúc phân rã chuỗi trên DAG kết hợp cây đoạn có trọng số ở phần
trước cũng có thể được xem như một DAG ``cân bằng hơn'' nhưng tương đương với
DAG gốc theo ý nghĩa dãy đường đi.

\subsubsection{Tách--trộn cây cân bằng}

Xét phiên bản offline của bài toán gốc: tại đỉnh $1$, duy trì tập các chỉ số
$k$ xuất hiện trong mọi truy vấn.

Duyệt các đỉnh theo thứ tự tô-pô từ trước ra sau. Khi tới đỉnh $i$, mọi truy vấn
đang nằm tại $i$ được cộng thêm $c_i$ vào đáp án. Nếu $i$ có bậc ra $2$, chuyển
toàn bộ truy vấn này tới các đỉnh mà $i$ trỏ tới; nửa sau cần trừ đi kích thước
của nửa trước khỏi chỉ số $k$ tương ứng.

Cần duy trì nhiều dãy không giảm và hỗ trợ ba thao tác sau; sau khi bị thao tác,
dãy cũ biến mất:
\begin{enumerate}
  \item tách một dãy thành hai dãy mới theo ngưỡng $k$;
  \item cộng $k$ vào mọi phần tử của một dãy;
  \item trộn hai dãy đã sắp xếp thành một dãy mới.
\end{enumerate}

Dùng cây cân bằng để duy trì các dãy này thì hai thao tác đầu là trực tiếp.

Với thao tác trộn hai dãy $A$ và $B$ thành $C$, chia các vị trí
$1,2,\ldots,|A|+|B|$ thành $t$ đoạn liên tiếp cực đại sao cho các phần tử trong
mỗi đoạn của $C$ trước khi trộn đều thuộc cùng một dãy cũ. Dùng nhị phân từ trái
sang phải hoặc đệ quy từ gốc xuống đều cho lời giải đơn giản $O(t\log q)$.

Tiếp theo chứng minh tổng $t$ không vượt quá $O((n+q)\log S)$. Với một dãy $A$,
định nghĩa thế năng
\[
  \Phi(A)=\sum_i \log(2+A_{i+1}-A_i).
\]
Tổng thế năng luôn không âm và không vượt quá $O(q\log S)$. Thao tác tách làm
thế năng thay đổi nhiều nhất $O(\log S)$, thao tác cộng toàn dãy không đổi thế
năng. Vì vậy chỉ cần chứng minh trong một thao tác trộn, thế năng giảm ít nhất
$\Omega(t)-O(\log S)$.

Bản quét của chuỗi bất đẳng thức chi tiết bị nhiễu ở chỉ số, nhưng lập luận đọc
được như sau: gọi các đoạn cực đại sau trộn là $[l_i,r_i]$ và đặt
$d_i=l_i-r_{i-1}$ giữa hai đoạn kề nhau. Khi ghép hai đoạn kề, số hạng logarit
tương ứng được thay bằng logarit của khoảng cách lớn hơn; dùng
$\min(d_i,d_{i+1})$ và $\max(d_i,d_{i+1})$ để chặn, mỗi lần đổi đoạn đóng góp
một lượng giảm hằng số, còn hai biên chỉ tạo sai số $O(\log S)$. Do đó tổng số
đoạn cực đại trên mọi lần trộn bị chặn bởi tổng thế năng tăng.

Ta thu được lời giải thời gian $O((n+q)\log S\log q)$ và bộ nhớ $O(n+q)$.

\subsubsection{Mở rộng và thảo luận}

Nhìn lại bốn thao tác mà cây cân bằng bền vững ở phần trên hỗ trợ: ghép dãy, cắt
dãy, cộng toàn cục và hỏi điểm đơn. Nếu xem các thao tác này như một DAG, rồi
duyệt ngược và dùng cây cân bằng để duy trì mọi truy vấn, nút thắt vẫn là tách
cây, cộng toàn cục và trộn cây. Nói cách khác, vấn đề mà cây cân bằng bền vững
và vấn đề mà tách--trộn cây cân bằng giải quyết phần nào là chuyển vị của nhau.

Đáng tiếc là cận trên tốt nhất đã biết của tách--trộn cây cân bằng là
$O(\log S\log q)$, dù cũng chưa có dữ liệu đạt chặt cận này, còn cây cân bằng
bền vững đạt $O(\log S)$. Trong các bài toán liên quan tới bài viết này, thuật
toán tách--trộn chỉ hơn cây cân bằng bền vững khi có yêu cầu đặc biệt về bộ nhớ,
hoặc khi một số thông tin trong DAG thao tác bị bắt buộc đưa ra online, chẳng
hạn khi thao tác tách không phải tách theo ``$\ge k$'' và ``$<k$'' mà là tách
theo $k$ phần tử đầu và phần còn lại.

\subsection{Ứng dụng}

\subsubsection{Duy trì quá trình thao tác trên dãy}

Theo phần 2.2.2, xem DAG như một Leafy Tree bền vững giúp cài đặt thuận tiện
các thao tác cắt dãy và ghép dãy.

\paragraph{Ví dụ 1.}
Có $n$ dãy. Ban đầu dãy thứ $i$ chỉ chứa một số.

Cần thực hiện $q$ thao tác, mỗi thao tác thuộc một trong ba loại:
\begin{enumerate}
  \item tạo một dãy mới bằng cách ghép hai dãy đã có;
  \item tạo hai dãy mới, lần lượt là $k$ phần tử đầu của một dãy đã có và các
  phần tử còn lại, trong đó $k$ là số nguyên lớn không vượt quá độ dài dãy;
  \item xuất số nghịch thế của một dãy modulo $998244353$.
\end{enumerate}

Ràng buộc đọc được: $1<n<100$, $1<q<600$.

\paragraph{Lời giải ví dụ 1.}
Nếu không có thao tác loại 2, hiển nhiên có thể duy trì số lần xuất hiện của mỗi
giá trị trong từng dãy và tổng số nghịch thế, mỗi thao tác tốn $O(n)$.

Dùng cách làm ở phần 2.2.2: với thao tác loại 2, ta đệ quy từ trên xuống để tách
rồi ghép dần từ dưới lên, trong quá trình duy trì kích thước mỗi nút. Khi đó mỗi
thao tác tách có thể viết lại thành $O(q)$ thao tác ghép, còn mỗi thao tác ghép
tốn $O(n^2+n\omega)$, trong đó $\omega$ là số bit của kích thước, thường xem là
$32$ hoặc $64$. Tổng độ phức tạp là $O(n^2q^2+n\omega q^2)$.

\subsubsection{Ứng dụng trên máy tự động hậu tố}

Trong lý thuyết chuỗi của OI, máy tự động hậu tố (SAM) là một thuật toán hiệu
quả và thực dụng.

Cụ thể, với chuỗi $S$ trên bảng chữ cái $\Sigma$, xét tập vị trí kết thúc của
xâu con $T$ trong $S$, ký hiệu là $R_T$. Với các $T$ khác nhau, quan hệ giữa các
$R_T$ chỉ có thể là bao hàm hoặc rời nhau; vì vậy chỉ có $O(|S|)$ tập $R_T$ khác
nhau về bản chất và chúng tạo thành một cấu trúc cây, thực chất là cây hậu tố
của chuỗi đảo sau khi nén các đỉnh bậc hai.

Định nghĩa tự động $A$ có tập đỉnh là các $R_T$, với $T$ là xâu con của $S$, và
có cạnh ký tự $a$ từ $R_T$ tới $R_{Ta}$ nếu $Ta$ cũng là xâu con của $S$. Từ các
tính chất của SAM, $A$ có kích thước $O(|S|)$ và có thể xây dựng cây cùng tự động
trong $O(|S|)$.

Các xâu con khác nhau của $S$ tương ứng một-một với các đường đi bắt đầu từ xâu
rỗng trong $A$. Nhờ đó, thông tin về xâu con khác nhau được chuyển thành thông
tin đường đi trên tự động, giúp xử lý hiệu quả một số bài toán khá khó nếu chỉ
nhìn từ góc độ cây hậu tố.

\paragraph{Ví dụ 2.}
Nguồn bài là UOJ Long Round \#1, bài D\footnote{\url{https://uoj.ac/problem/577}},
đã lược bỏ chi tiết không cần thiết.

Cho chuỗi $S$ và mảng $c_i$. Với xâu con $T$ của $S$, ký hiệu tập vị trí kết
thúc của $T$ trong $S$ là $R_T$ và định nghĩa $f(T)=|R_T|\sum_{i\in R_T} c_i$.

Có $q$ truy vấn, mỗi truy vấn yêu cầu tính tổng $f(T)$ trên một họ xâu con liên
tiếp theo mô tả của đề gốc. Ràng buộc đọc được: $|S|\le 5\cdot 10^5$, bảng chữ
cái $26$. Một phần dòng truy vấn trong bản quét bị OCR nhiễu nên không chép lại
chính xác.

\paragraph{Lời giải ví dụ 2.}
Xây cây hậu tố của chuỗi đảo và SAM của $S$. Trên mỗi đỉnh của SAM, giá trị
$f$ là cố định, còn truy vấn đúng là tính tổng $f$ trên một đường đi của SAM.

Dùng phân rã chuỗi trên DAG và duy trì tổng tiền tố trên mỗi chuỗi nặng là giải
được. Nút thắt là tìm độ dài phần chung giữa đường đi truy vấn và chuỗi nặng
hiện tại; dùng bảng thưa LCP với tiền xử lý $O(|S|\log |S|)$ và truy vấn $O(1)$.

\paragraph{Thảo luận ví dụ 2.}
Thực ra SAM chỉ có $O(|S|)$ đường đi tối đại, tương ứng với mọi hậu tố của $S$.
Dựa trên tính chất này, tồn tại thuật toán đơn giản hơn.

Khi trải mọi đường đi của SAM ra, ta thu được một cây chỉ có $O(|S|)$ lá, thực
chất là cây hậu tố của chuỗi thuận. Mỗi truy vấn tương đương tính tổng trọng số
đỉnh trên một chuỗi của cây này; mặt khác các đỉnh này đều tương ứng với đỉnh
SAM.

Nén các đỉnh bậc hai của cây này và xét thao tác nén trên tự động: xóa mọi đỉnh
có bậc ra $1$ trên tự động, với mọi cạnh trỏ tới chúng thì đổi đích cạnh thành
đỉnh mà đích cũ trỏ tới, lặp đến khi đích có bậc ra khác $1$, đồng thời đổi ký
tự trên cạnh thành một chuỗi. Bằng cách lưu mảng trên cạnh, tự động sau nén vẫn
duy trì được tổng đoạn; khi trải tự động ra sẽ trực tiếp thu được một cây hậu tố
chuỗi thuận đã nén có $O(|S|)$ đỉnh. Xử lý tổng tiền tố trực tiếp trên cây này
là đủ. Tổng độ phức tạp là $O(|S|+q)$.

Đáng chú ý, tập đỉnh của SAM nén của chuỗi thuận và chuỗi đảo là giống nhau về
bản chất. Điều này đem lại một góc nhìn mới cho các bài toán xâu con liên quan
tới cả đầu trái và đầu phải. Tuy nhiên thuật toán này cũng có hạn chế: cấu trúc
SAM nén phụ thuộc vào tính đối xứng giữa chuỗi thuận và chuỗi đảo, nên khả năng
mở rộng kém hơn phân rã chuỗi trên DAG.

\paragraph{Ví dụ 3.}
Cho một trie $S$ có $n$ đỉnh. Định nghĩa xâu con của $S$ là chuỗi tương ứng với
một đường đi từ trên xuống.

Có $q$ truy vấn. Mỗi truy vấn cho $k$, yêu cầu tìm xâu con khác nhau nhỏ thứ
$k$ của $S$ hoặc báo không tồn tại. Để tránh đầu ra quá lớn, chỉ cần xuất tổng
mã ASCII của mọi ký tự trong xâu đó.

Ràng buộc đọc được: $n,q\le 10^5$, $k\le 10^{18}$, bảng chữ cái $26$.

\paragraph{Lời giải ví dụ 3.}
Cần xây SAM tổng quát. Ở đây $S$ được định nghĩa là trie tạo bởi các chuỗi trên
đường đi từ mọi đỉnh về gốc, còn tập \emph{right} của SAM tương ứng một-một với
đỉnh của trie.

Phân tích độ phức tạp của thuật toán xây SAM trên chuỗi không còn áp dụng trực
tiếp, và số cạnh của SAM lúc này có thể đạt $n|\Sigma|$. Theo các tài liệu được
trích dẫn, BFS trực tiếp trên trie rồi dùng thuật toán SAM cho chuỗi là tuyến
tính theo kích thước kết quả, nhưng tác giả không biết chứng minh đầy đủ. Cũng
có thể dùng suffix array tổng quát bằng nhân đôi để tính cây, rồi từ đó tính
SAM, tổng độ phức tạp $O(n\log n+n|\Sigma|)$; nếu dùng mở rộng của DC3 trên cây
có thể bỏ thừa số $\log$.

Sau khi xây được SAM, bài toán trở thành mô hình kinh điển của phần 1, và cả ba
thuật toán ở phần 2 đều giải được. Chẳng hạn dùng phân rã chuỗi trên DAG thì
tổng thời gian là $O(n\log n+n|\Sigma|+q\log^2 n)$, hoặc với tối ưu là
$O(n\log n+n|\Sigma|+q\log n)$.

\paragraph{Ví dụ 4.}
Nguồn bài là UOJ tuyển chọn đội, bài C\footnote{\url{https://uoj.ac/problem/697}}.

Cho chuỗi $S$ độ dài $n$ và $m$ xâu con của $S$ làm mẫu. Có $q$ truy vấn; mỗi
truy vấn yêu cầu tổng số lần xuất hiện của mọi xâu mẫu trong một xâu con của
$S$. Ràng buộc đọc được: $n\le 4\cdot 10^5$, $m\le 10^5$, $q\le 10^5$, bảng chữ
cái $26$.

\paragraph{Lời giải ví dụ 4.}
Xây SAM của $S$ và cây hậu tố của chuỗi đảo, rồi phân rã chuỗi trên DAG của SAM.

Với một xâu con $T$ của $S$, số xâu mẫu trong các hậu tố của $T$ được quyết định
bởi đỉnh tương ứng với $T$ trên SAM và các xâu mẫu tương ứng. Hơn nữa, chỉ cần
lấy số xâu mẫu trên đường đi từ đỉnh đó về gốc trong cây hậu tố đảo, rồi trừ đi
số xâu mẫu có độ dài lớn hơn $|T|$.

Với mỗi truy vấn, định vị xâu con thành một đường đi trên tự động và tính tổng
đóng góp của mọi đỉnh trên đường đi đó. Định vị đường đi có thể làm trong
$O((n+q)\log n)$ bằng cách tiền xử lý $O(n\log n)$ trên chuỗi gốc và các chuỗi
nặng của DAG rồi hỏi LCP xâu con trong $O(1)$.

Với thống kê đáp án: loại đóng góp thứ nhất chỉ cần lưu tổng tiền tố của
$w_v$ trên mỗi chuỗi nặng; loại thứ hai chuyển thành bài toán đếm điểm trong
hình bình hành nghiêng $45^\circ$ trên từng chuỗi nặng, sau đổi tọa độ là bài
toán đếm điểm hai chiều thông thường. Tùy cách cài LCP và đếm điểm, tổng độ phức
tạp là $O((n+m)\log n+q\log^2 n)$ hoặc $O((n+m+q)\log n)$.

\subsubsection{Thuật toán Euclid vạn năng}

Trên lưới có đường thẳng $y=\frac abx$ với $a,b\in\mathbb{N}^{+}$. Xét một điểm
động trên đường thẳng này di chuyển theo hướng $x+y$ tăng trên một đoạn. Mỗi khi
đi qua một đường ngang, ghi ký hiệu $A$; mỗi khi đi qua một đường dọc, ghi ký
hiệu $B$; nếu đi qua điểm lưới thì ghi $A$ trước rồi $B$ sau. Cuối cùng thu được
một dãy trên $\{A,B\}$, ví dụ với $a=3,b=2$ thì dãy là $ABBAB$.

Thay $A$ và $B$ bằng hai phần tử của một nửa nhóm, tức thông tin ghép được trong
$O(1)$, mục tiêu của thuật toán Euclid vạn năng là tính phần tử nửa nhóm ứng với
toàn bộ dãy.

Trước hết giả sử đoạn di chuyển là từ $(0,0)$ tới $(a,b)$ và $\gcd(a,b)=1$. Nếu
$a>b$, đặt $k=\lfloor a/b\rfloor$. Dễ thấy sau mỗi $A$ đều có $k$ ký hiệu $B$.
Thay mọi đoạn $AB^k$ trong dãy gốc bằng một ký hiệu mới tương ứng; về mặt hình
học, điều này tương đương tác động một phép biến đổi tọa độ lên mặt phẳng và
đường thẳng, đưa bài toán về kích thước nhỏ hơn. Lặp quá trình $O(\log a)$ lần
sẽ giải được bài toán.

Dùng DAG để mô tả thuật toán trên: ban đầu có hai đỉnh $A,B$. Mỗi lần tạo một
đỉnh $C$, nối cạnh tới $A$ và $B$ theo phép thay thế tương ứng, rồi thay
$(a,b)$ bằng $(a-b,b)$ hoặc $(a,b-a)$ tùy bên lớn hơn, cho tới khi $a=b$.

Số cạnh của DAG có thể đạt độ phức tạp của phép trừ lặp, tức $O(a)$. Chỉ cần
dùng nhân đôi để tối ưu các thao tác trừ liên tiếp là có thể giảm kích thước đồ
thị xuống $O(\log(a+b))$.

Dãy $AB$ do quá trình Euclid vạn năng sinh ra chính là dãy các đỉnh cuối của
mọi đường đi khi trải DAG theo thứ tự DFS. Vì vậy phiên bản tổng quát của thuật
toán Euclid vạn năng tương đương truy vấn đoạn trên Leafy Tree bền vững ứng với
DAG này. Nhiều bài toán Euclid cổ điển, như tổng $\lfloor ai/b\rfloor$ hoặc
$\min_i(ai\bmod b)$, có thể chuyển thành mô hình này; hơn nữa DAG này cho phép
giải một số bài toán phức tạp hơn liên quan tới quá trình Euclid.

\paragraph{Ví dụ 5.}
Đây là bài mẫu thuật toán Euclid vạn năng trên LOJ\footnote{\url{https://loj.ac/p/6440}}.

Cho $n,m,l$ và hai ma trận vuông $A,B$ kích thước không vượt quá $10$. Cần tính
biểu thức ma trận theo dãy Euclid do đề bài định nghĩa. Bản quét của công thức
mục tiêu bị nhiễu nên không chép lại an toàn. Ràng buộc đọc được:
$n,m,l\le 10^{18}$.

\paragraph{Lời giải ví dụ 5.}
Xét dãy $AB$ ứng với đường thẳng liên quan trong đề. Duy trì ma trận $M$, ban đầu
$M=I$. Từ vị trí thứ hai của dãy trở đi, mỗi khi gặp $A$ thì đặt $M=MB$; mỗi khi
gặp $B$ thì cộng $M$ vào đáp án rồi đặt $M=AM$. Khi kết thúc, đáp án là giá trị
cần tìm.

Tác động của một đoạn của dãy có thể mô tả bằng một bộ ma trận: nếu trước khi đi
vào đoạn có trạng thái $M$, sau đoạn đáp án được cộng thêm một biểu thức tuyến
tính theo $M$ và trạng thái mới cũng là một biến đổi tuyến tính của $M$. Vì vậy
thông tin đoạn ghép được trong $O(1)$, và có thể áp dụng trực tiếp phiên bản
truy vấn đoạn của thuật toán Euclid vạn năng.

\paragraph{Ví dụ 6.}
Nguồn bài là CTT 2021 Day 4 T3, đã lược bỏ chi tiết không cần thiết.

Xét đồ thị vô hướng $n$ đỉnh, trong đó $i$ nối với $(i+d)\bmod n$. Trọng số đỉnh
lấy theo một dãy tuần hoàn độ dài $m$: $w_i=a_{i\bmod m}$.

Cần thực hiện $q$ lần sửa điểm đơn trên trọng số, sau mỗi lần sửa tính kích
thước tập độc lập có trọng số lớn nhất của đồ thị.

Ràng buộc đọc được: $d<n\le 10^9$, $m\le 2\cdot 10^5$, $w_i\le 400$,
$q\le 10^5$.

\paragraph{Lời giải ví dụ 6.}
Dễ thấy đồ thị gồm $\gcd(n,d)$ chu trình, và chỉ có một số loại chu trình khác
nhau về bản chất. Sau khi xóa mọi đỉnh từng bị sửa ít nhất một lần, đồ thị còn
lại gồm $O(q)$ chuỗi và một số loại chu trình. Chỉ cần tiền xử lý đáp án của
mỗi chuỗi và mỗi loại chu trình rồi cộng lại; với mỗi chuỗi, dùng một ma trận
$2\times2$ biểu diễn trạng thái chọn hoặc không chọn hai đầu để tính tập độc lập
có trọng số lớn nhất, rồi duy trì cây đoạn trên các điểm quan trọng.

Xét thông tin trên một chu trình. Trên lưới, vẽ đoạn $y=\frac dnx$ với
$x\in[0,n)$ và xây dãy cùng DAG tương ứng của thuật toán Euclid vạn năng. Đồng
thời duy trì một giá trị $x$; các giá trị $x$ khác nhau tương ứng với các chu
trình khác nhau. Duyệt dãy và duy trì ma trận $2\times2$; mỗi khi gặp một loại
ký hiệu thì cập nhật $x$ theo modulo $m$, đồng thời ghép thông tin tương ứng với
$w_x$. Sau khi thao tác xong, ma trận nhận được là đáp án của chu trình; nếu chỉ
thao tác trên một đoạn thì nhận được đáp án của chuỗi.

Thông tin đoạn của dãy có thể định nghĩa là $m$ ma trận $2\times2$, biểu diễn
tác động khi giá trị ban đầu của $x$ lần lượt là $0,1,\ldots,m-1$, cùng một độ
dời cho $x$ sau khi đi qua đoạn. DP trên DAG Euclid tính được mọi thông tin đoạn
trong $O(m\log n)$, từ đó lập tức có đáp án chu trình.

Đáp án chuỗi là truy vấn đoạn trên thông tin đường đi của DAG. Vì DAG này chỉ có
$O(\log n)$ đỉnh, DFS trực tiếp từ trên xuống đạt $O(q\log n)$. Tổng độ phức tạp
là $O((m+q)\log n)$.

\subsection*{Kết luận}

Bài viết đã giới thiệu ba thuật toán: phân rã chuỗi trên DAG, cây cân bằng bền
vững và tách--trộn cây cân bằng, đồng thời đưa ra ứng dụng của chúng trong một
số bài OI. Tác giả phỏng đoán phía sau mô hình duy trì đường đi trên DAG có thể
còn những tính chất đẹp và sâu hơn; các mở rộng khác của ba thuật toán và mối
liên hệ giữa chúng vẫn cần được khai thác thêm. Hy vọng bài viết có thể gợi mở
hướng nghiên cứu tiếp theo cho độc giả quan tâm.

\subsection*{Lời cảm ơn}

Tác giả cảm ơn China Computer Federation đã cung cấp nền tảng học tập và trao
đổi; cảm ơn huấn luyện viên Yang Yuliang của đội tuyển quốc gia đã hướng dẫn;
cảm ơn cha mẹ, nhà trường, các thầy cô và bạn học đã bồi dưỡng, giảng dạy và hỗ
trợ; cảm ơn các anh chị và bạn bè đã trao đổi, góp ý, truyền cảm hứng và đọc
bản thảo; cảm ơn mọi nguồn tư liệu tham khảo; và cảm ơn độc giả đã dành thời
gian đọc bài viết.

\subsection*{Tài liệu tham khảo}

\begin{enumerate}
  \item Zhang Zheyu. \emph{Bàn về thuật toán chia để trị trên cây}. Luận văn đội
  tuyển quốc gia IOI 2019, 2019.
  \item Wang Siqi. \emph{Leafy Tree và cây cân bằng trọng số được cài đặt từ nó}.
  Luận văn đội tuyển quốc gia IOI 2018, 2018.
  \item SF. \emph{Bàn về máy tự động hậu tố nén}. Luận văn đội tuyển quốc gia
  IOI 2020, 2020.
  \item Liu Yanyi. \emph{Mở rộng máy tự động hậu tố trên trie}. Luận văn đội
  tuyển quốc gia IOI 2015, 2015.
  \item J. A. Blumer. \emph{Algorithms for the directed acyclic word graph and
  related structures}. Ph.D. Thesis, Denver University, 1985.
  \item A. Blumer, J. Blumer, D. Haussler, R. M. McConnell, A. Ehrenfeucht.
  \emph{Complete inverted files for efficient text retrieval and analysis}.
  J. ACM 34(3)(1987), pp. 578--595.
  \item J. Karkkainen, P. Sanders, S. Burkhardt. \emph{Linear work suffix array
  construction}. J. ACM 53(6)(2006), pp. 918--936.
\end{enumerate}

\section{DFT tổng quát hơn}

\begin{center}
\textbf{Zhou Hangrui, Trường Văn Uyên thuộc Tập đoàn Giáo dục Trung học Học
Quân Hàng Châu}
\end{center}

\subsection*{Tóm tắt}

Biến đổi Fourier rời rạc được dùng rất rộng rãi trong thi tin học. Bài viết này
mở rộng DFT truyền thống, dùng độ phức tạp hơi cao hơn để thực hiện phép chập
do một quan hệ hai ngôi tổng quát hơn định nghĩa.

\subsection{Định nghĩa liên quan và quy ước}

\subsubsection{Phép chập và các phép toán cơ bản}

\paragraph{Định nghĩa 1.1.}
Với một tập $G$ và một quan hệ hai ngôi $\varphi:G\times G\to G$, cho hai ánh xạ
$A,B:G\to \mathbb C$. Định nghĩa phép chập $C=A\times B$ bởi
\[
  C(v)=\sum_{\varphi(x,y)=v} A(x)B(y).
\]

Tổng của hai ánh xạ $C=A+B$ thỏa
\[
  C(v)=A(v)+B(v).
\]

Tích của một ánh xạ với một số phức $B=cA$ thỏa
\[
  B(v)=cA(v).
\]

Bài viết chỉ xét trường hợp $(G,\varphi)$ tạo thành một nửa nhóm hữu hạn. Với
ánh xạ $A:G\to\mathbb C$, trong bài này $A_x$ và $A(x)$ có cùng ý nghĩa.

\subsubsection{DFT}

\paragraph{Định nghĩa 1.2.}
Với dãy kích thước $(a_i)_{i=1}^{k}$, định nghĩa tập dãy ma trận tương ứng là
$R$, thỏa:
\begin{itemize}
  \item $R=\{(m_i)_{i=1}^{k}\mid m_i\in M_{a_i}\}$, trong đó $M_n$ chứa mọi ma
  trận phức $n\times n$;
  \item $C=A+B$ thỏa $C_i=A_i+B_i$;
  \item $C=AB$ thỏa $C_i=A_iB_i$;
  \item $B=cA$ thỏa $B_i=cA_i$.
\end{itemize}
Ở đây $A,B,C\in R$ là các dãy ma trận có cùng dãy kích thước, còn $c$ là một số
phức.

\paragraph{Định nghĩa 1.3.}
Với một quan hệ chập, định nghĩa DFT tương ứng của nó là một biến đổi tuyến tính
khả nghịch
\[
  \mathcal F:(G\to\mathbb C)\to R,
\]
trong đó $R$ là tập dãy ma trận do một dãy kích thước $(a_i)_{i=1}^{k}$ định
nghĩa, đồng thời thỏa:
\begin{itemize}
  \item $\mathcal F(A)\times\mathcal F(B)=\mathcal F(AB)$;
  \item $\mathcal F(A)+\mathcal F(B)=\mathcal F(A+B)$;
  \item $c\mathcal F(A)=\mathcal F(cA)$;
  \item $\sum_{i=1}^{k}a_i^2=|G|$.
\end{itemize}
Có thể xem $\mathcal F$ là một đẳng cấu.

Với phép nhân dãy ma trận, ta làm được trong
$O(\sum_{i=1}^{k}a_i^\omega)$, trong đó $\omega$ là số sao cho phép nhân ma
trận $n\times n$ có độ phức tạp $O(n^\omega)$; hiện đã biết
$\omega\le 2.3728596$~[5].

Không gian $(G\to\mathbb C)$ có một hệ cơ sở $(A_x)(x\in G)$, trong đó
$A_x$ là ánh xạ
\[
  t\mapsto [t=x]=
  \begin{cases}
    1,& t=x,\\
    0,& t\ne x.
  \end{cases}
\]
Vì mọi phần tử đều phân rã được thành tổ hợp tuyến tính của cơ sở, ta chỉ cần
quan tâm tới $\mathcal F(A_x)$. Đặt $\mathcal F_x=\mathcal F(A_x)$.

\paragraph{Bổ đề 1.1.}
Một quan hệ DFT $\mathcal F$ tương ứng một-một với họ $(\mathcal F_x)$ thỏa:
\begin{itemize}
  \item $\mathcal F_x\times\mathcal F_y=\mathcal F_{\varphi(x,y)}$;
  \item các $\mathcal F_x$ tạo thành một hệ cơ sở của $R$.
\end{itemize}

\paragraph{Chứng minh.}
Với một quan hệ DFT $\mathcal F$, do tính đẳng cấu, họ $(\mathcal F_x)$ mà nó
thu được hiển nhiên hợp lệ.

Ngược lại, với một họ $(\mathcal F_x)$, có thể dựng
\[
  \mathcal F(A)=\sum_{x\in G} A(x)\mathcal F_x.
\]
Đối với phép nhân:
\[
\begin{aligned}
\mathcal F(A)\times\mathcal F(B)
&=\sum_{x\in G}\sum_{y\in G} A_xB_y\mathcal F_x\times\mathcal F_y\\
&=\sum_{v\in G}\sum_{\varphi(x,y)=v} A_xB_y\mathcal F_x\times\mathcal F_y\\
&=\sum_{v\in G}\mathcal F_v\sum_{\varphi(x,y)=v} A_xB_y\\
&=\mathcal F(A\times B).
\end{aligned}
\]
Phép cộng và nhân vô hướng hiển nhiên thỏa. Tính song ánh suy ra từ việc
$(\mathcal F_x)$ tạo thành một hệ cơ sở. \hfill\rule{0.55em}{0.55em}

Do đó, khi đã biết $(\mathcal F_x)$, DFT có thể xem như phép nhân một véc-tơ
hàng với ma trận biến đổi, độ phức tạp $O(|G|^2)$. Nếu cần IDFT, tức biến đổi
ngược của DFT, việc tìm ma trận nghịch đảo cần tiền xử lý $O(|G|^\omega)$.

\subsection{DFT truyền thống và nhóm cyclic}

\subsubsection{Phép chập dãy}

Với phép chập dãy thông thường, quan hệ hai ngôi tương ứng là $(\mathbb Z,+)$.
Tuy nhiên khi thao tác thực tế, ta thường lấy $2^k$ sao cho $2^k$ vượt quá độ
dài dãy $n$, rồi chuyển quan hệ hai ngôi thành $(\mathbb Z_{2^k},+)$; ở đây
$\mathbb Z_p$ biểu thị nhóm cyclic cấp $p$.

\subsubsection{Nhóm cyclic}

\paragraph{Bổ đề 2.1.}
Với nhóm cyclic $\mathbb Z_p$, một DFT tương ứng là
\[
  \mathcal F_i=\{[1],[\omega_p^i],[\omega_p^{2i}],\ldots,
  [\omega_p^{(p-1)i}]\},
\]
trong đó $\omega_p$ là một căn đơn vị nguyên thủy bậc $p$.

Độc giả có thể tự kiểm tra rằng cách dựng này thỏa các điều kiện trên.

\subsubsection{FFT và biến đổi chirp-Z}

Với nhóm cyclic $\mathbb Z_p$ thỏa $p=2^k$, có thể dùng FFT để tối ưu, đưa DFT
về $O(p\log p)$.

Với nhóm cyclic $\mathbb Z_p$ tổng quát hơn, có thể dùng biến đổi chirp-Z để
chuyển về trường hợp trên, cũng đạt $O(p\log p)$. Cụ thể:
\[
\begin{aligned}
\mathcal F(A)_i
&=\left[\sum_{j=0}^{p-1} A_j\omega_p^{ij}\right]\\
&=\left[\frac{1}{\omega_p^{\binom{i}{2}}}
  \sum_{j=0}^{p-1}\frac{A_j}{\omega_p^{\binom{j}{2}}}
  \omega_p^{\binom{i+j}{2}}\right].
\end{aligned}
\]
Đây là dạng của một phép chập trừ; sau khi đảo thứ tự có thể chuyển thành phép
chập dãy, rồi chuyển tiếp thành bài toán trên $\mathbb Z_{2^k}$. Độ phức tạp là
$O(p\log p)$.

Vì vậy với nhóm cyclic, ta đều có thể hoàn thành DFT trong
$O(|G|\log |G|)$; độ phức tạp của phép nhân ma trận hiển nhiên là $O(|G|)$.

\subsection{Tổng trực tiếp và DFT tương ứng}

\subsubsection{Tổng trực tiếp}

\paragraph{Định nghĩa 3.1.}
Với hai quan hệ hai ngôi $(G_1,\times)$ và $(G_2,\times)$, định nghĩa tổng trực
tiếp $(G,\times)$ của chúng bởi:
\begin{itemize}
  \item $G=\{(x,y)\mid x\in G_1,\ y\in G_2\}$;
  \item $(x_1,y_1)\times(x_2,y_2)=(x_1\times x_2,y_1\times y_2)$.
\end{itemize}

\subsubsection{Xây dựng DFT}

Trước hết chứng minh một bổ đề.

\paragraph{Bổ đề 3.1.}
Với không gian tuyến tính hữu hạn chiều, ký hiệu tích tensor là $\otimes$. Đặt
$V=V_1\otimes V_2=\operatorname{span}\{x\mid x=a\otimes b,\ a\in V_1,\ b\in
V_2\}$. Nếu một cơ sở của $V_1$ là $(a_i)_{i=1}^{n}$, một cơ sở của $V_2$ là
$(b_i)_{i=1}^{m}$, thì một cơ sở của $V$ là
\[
  c=\{x\mid x=a_i\otimes b_j,\ i\in[1,n],\ j\in[1,m]\}.
\]

\paragraph{Chứng minh.}
Hiển nhiên $c$ là một hệ sinh của $V$, nên chỉ cần chứng minh các phần tử của
nó độc lập tuyến tính. Phản chứng, đặt
$c_{(i-1)m+j}=a_i\otimes b_j$ và giả sử
\[
  \sum_{i=1}^{n}\sum_{j=1}^{m} c_{(i-1)m+j}k_{i,j}=0
\]
với không phải mọi $k_{i,j}$ đều bằng $0$. Đặt
$S_i=\sum_{j=1}^{m} k_{i,j}b_j$, ta có $\sum_{i=1}^{n} S_i\otimes a_i=0$.
Vì các $a_i$ tạo thành một cơ sở, suy ra $\forall i,\ S_i=0$. Vì các $b_j$ tạo
thành một cơ sở, nếu $S_i=0$ thì $k_{i,j}=0$ với mọi $j\in[1,m]$. Do đó mọi
$k_{i,j}$ đều bằng $0$, mâu thuẫn. \hfill\rule{0.55em}{0.55em}

\paragraph{Định nghĩa 3.2.}
Với hai dãy ma trận $R$ và $R'$ có dãy kích thước lần lượt là $(a_i)_{i=1}^{n}$
và $(a'_i)_{i=1}^{m}$, định nghĩa tích tensor của chúng $R\otimes R'$ bởi
\[
  (R\otimes R')_{(i-1)m+j}=R_i\otimes R'_j.
\]

\paragraph{Định lý 3.1.}
Nếu $G_1\to\mathbb C$ và $G_2\to\mathbb C$ đều có DFT, thì
$G\to\mathbb C$ cũng có DFT.

\paragraph{Chứng minh.}
Giả sử hai DFT lần lượt là $\mathcal A,\mathcal B$, với dãy kích thước tương ứng
$(a_i)_{i=1}^{n}$ và $(b_i)_{i=1}^{m}$. Giả sử DFT của $G\to\mathbb C$ là
$\mathcal F$, dãy kích thước tương ứng là $(c_i)_{i=1}^{nm}$. Có thể dựng như
sau:
\begin{itemize}
  \item $c_{(i-1)m+j}=a_ib_j$, với $i\in[1,n]$, $j\in[1,m]$;
  \item $\mathcal F_{(x,y),(i-1)m+j}=\mathcal A_{x,i}\otimes\mathcal B_{y,j}$,
  trong đó $\otimes$ là tích tensor.
\end{itemize}
Với phép cộng và nhân vô hướng, kết luận hiển nhiên.

Do tính chất của tích tensor
$(x_1\otimes y_1)(x_2\otimes y_2)=(x_1x_2)\otimes(y_1y_2)$, trong đó
$x_1,x_2$ là ma trận $n\times n$ và $y_1,y_2$ là ma trận $m\times m$, với phép
nhân ta có:
\[
\begin{aligned}
\mathcal F_{(x_1,y_1),v}\times\mathcal F_{(x_2,y_2),v}
&=(\mathcal A_{x_1,a}\otimes\mathcal B_{y_1,b})
  (\mathcal A_{x_2,a}\otimes\mathcal B_{y_2,b})\\
&=(\mathcal A_{x_1,a}\mathcal A_{x_2,a})\otimes
  (\mathcal B_{y_1,b}\mathcal B_{y_2,b})\\
&=\mathcal F_{(x_1,y_1)\times(x_2,y_2),v},
\end{aligned}
\]
trong đó $v=(a-1)m+b$, $a\in[1,n]$, $b\in[1,m]$.

Theo Bổ đề 3.1, các $(\mathcal F_x)$ tạo thành một cơ sở. \hfill\rule{0.55em}{0.55em}

Suy ra hệ quả sau.

\paragraph{Bổ đề 3.2.}
Nếu
\[
  G\to\mathbb C=(G_1\times G_2\times\cdots\times G_k)\to\mathbb C
\]
và mọi $G_i\to\mathbb C$ ($i\in[1,k]$) đều có DFT, thì có thể dựng DFT của
$G\to\mathbb C$.

\subsubsection{Độ phức tạp tốt hơn}

\paragraph{Bổ đề 3.3.}
Ma trận biến đổi ứng với $G$ là tích tensor của ma trận biến đổi ứng với $G_1$
và ma trận biến đổi ứng với $G_2$.

Điều này suy ra ngay từ quá trình dựng DFT của $G$.

\paragraph{Định lý 3.2.}
Với $G\to\mathbb C=(G_1\times G_2)\to\mathbb C$, ánh xạ
$a:G\to\mathbb C$, việc áp dụng DFT ứng với $G$ lên $a$ tương đương lần lượt áp
dụng DFT ứng với $G_1$ và $G_2$. Cụ thể:
\begin{itemize}
  \item Với $x\in G_1$, đặt $G'_x$ thỏa $G'_{x,y}=G_{(x,y)}$. Áp dụng DFT trên
  $G_2$ cho từng $G'_x$, ghi kết quả là $H_x$.
  \item Gọi tập dãy ma trận ứng với $G_2$ là $R$, dãy kích thước tương ứng là
  $(b_i)_{i=1}^{k}$. Với $i\in[1,k]$, đặt $H'_{i,x}=H_{x,i}$. Áp dụng DFT trên
  $G_1$ cho từng $H'_i$. Chú ý ánh xạ lúc này trở thành $G_1\to M_{b_i}$, nhưng
  quá trình tương tự.
\end{itemize}
Chỉ cần xét tính chất của ma trận biến đổi là đủ.

Tương tự, có hệ quả:

\paragraph{Bổ đề 3.4.}
Nếu
\[
  G\to\mathbb C=(G_1\times G_2\times\cdots\times G_k)\to\mathbb C,
\]
thì áp dụng DFT ứng với $G$ lên $a$ tương đương lần lượt áp dụng DFT ứng với
$G_i$ ($i\in[1,k]$), có thể cần chia lại $G$.

\paragraph{Bổ đề 3.5.}
Độ phức tạp của cách làm này là
\[
  T=O\!\left(|G|\sum_{i=1}^{k}\frac{T_i}{|G_i|}\right),
\]
trong đó $T_i$ biểu thị độ phức tạp DFT trên $G_i$.

Ta có các hệ quả:
\begin{itemize}
  \item nếu $T_i=O(|G_i|\log |G_i|)$, thì $T=O(|G|\log |G|)$;
  \item nếu $T_i=O(|G_i|^2)$, thì $T=O(|G|\sum |G_i|)$;
  \item nếu mọi $|G_i|$ đều là hằng số, có thể xem
  $T=O(k|G|)=O(|G|\log |G|)$.
\end{itemize}

Ví dụ, FWT $n$ chiều là tổng trực tiếp của $n$ bản sao $\mathbb Z_2\to\mathbb C$,
độ phức tạp là $O(|G|\log |G|)=O(n2^n)$.

\paragraph{Ví dụ 1 (Numbers).}
Nguồn bài: Zhang Huaihuai, \url{https://ioihw21.duck-ac.cn/problem/101}.

Cho $n,k$ và hai mảng độ dài $k$ là $m,p$ với $\sum_{i=1}^{k}p_i=1$. Trạng thái
là một $k$-bộ $c$, ban đầu mọi phần tử đều bằng $0$. Mỗi lần thao tác, với xác
suất $p_i$ ta đặt $c_i:=(c_i+1)\bmod m_i$. Hãy tính kỳ vọng của số trạng thái
khác nhau về bản chất đã đi qua trước lần đầu quay lại trạng thái ban đầu.
$T=\prod m_i\le 5\cdot 10^5$. Dữ liệu được đảm bảo ngẫu nhiên, không cần xét
các trường hợp biên.

\paragraph{Lời giải.}
Đặt $G=\mathbb Z_{m_1}\times\mathbb Z_{m_2}\times\cdots\times\mathbb Z_{m_k}$,
và $0$ là trạng thái ban đầu.

Xét việc tính xác suất mỗi trạng thái được đi qua; dưới đây giả sử cần tính xác
suất trạng thái $x\in G$ được đi qua. Giả định rằng khi đạt tới trạng thái ban
đầu hoặc $x$, thao tác lập tức kết thúc. Gọi $f_i$ là số lần kỳ vọng đi qua
trạng thái $i$ trước khi đạt tới trạng thái ban đầu hoặc $x$. Đặc biệt, cưỡng
bức đặt $f_0=1$, $f_x=0$. Với trạng thái khác $y$, ta có
\[
  f_y=\sum_{i=1}^{k} f_{d(y,i)}p_i,
\]
trong đó $d(y,i)$ biểu thị trạng thái thu được khi giảm phần tử thứ $i$ của
trạng thái $y$ đi $1$. Khử Gauss trực tiếp làm được trong $O(T^4)$.

Đưa vào biến $d_0,d_x$ thỏa:
\[
  f_0=\sum_{i=1}^{k} f_{d(0,i)}p_i-d_0=1,\qquad
  f_x=\sum_{i=1}^{k} f_{d(x,i)}p_i-d_x=0.
\]
Kiểm tra cho thấy $d_x$ chính là giá trị cần tìm.

Gọi $F$ là ánh xạ $x\mapsto f_x$, và $P$ là ánh xạ
\[
  x\mapsto
  \begin{cases}
    p_i,& x_j=1\Longleftrightarrow i=j,\\
    0,& \text{ngược lại}.
  \end{cases}
\]
Tương tự, với $d_0,d_x$ định nghĩa $D:y\mapsto d_y$. Khi đó các phương trình
trên có thể viết thành:
\[
  F=F\times P-D,\qquad f_0=1,\qquad f_x=0.
\]
Mặt khác, $F=F\times P-D$ tương đương
\[
  \mathcal F(F)=\mathcal F(F)\times\mathcal F(P)-\mathcal F(D),
\]
tức tương đương $T$ phương trình:
\[
  \mathcal F_i(P_i-1)=\mathcal D_i\qquad (i\in G).
\]
Ở đây $\mathcal F_g$ ($g_i\in G$) và $\mathcal F(F)_i$ ($i\in[1,|G|]$) tương
ứng một-một; $\mathcal P,\mathcal D$ được định nghĩa tương tự.

Ta thấy $\mathcal P_0=\sum p_i=1$; thực tế, với nhóm hữu hạn, mọi kết quả DFT
đều có cộng dồn. Phương trình tương ứng là
$\mathcal D_0=d_0+d_x=0$. Do dữ liệu ngẫu nhiên, xác suất để $\mathcal P_i$
($i\ne0$) bằng $0$ là rất nhỏ.

Định nghĩa $t(a,b)$ bởi
\[
  \mathcal F(C)_b=\sum C_a t(a,b),
\]
tức là hệ số của ma trận biến đổi. Khi đó
$t(a,b)=t(b,a)$ và $t(a,b)^{-1}=t(a^{-1},b)$. Ngoài ra, $f_0=1$ tương đương
$\sum\mathcal F_i=|G|$, còn $f_x=0$ tương đương
$\sum\mathcal F_i/t(i,x)=0$.

Lúc này hệ phương trình phức tạp ban đầu được chuyển thành dạng:
\[
  \sum \mathcal F_i=|G|, \tag{1}
\]
\[
  \sum \frac{\mathcal F_i}{t(x,i)}=0, \tag{2}
\]
\[
  \mathcal F_i(\mathcal P_i-1)=\mathcal D_i
  =d_x(t(x,i)-1)
  \Rightarrow
  \mathcal F_i=\frac{t(x,i)-1}{\mathcal P_i-1}d_x
  \quad (i\in G\setminus\{0\}). \tag{3}
\]
Thay phương trình (3) vào (1), (2) thu được:
\[
  \mathcal F_0+
  \left(\sum\frac{1}{\mathcal P_i-1}
  -\sum\frac{1}{t(x,i)(\mathcal P_i-1)}\right)d_x=0,
\]
\[
  \mathcal F_0=
  \left(\sum\frac{1}{t(x,i)(\mathcal P_i-1)}
  -\sum\frac{1}{\mathcal P_i-1}\right)d_x,
\]
\[
  \mathcal F_0+\sum\frac{t(x,i)-1}{\mathcal P_i-1}d_x=|G|,
\]
\[
  \left(\sum\frac{1}{t(x,i)(\mathcal P_i-1)}
  -\sum\frac{1}{\mathcal P_i-1}\right)d_x
  +\sum\frac{t(x,i)-1}{\mathcal P_i-1}d_x=|G|,
\]
\[
  \left(\sum\frac{1}{t(x,i)(\mathcal P_i-1)}
  +\sum\frac{t(x,i)}{\mathcal P_i-1}
  -2\sum\frac{1}{\mathcal P_i-1}\right)d_x=|G|.
\]
Tính trực tiếp theo công thức cuối cùng đạt $O(|G|^2)$.

Xét tối ưu. Nút thắt là ba tổng ở vế trái. Với ánh xạ
$x\mapsto 1/(\mathcal P_x-1)$, thực hiện DFT; phần thứ nhất và thứ hai lần lượt
là phần tử thứ $x$ và $x^{-1}$ của kết quả. Phần thứ ba là một hằng số. Do đó
ta tối ưu được độ phức tạp về độ phức tạp DFT, tức $O(T\log T)$, đủ để qua bài.

Đây là một ứng dụng kinh điển của DFT: dùng DFT chuyển hệ phương trình chập phức
tạp thành các phương trình nhân điểm đơn giản, rồi dùng độ dời và giá trị đặc
biệt để suy ra phương trình giải độ dời, cuối cùng giải được đáp án.

\subsection{DFT trên nửa nhóm giao hoán hữu hạn}

\subsubsection{DFT trên nhóm giao hoán hữu hạn}

\paragraph{Phân rã nhóm giao hoán hữu hạn.}

\paragraph{Định nghĩa 4.1.}
Nếu một bộ phần tử $[a_1,a_2,\ldots,a_m]$ của nhóm giao hoán hữu hạn $G$ thỏa:
\begin{itemize}
  \item $\forall x\in G,\ \exists(k_i)_{i=1}^{m}$ sao cho
  $\prod_{i=1}^{m} a_i^{k_i}=x$;
  \item $\forall(k_i)_{i=1}^{m}$, nếu $\prod_{i=1}^{m} a_i^{k_i}=e$ thì
  $a_i^{k_i}=e$ với mọi $i\in[1,m]$,
\end{itemize}
thì bộ phần tử này là một phân rã của $G$.

\paragraph{Bổ đề 4.1.}
$[a_1,a_2,\ldots,a_m]$ là một phân rã của $G$ khi và chỉ khi
\[
  (a_1)\times(a_2)\times\cdots\times(a_m)=G.
\]
Xét hai tính chất trên, chứng minh khá đơn giản.

Tiếp theo ta chứng minh mọi nhóm giao hoán hữu hạn đều tồn tại phân rã, đồng
thời đưa ra cách dựng.

\paragraph{Bổ đề 4.2.}
Mọi nhóm giao hoán hữu hạn $G$ đều có thể phân rã thành tổng trực tiếp của các
nhóm $p$ giao hoán hữu hạn.

\paragraph{Chứng minh.}
Gọi $o(x)$ là cấp của $x$. Giả sử cấp của $G$ là $p^rm$, với $p$ nguyên tố và
$p\nmid m$. Đặt
\[
  G_p=\{x\mid o(x)\mid p^r\},\qquad
  G_m=\{x\mid o(x)\mid m\}.
\]
Ta chứng minh $G_p\times G_m=G$.

Dựng ánh xạ $\varphi:(x,y)\mapsto xy$. Hiển nhiên đây là một đồng cấu nhóm; chỉ
cần chứng minh nó toàn ánh và $\ker\varphi=\{e\}$.

Với phần tử bất kỳ $x$, theo định lý Lagrange, $o(x)\mid p^rm$. Đặt
$o(x)=p^sm'$ với $p\nmid m'$, khi đó $o(x^{p^s})=m'\mid m$ và
$o(x^{m'})=p^s\mid p^r$. Vì $(p^s,m)=1$, tồn tại $u,v$ sao cho
$up^s+vm=1$, nên $x=x^{up^s+vm}=x^{up^s}x^{vm}$. Do đó $\varphi$ là toàn ánh.

Nếu $x\in G_p$, $y\in G_m$ và $xy=e$, vì
$o(x)=o(x^{-1})=o(y)$, ta có $o(x)\mid(p^r,m)=1$, nên $x=y=e$. Vậy
$\ker\varphi=\{e\}$.

Do đó $\varphi$ là một đẳng cấu nhóm. Lặp lại quá trình này, ta có thể phân rã
$G$ thành tổng trực tiếp của một số nhóm $p$ giao hoán hữu hạn. \hfill\rule{0.55em}{0.55em}

\paragraph{Phân rã nhóm $p$ giao hoán hữu hạn.}

\paragraph{Bổ đề 4.3.}
Với nhóm $p$ giao hoán hữu hạn $G$, lấy một phần tử $a$ có cấp lớn nhất và đặt
$H=(a)$. Khi đó với mọi $xH\in G/H$, tồn tại $y\in xH$ sao cho
$o(xH)=o(y)$.

\paragraph{Chứng minh.}
Đặt $o(a)=p^n$, $o(x)=p^t$, $o(xH)=p^s$; hiển nhiên $t\ge s\ge k$. Xét
$x^{p^s}=(xH)^{p^s}=H$, nên $x^{p^s}\in H$. Đặt $x^{p^s}=a^r$, khi đó
\[
  p^{t-s}=o(x^{p^s})=o(a^r)=\frac{o(a)}{(o(a),r)}
  =\frac{p^n}{(p^n,r)}.
\]
Suy ra $(o(a),r)=p^{n-t+s}$. Không mất tính tổng quát, đặt
$r=up^{n-t+s}$.

Dựng $y=xa^{p^{n-t}v}\in xH$, trong đó $v=-u p^{n-t}$. Khi đó
\[
  (yH)^{p^s}=y^{p^s}H=x^{p^s}a^{p^s p^{n-t}v}H=H.
\]
Từ đó suy ra có thể chọn đại diện trong lớp $xH$ có cấp đúng bằng $o(xH)$.
\hfill\rule{0.55em}{0.55em}

\paragraph{Bổ đề 4.4.}
Mọi nhóm $p$ giao hoán hữu hạn $G$ đều có thể được phân rã.

\paragraph{Chứng minh.}
Quy nạp theo $|G|=p^n$, giả sử mọi nhóm $G'$ có $|G'|<p^n$ đều tồn tại phân rã.
Tìm phần tử có cấp lớn nhất $a\in G$, $o(a)=p^k$. Nếu $k=n$ thì $[a]$ chính là
một phân rã.

Đặt $H=(a)$ và $G'=G/H$. Theo giả thiết quy nạp, $G'$ tồn tại phân rã; giả sử
là $[a_1H,a_2H,\ldots,a_mH]$. Theo Bổ đề 4.3, chọn các đại diện sao cho
$o(a_i)=o(a_iH)$ với $i\in[1,m]$.

Ta chứng minh $[a,a_1,a_2,\ldots,a_m]$ là một phân rã.

Với mọi $x\in G$, xét $xH\in G/H$. Có
\[
  xH=\prod_{i=1}^{m}(a_iH)^{k_i}
  =\left(\prod_{i=1}^{m}a_i^{k_i}\right)H.
\]
Do đó tồn tại $t$ sao cho $x=a^t\prod_i a_i^{k_i}$.

Ngược lại, nếu $a^t\prod_i a_i^{k_i}=e$, thì
$\prod_i(a_iH)^{k_i}=H$. Theo tính chất của $a_iH$, suy ra
$(a_iH)^{k_i}=H$ với mọi $i$, tức $a_i^{k_i}\in H$. Vì
$o(a_i)=o(a_iH)$, ta có $a_i^{k_i}=e$. Khi đó cũng suy ra $a^t=e$.
\hfill\rule{0.55em}{0.55em}

\paragraph{Định lý 4.1.}
Mọi nhóm giao hoán hữu hạn đều có thể được phân rã.

Điều này suy ra ngay từ Bổ đề 4.2 và Bổ đề 4.4.

\paragraph{Một cách cài đặt đơn giản hơn.}

Chứng minh trên thực ra đã cho một quá trình dựng, nhưng vẫn quá phức tạp.

\paragraph{Định lý 4.2.}
Với nhóm giao hoán hữu hạn $G$, duy trì dãy $B$, ban đầu rỗng, và
$S=\operatorname{span}(B)$. Đặt $f(x)=\min\{k\mid x^k\in S\}$. Lặp các thao tác:
\begin{itemize}
  \item nếu $G=S$ thì kết thúc;
  \item tìm mọi $x\in G$, $x\notin S$, và chọn phần tử $a$ có $o(x)/f(x)$ lớn
  nhất;
  \item $B:=B+a$, $S=\operatorname{span}(B)$.
\end{itemize}
Dãy $B$ thu được là một phân rã.

Xét mệnh đề mạnh hơn sau.

\paragraph{Bổ đề 4.5.}
Với mọi $n\ge0$, tại một thời điểm nào đó nếu
$B=[a_1,a_2,\ldots,a_n]$, thì tồn tại một phân rã
$[a_1,a_2,\ldots,a_m]$ ($m\ge n$) sao cho
$o(a_i)=p_i^{k_i}$ với $n<i\le m$, $p_i$ nguyên tố và $k_i\in\mathbb Z^+$.

\paragraph{Chứng minh.}
Quy nạp theo $n$; với $n=0$ hiển nhiên đúng. Giả sử trước khi phần tử thứ $n$
được thêm vào, một phân rã hợp lệ là
$B'=[a_1,\ldots,a'_r]$.

Với phần tử $x$, nếu $x=\prod_i (a'_i)^{t_i}$, thì
\[
  f(x)=\operatorname{lcm}_i\frac{o(a'_i)}{(o(a'_i),t_i)}.
\]
Khi $f(x)$ lớn nhất, có thể tìm một lũy thừa $p^k$ và một chỉ số $i$ sao cho
$(o(a'_i)/p^k,t_i)=1$ và $k$ đạt lớn nhất; từ đó dựng được một phần tử $x$ có
$o(x)=f(x)$, $x\notin S$ và $f(x)=\max_{y\in G\setminus S} f(y)$.

Dựng
\[
  B=(a_1,\ldots,a_{n-1},x)+R,
\]
trong đó $R$ nhận được bằng cách thay trong phân rã cũ một phần tử tương ứng bởi
các phần còn lại. Không khó chứng minh $\operatorname{span}(B)$ chứa phần tử bị
xóa, nên $\operatorname{span}(B)=G$; hơn nữa cấp của các phần tử trong $B$ vẫn
đúng dạng trên, vì vậy đây là một phân rã. \hfill\rule{0.55em}{0.55em}

\paragraph{Bổ đề 4.6.}
Với cài đặt thích hợp, cách làm này có độ phức tạp $O(|G|^2)$.

\paragraph{Chứng minh.}
Nút thắt độ phức tạp nằm ở việc tính $f(x)$. Ở vòng thứ $n$, ta có
\[
  f(x)\le\prod_i o(a_i),\qquad
  f(x)<\frac{|G|}{\prod_i o(a_i)}.
\]
Vì vậy tổng chi phí tính $f(x)$ không vượt quá $O(|G|)$ cho mỗi phần tử, dẫn
tới tổng $O(|G|^2)$. \hfill\rule{0.55em}{0.55em}

\paragraph{Nửa nhóm giao hoán hữu hạn.}

\paragraph{Định lý 4.3.}
$G\to\mathbb C$ tồn tại DFT khi và chỉ khi $G$ thỏa luật tuần hoàn.

Chứng minh và cách dựng được trình bày trong tài liệu~[6], bài viết này không
triển khai chi tiết.

\subsection{Nhóm đối xứng}

\subsubsection{Định nghĩa}

\paragraph{Định nghĩa 5.1.}
Định nghĩa tích của hai biến đổi tuyến tính là tác động liên tiếp của hai biến
đổi tuyến tính, tức phép nhân ma trận. Khi đó, với không gian véc-tơ $V$ $n$
chiều, mọi biến đổi tuyến tính không suy biến, tức có định thức khác $0$, tạo
thành nhóm tuyến tính tổng quát $n$ chiều, ký hiệu là $GL(V)$. Nhóm con $L(V)$
của nó được gọi là nhóm biến đổi tuyến tính trên $V$.

\paragraph{Định nghĩa 5.2.}
Với nhóm $G$, nếu tồn tại một đồng cấu $p$ từ $G$ tới nhóm biến đổi tuyến tính
$L(V)$ trên không gian tuyến tính $V$, thì $p$ được gọi là một biểu diễn tuyến
tính của nhóm $G$. Không gian $V$ là không gian biểu diễn; số chiều của $V$ là
số chiều của biểu diễn, ký hiệu là $d_p$.

\paragraph{Định nghĩa 5.3.}
Giả sử hai biểu diễn $p,p'$ của nhóm $G$ trên không gian $V$ lần lượt lấy cơ sở
\[
  e=(e_1,e_2,\ldots,e_n),\qquad
  e'=(e'_1,e'_2,\ldots,e'_n).
\]
Nếu $e=e'X$, $\det X\ne0$, và với mọi $g\in G$ có
$p(g)=X^{-1}p'(g)X$, thì gọi $p,p'$ là tương đương.

\paragraph{Định nghĩa 5.4.}
Nếu $p$ là một biểu diễn của nhóm $G$ trên không gian tuyến tính $V$, và không
tồn tại không gian con $W\subset V$ thỏa $W\ne0$, $W\ne V$ và với mọi
$g\in G$, $x\in W$ đều có $p(g)x\in W$, thì $p$ là một biểu diễn bất khả quy.

Ký hiệu tập mọi biểu diễn bất khả quy đôi một không tương đương của $G$ là
$R(G)$.

\subsubsection{DFT của nhóm đối xứng}

Tiếp theo bài viết đưa ra thuật toán DFT cho nhóm $S_n$. Do giới hạn dung lượng
và trình độ của tác giả, phần này không đưa ra chứng minh và cài đặt cụ thể;
xem các tài liệu~[1], [2], [3].

\paragraph{Định lý 5.1 (định lý Burnside).}
Với nhóm hữu hạn $G$, ta có
\[
  \sum_{p\in R(G)} d_p^2=|G|.
\]
Định lý này chứng minh rằng sau DFT, lượng thông tin là đủ.

\paragraph{Bổ đề 5.1.}
Với nhóm hữu hạn $G$, cách dựng sau là một DFT hợp lệ:
\begin{itemize}
  \item $a_i=d_{p_i}$;
  \item $\mathcal F(A)_i=\sum_{g\in G} A_g p_i(g)$.
\end{itemize}
Điều này cho thấy biểu diễn nhóm và DFT có liên hệ rất chặt. Nếu đã biết
$R(G)$, ta có thể hoàn thành DFT trong $O(|G|^2)$. Đáng tiếc là hiện không có
một thuật toán tổng quát để tìm $R(G)$ của nhóm hữu hạn tùy ý $G$.

\paragraph{Bổ đề 5.2.}
Với cách dựng trên, một cách tính IDFT khác là
\[
  A_x=\frac{1}{|G|}\sum_{p_i\in R(G)}
  d_{p_i}\operatorname{Tr}\!\left(p_i(x^{-1})\mathcal F(A)_i\right).
\]

\paragraph{Bổ đề 5.3.}
$R(S_n)$ có quan hệ một-một với các phân hoạch của $n$.

Tiếp theo ta đưa ra một cách dựng gọi là biểu diễn bán chuẩn Young.

\paragraph{Định nghĩa 5.5.}
Với hai bảng Young chuẩn bậc $n$ có cùng hình dạng $T_1,T_2$, định nghĩa thứ tự
không nhãn của chúng như sau. Nếu số $n$ nằm ở hai hàng khác nhau trong
$T_1,T_2$, thì $T_1<T_2$ khi và chỉ khi hàng của $n$ trong $T_1$ nhỏ hơn. Nếu
không, đặt $T'_1,T'_2$ là hai bảng Young thu được sau khi xóa phần tử $n$ khỏi
$T_1,T_2$, và đặt $T_1<T_2$ khi và chỉ khi $T'_1<T'_2$.

\paragraph{Định nghĩa 5.6.}
Với một bảng Young $T$, giả sử phần tử $n,m$ lần lượt nằm ở các hàng
$x_1,x_2$ và các cột $y_1,y_2$. Định nghĩa khoảng cách trục
\[
  d(n,m)=x_2-x_1+y_1-y_2,
\]
chú ý không lấy trị tuyệt đối.

\paragraph{Bổ đề 5.4.}
Hình dạng của các bảng Young bậc $n$ tương ứng một-một với các phân hoạch của
$n$. Chỉ cần xét độ dài từng hàng của bảng Young là thấy.

\paragraph{Định nghĩa 5.7.}
Với phân hoạch $a$ của $n$, sắp các bảng Young tương ứng theo thứ tự không nhãn
thành $T$. Ký hiệu khoảng cách trục của $a,b$ trong $T_i$ là $d_i(a,b)$. Dưới
đây cho cách dựng $p((t,t+1))$; đặt $p((t,t+1))=\alpha$.
\begin{itemize}
  \item Với mọi $i$, $\alpha_{i,i}=d_i(t,t+1)^{-1}$.
  \item Nếu đổi chỗ $t$ và $t+1$ trong $T_i$ vẫn là bảng Young chuẩn hợp lệ, gọi
  bảng thu được là $T_j$, thì
  \[
    \alpha_{i,j}=
    \begin{cases}
      1-d_i(t,t+1)^{-2},& i<j,\\
      1,& i>j.
    \end{cases}
  \]
  \item Các vị trí còn lại đều đặt bằng $0$.
\end{itemize}
Với hoán vị bất kỳ $p$, dùng sắp xếp nổi bọt có thể chứng minh nó phân rã được
thành tích của một số hoán vị dạng $(i,i+1)$; từ đó hợp nhất để thu được
$p(p)$. Có thể chứng minh đây là một họ biểu diễn bất khả quy và đôi một không
tương đương. Tính trực tiếp, chi phí DFT là $O(|G|^2)$.

\subsubsection{Độ phức tạp tốt hơn}

Xét $S_n$ và đặt
\[
  H=\{x\mid x(n)=n\}\sim S_{n-1}.
\]
Khi đó $\{s_iH\mid s_i\in S_n\}$ tạo thành một phân hoạch theo các lớp kề của
$S_n$. Biến đổi công thức định nghĩa DFT:
\[
\begin{aligned}
\mathcal F(A)
&=\sum_{g\in G} A_gp_i(g)\\
&=\sum_t p_i(s_t)\sum_{x\in H} A_{s_tx}p_i(x).
\end{aligned}
\]
Đặt $A'_x=A_{s_tx}$.

\paragraph{Định lý 5.2.}
Với $x\in H$, dạng của $p(x)$ là
\[
\begin{bmatrix}
p_{i_1}(x)&0&\cdots&0\\
0&p_{i_2}(x)&\cdots&0\\
0&0&\ddots&p_{i_k}(x)
\end{bmatrix},
\]
trong đó $i_j$ biểu thị hình dạng phân hoạch hoặc bảng Young bậc $n-1$ có thể
thu được sau khi xóa một phần tử khỏi hình dạng phân hoạch hoặc bảng Young
$a_j$.

Chỉ cần khảo sát vị trí của $n$ trong bảng Young. Các bảng có cùng vị trí của
$n$ chắc chắn liên tiếp trong $T$. Vì $x(n)=n$, xóa $n$ không ảnh hưởng quá
trình dựng. Quy nạp là chứng minh được.

Do đó với $A':S_n\to\mathbb C$, ta có thể giải riêng từng $\mathcal F(A')$, rồi
đệ quy thành bài toán con $S_{n-1}\to\mathbb C$, sau đó hợp nhất bằng vài lần
nhân dãy ma trận.

\paragraph{Bổ đề 5.5.}
Trong các ma trận
$C_t=p((t,t+1))$ với $t\in[1,n-2]$ và
$D_t=D_{\mathrm{prev}}A_t p(t)$ với $t\in[1,n)$, tổng số phần tử khác $0$ là
$O(n!)$.

\paragraph{Chứng minh.}
Xét mỗi phân hoạch hoặc hình dạng bảng Young $a$ của $n-1$. Nó đóng góp nhiều
nhất một lần vào mỗi $C_t$ và $D_t$, tức xuất hiện nhiều nhất $2n-2$ lần.
Ta biết $\sum a_i=(n-1)!$, nên tổng đóng góp không vượt quá $O(n!)$.
\hfill\rule{0.55em}{0.55em}

Với $s_i$, ta chọn $s_i=(n,n-1,\ldots,i)$. Khi đó $s_i=s_{i-1}\times(i,i+1)$;
như vậy chỉ cần $n$ lần nhân dãy ma trận là tính được $p(s_i)$. Chú ý rằng nhờ
Bổ đề 5.5, tổng độ phức tạp của phép cộng và phép nhân ma trận không vượt quá
$O(n!\,n)$.

Vì vậy độ phức tạp DFT của $S_n$ là
\[
  T(n)=nT(n-1)+O(n!\,n^2)=O(n!\,n^3),
\]
tốt hơn rõ rệt so với cách thô bạo $O((n!)^2)$.

Thuật toán này dùng chia để trị tương tự FFT, đệ quy các trường hợp khác nhau
về cùng một bài toán con để giảm độ phức tạp. Với các nhóm tổng quát hơn, nếu
tìm được cách dựng tương tự, ta cũng có thể hoàn thành DFT với độ phức tạp thấp.

\subsection*{Kết luận}

DFT đã được dùng rộng rãi trong OI, nhưng trong thời gian dài ứng dụng của DFT
hầu như chỉ giới hạn ở phép chập dãy; những năm gần đây mới mở rộng tới chuỗi
lũy thừa tập hợp. Tuy nhiên với các định nghĩa phép chập tổng quát hơn, cộng
đồng OI chưa nghiên cứu nhiều. Bài viết này cho thấy nhóm không giao hoán cũng
có thể thực hiện phép chập với độ phức tạp cao hơn, đồng thời chỉ ra quan hệ
giữa DFT và biểu diễn nhóm. Tác giả chỉ trình bày DFT của nhóm đối xứng, chưa
trình bày ứng dụng của nó; ý nghĩa sâu hơn và ứng dụng đa dạng hơn của DFT vẫn
cần các bạn đọc quan tâm tiếp tục nghiên cứu.

\subsection*{Lời cảm ơn}

Tác giả cảm ơn China Computer Federation đã cung cấp nền tảng học tập và trao
đổi; cảm ơn thầy Xu Xianyou đã quan tâm và hướng dẫn; cảm ơn bạn Xu Tingqiang
và anh Ma Yaohua đã giúp đỡ về nội dung; cảm ơn bạn Xu Tingqiang, bạn Luo Kai,
anh Jin Ce và anh Xu Yinzhan đã đọc kiểm tra bản thảo.

\subsection*{Tài liệu tham khảo}

\begin{enumerate}
  \item Michael Clausen; Ulrich Baum. \emph{Fast Fourier transforms for
  symmetric groups: theory and implementation}. Math. Comp. 61 (1993),
  pp. 833--847, 1993.
  \item Risi Kondor. \emph{A C++ library for fast Fourier transforms on the
  symmetric group}.
  \item Persi Diaconis; Daniel Rockmore. \emph{Efficient computation of the
  Fourier transform on finite groups}. J. Amer. Math. Soc. 3 (1990),
  pp. 297--332, 1990.
  \item Audrey Terras. \emph{Fourier Analysis on Finite Groups and
  Applications}. Cambridge University Press, 1999.
  \item Josh Alman; Virginia Vassilevska Williams. \emph{A refined laser method
  and faster matrix multiplication}. The 32nd Annual ACM-SIAM Symposium on
  Discrete Algorithms, 2020.
  \item Liu Cheng'ao. \emph{Bàn về ứng dụng của DFT trong thi tin học}. Tập
  luận văn đội tuyển ứng viên quốc gia Trung Quốc IOI 2018, 2018.
\end{enumerate}

\section{Bàn về ứng dụng của một tư tưởng tham lam dựa trên so sánh trong thi tin học}

\begin{center}
\textbf{Zhang Junkai, Trường Ngoại ngữ Thành Đô}
\end{center}

\subsection*{Tóm tắt}

Bài viết giới thiệu ứng dụng trong thi tin học của một tư tưởng tham lam dựa
trên so sánh. Trước hết bài viết trình bày dạng bài toán, quá trình của phương
pháp và một điều kiện cần dùng để áp dụng phương pháp này. Sau đó bài viết đưa
vào một lớp bài toán trên cây có dạng tương tự, rồi đưa ra thuật toán dựa trên
tư tưởng tham lam nói trên. Cuối cùng bài viết phân tích một số mô hình thường
gặp trong thi tin học thỏa các điều kiện đó, cùng một phần tính chất của thuật
toán.

\subsection{Mở đầu}

Trong thi tin học, tư tưởng tham lam là một phần cực kỳ quan trọng. Trong các
lời giải tham lam có một lớp phương pháp phân tích ảnh hưởng của việc hoán đổi
hai phần tử trong nghiệm lên đáp án, từ đó suy ra tính chất mà nghiệm tối ưu
phải thỏa. Phương pháp này thường được gọi là \emph{exchange arguments}. Nó đã
xuất hiện trong thi tin học từ hơn mười năm trước, những năm gần đây cũng có
một số ví dụ mở rộng, nhưng việc phân tích và nghiên cứu hệ thống về nó vẫn còn
khá ít. Bài viết này phân tích phương pháp đó tương đối chi tiết.

Phần đầu dùng một ví dụ để dẫn nhập phương pháp, rồi phân tích một điều kiện đủ
để phương pháp thu được nghiệm tối ưu đúng. Phần thứ hai giới thiệu một mở rộng
cổ điển: trên dạng bài toán trước đó thêm một ràng buộc có dạng cây có gốc; sau
đó đưa ra một điều kiện tương tự nhưng mạnh hơn và hai thuật toán khi bài toán
thỏa điều kiện ấy. Trong cả hai phần, bài viết thảo luận một số mô hình thường
gặp và phân tích một số tính chất, ứng dụng của thuật toán.

\subsection{Một lớp bài toán tối ưu liên quan tới hoán vị và phương pháp exchange arguments}

\subsubsection{Dẫn nhập bài toán}

Trong phần này ta chủ yếu xét dạng bài toán sau.

Cho $n$ phần tử $x_1,\ldots,x_n$ và một hàm $F$ có miền xác định là các dãy gồm
các phần tử này, miền giá trị là một tập có thứ tự. Với mọi hoán vị bậc $n$ là
$p$, hãy tìm giá trị nhỏ nhất của
\[
  F\bigl((x_{p_1},x_{p_2},\ldots,x_{p_n})\bigr).
\]

\paragraph{Ví dụ 1.}
Cho $n$ cặp số nguyên dương $(a_i,b_i)$, hãy sắp chúng theo thứ tự tùy ý thành
một dãy. Định nghĩa chi phí của dãy là tổng, trên mọi cặp trong dãy, của
``$a$ của cặp đó nhân với tổng các $b$ của mọi cặp đứng sau nó''. Hãy tìm chi
phí nhỏ nhất.
\[
  n\le 10^6,\qquad 1\le a_i,b_i\le 10^6.
\]

Bài toán này là một trường hợp của dạng trên, với
\[
  F\bigl(((a_1,b_1),(a_2,b_2),\ldots,(a_k,b_k))\bigr)
  =\sum_{1\le i<j\le k} a_i b_j .
\]
Rõ ràng các số thực có thể so sánh được.

Ta phân tích tính chất của một hoán vị tối ưu. Xét một hoán vị
$(p_1,\ldots,p_n)$ và hoán vị nhận được bằng cách đổi hai vị trí kề nhau
$(i,i+1)$:
\[
  (q_1,\ldots,q_n)=(p_1,\ldots,p_{i-1},p_{i+1},p_i,p_{i+2},\ldots,p_n).
\]
Khi đó
\[
\begin{aligned}
&F\bigl(((a_{p_1},b_{p_1}),\ldots,(a_{p_n},b_{p_n}))\bigr)
 -F\bigl(((a_{q_1},b_{q_1}),\ldots,(a_{q_n},b_{q_n}))\bigr)\\
&\qquad =a_{p_i}b_{p_{i+1}}-a_{p_{i+1}}b_{p_i}.
\end{aligned}
\tag{1}
\]
Vì vậy nếu $a_{p_i}b_{p_{i+1}}-a_{p_{i+1}}b_{p_i}>0$, sau khi đổi chỗ hai phần
tử đó thì $F$ nhỏ hơn, nên $(p_1,\ldots,p_n)$ không thể là nghiệm tối ưu. Do đó
chỉ các hoán vị thỏa
\[
  \forall 1\le i<n,\quad
  a_{p_i}b_{p_{i+1}}-a_{p_{i+1}}b_{p_i}\le 0,
  \quad\text{tức}\quad
  \frac{a_{p_i}}{b_{p_i}}\le \frac{a_{p_{i+1}}}{b_{p_{i+1}}},
\]
mới có thể tối ưu.

Nếu một hoán vị $p$ thỏa điều kiện đó thì với mọi $1\le i<j\le n$ ta có
\[
  \frac{a_{p_i}}{b_{p_i}}\le \frac{a_{p_j}}{b_{p_j}}.
\]
Do đó, với mọi giá trị $v$, các vị trí $i$ thỏa
$a_{p_i}/b_{p_i}=v$ tạo thành một đoạn liên tiếp trong hoán vị, và các đoạn
khác nhau được sắp tăng dần theo $a/b$. Nếu hai phần tử trong cùng một đoạn có
cùng tỉ số, theo (1), đổi chỗ hai phần tử kề nhau không làm thay đổi $F$; suy ra
mọi hoán vị thỏa điều kiện trên có cùng giá trị $F$ và đều tối ưu.

Vì thế với bài toán này, chỉ cần sắp mọi cặp theo $a_i/b_i$ là thu được một cách
sắp tối ưu. Độ phức tạp là thời gian sắp xếp $O(n\log n)$.

\subsubsection{Phân tích bài toán và phương pháp exchange arguments}

Xét cách làm trong ví dụ trên. Nó có thể được xem là xây dựng một quan hệ so
sánh giữa mỗi hai phần tử $x_i,x_j$, cụ thể là
\[
  x_i<x_j \quad\Longleftrightarrow\quad F((x_i,x_j))\le F((x_j,x_i)).
\]
Trong bài đó, quan hệ so sánh được định nghĩa như vậy và bản thân bài toán thỏa
một số tính chất đặc biệt, khiến việc sắp mọi phần tử theo quan hệ so sánh cho
ra nghiệm tối ưu. Nhưng trong tình huống tổng quát hơn, điều này hiển nhiên
không còn đúng; thực tế với một số hàm $F$, dạng bài toán trên hiện chỉ có
thuật toán mũ. Ta phân tích các tính chất của ví dụ trước để tìm một điều kiện
đủ cho thuật toán sau:

Gọi $S$ là tập tất cả phần tử đã cho. Định nghĩa một quan hệ nhị nguyên $<$ trên
$S$, rồi sắp mọi phần tử theo quan hệ đó.

Trong ví dụ trước, dễ thấy tồn tại các tính chất sau.

\paragraph{Tính chất 2.1.}
Với mọi $a,b\in S$, ít nhất một trong $a<b$ và $b<a$ đúng; tức quan hệ so sánh
có tính toàn phần mạnh.

\paragraph{Tính chất 2.2.}
Với mọi $a,b,c\in S$, nếu $a<b$ và $b<c$ thì $a<c$; tức quan hệ có tính bắc cầu.

\paragraph{Tính chất 2.3.}
Với mọi $a,b\in S$, nếu $a<b$ thì với mọi dãy phần tử chứa $\{a,b\}$ như một
dãy con liên tiếp, ta có
\[
  F((s_1,\ldots,s_{k-1},a,b,s_{k+2},\ldots,s_\ell))
  \le
  F((s_1,\ldots,s_{k-1},b,a,s_{k+2},\ldots,s_\ell)).
\]

\paragraph{Định lý 2.1.}
Nếu tồn tại một quan hệ nhị nguyên $<$ trên $S$ thỏa các Tính chất
2.1, 2.2 và 2.3, thì dùng quan hệ này trong thuật toán sắp xếp trên sẽ thu được
một nghiệm tối ưu.

\paragraph{Chứng minh.}
Theo giả thiết, $<$ tạo thành một thứ tự yếu (\emph{weak ordering}, còn gọi là
quan hệ ưu tiên) trên $S$. Do đó, nếu $|S|=n$, tồn tại một cách xếp các phần tử
thành dãy $(x_1,\ldots,x_n)$ sao cho
\[
  \forall 1\le i<n,\quad x_i<x_{i+1}.
\]
Với một quan hệ so sánh thỏa thứ tự yếu, thuật toán sắp xếp dựa trên so sánh có
thể tìm một dãy như vậy bằng $O(n\log n)$ lần so sánh.

\paragraph{Bổ đề 2.1.}
Nếu một hoán vị $(x_1,\ldots,x_n)$ của các phần tử trong $S$ thỏa
$x_i<x_{i+1}$ với mọi $1\le i<n$, và $<$ thỏa Tính chất 2.3, thì không tồn tại
hoán vị $(y_1,\ldots,y_n)$ của $S$ sao cho
\[
  F((y_1,\ldots,y_n))<F((x_1,\ldots,x_n)).
\]
Nói cách khác, $(x_1,\ldots,x_n)$ đạt giá trị nhỏ nhất trong mọi hoán vị.

\paragraph{Chứng minh.}
Từ tính bắc cầu của $<$, ta có $x_i<x_j$ với mọi $i<j$. Xét một hoán vị bất kỳ
$(y_1,\ldots,y_n)=(x_{p_1},\ldots,x_{p_n})$. Ta biến đổi nó về
$(x_1,\ldots,x_n)$ bằng các lần đổi chỗ kề nhau: ở lượt $i$, đưa $x_i$ về vị
trí thứ $i$ bằng cách liên tục đổi $x_i$ với phần tử đứng ngay trước nó. Trong
mỗi lần đổi, phần tử đứng trước $x_i$ là một $x_j$ với $j>i$, nên $x_i<x_j$.
Theo Tính chất 2.3, đổi từ $(x_j,x_i)$ sang $(x_i,x_j)$ không làm $F$ tăng. Sau
tất cả các lần đổi, $F$ không tăng, nên
\[
  F((x_1,\ldots,x_n))\le F((x_{p_1},\ldots,x_{p_n})).
\]
\hfill\rule{0.55em}{0.55em}

Từ bổ đề, mọi hoán vị $(x_1,\ldots,x_n)$ thỏa $x_i<x_{i+1}$ đều là nghiệm tối
ưu. Điều này cũng chứng minh tính đúng đắn của cách giải trong ví dụ đầu.

\subsubsection{Một số ví dụ và mô hình tương ứng}

\paragraph{Một số ví dụ.}
Ngoài ví dụ trên còn có các bài toán khác có dạng tương tự; dưới đây là một vài
ví dụ.

\paragraph{Ví dụ 2.}
Cho $n$ xâu $s_1,\ldots,s_n$. Hãy chọn một hoán vị $p$ của $n$ phần tử sao cho
xâu nhận được bằng cách nối $s_{p_1},s_{p_2},\ldots,s_{p_n}$ theo thứ tự có thứ
tự từ điển nhỏ nhất.
\[
  \sum_i |s_i|\le 5\times 10^5.
\]

Lấy $F$ là kết quả nối các xâu theo thứ tự; so sánh từ điển giữa các xâu là hợp
lệ. Vẫn đặt $x<y$ khi và chỉ khi $F((x,y))\le F((y,x))$. Khi đó, với hai xâu
$s,t$, ta có $s<t$ khi và chỉ khi $s+t$ không lớn hơn $t+s$ theo thứ tự từ điển
(dấu $+$ biểu thị phép nối xâu). Rõ ràng $<$ thỏa Tính chất 2.1. So sánh từ
điển không đổi nếu thêm cùng một xâu vào đầu hoặc cuối hai xâu cùng độ dài, nên
$<$ thỏa Tính chất 2.3. Chỉ cần chứng minh tính bắc cầu.

\paragraph{Bổ đề 2.2.}
Ký hiệu $s^\infty$ là xâu vô hạn nhận được bằng cách lặp $s$ vô hạn lần. Khi đó
$s+t$ không lớn hơn $t+s$ theo thứ tự từ điển khi và chỉ khi $s^\infty$ không
lớn hơn $t^\infty$ theo thứ tự từ điển.

Chứng minh bổ đề này tương đối phức tạp và ít liên quan tới phần còn lại của
bài viết, nên được lược bỏ trong nguồn. Từ bổ đề, do so sánh từ điển có tính
bắc cầu, quan hệ $<$ nói trên cũng bắc cầu, vì vậy nó thỏa ba tính chất. Dùng
cách làm này, với mảng hậu tố hoặc thuật toán tương tự, sau tiền xử lý có thể
so sánh $s+t$ và $t+s$ trong $O(1)$. Khi đó độ phức tạp là độ phức tạp dựng
cấu trúc và sắp xếp; với cách cài đặt mảng hậu tố thường gặp là
$O(L\log L)$ với $L=\sum_i |s_i|$.

\paragraph{Ví dụ 3.}
Có $n$ ổ đĩa cần định dạng. Ổ thứ $i$ có dung lượng trước khi định dạng là
$a_i$ và sau khi định dạng là $b_i$. Ban đầu mỗi ổ đều chứa đầy dữ liệu; trong
quá trình định dạng một ổ, cần chuyển toàn bộ dữ liệu trên ổ đó sang các ổ khác
hoặc sang bộ nhớ ngoài. Dữ liệu có thể chuyển tùy ý và chia tùy ý. Hỏi cần ít
nhất bao nhiêu bộ nhớ ngoài để định dạng toàn bộ ổ mà vẫn giữ được dữ liệu.
\[
  n\le 10^6,\qquad 0<a_i,b_i<10^6.
\]

Xét một thứ tự định dạng $p_1,\ldots,p_n$. Bài toán có thể viết thành: cho $n$
cặp $(a_i,b_i)$, tìm một hoán vị tối đa hóa
\[
  \min_j\left\{\sum_{i=1}^j b_{p_i}-\sum_{i=1}^j a_{p_i}\right\}.
\]
Tương đương, đặt
\[
  F(((a_1,b_1),\ldots,(a_k,b_k)))
  =
  -\min_j\left\{\sum_{i=1}^j b_i-\sum_{i=1}^j a_i\right\}
\]
và tối thiểu hóa $F$.

Tiếp tục định nghĩa $x<y$ khi $F((x,y))\le F((y,x))$. Với
$(a_1,b_1),(a_2,b_2)$, điều kiện này tương đương
\[
  \min\{-a_1,\ b_1-a_1-a_2\}
  \ge
  \min\{-a_2,\ b_2-a_1-a_2\}.
\]
Dễ kiểm tra Tính chất 2.3 bằng cách xét đóng góp của hai phần tử kề nhau bị đổi
chỗ; phần tiền tố và hậu tố ngoài hai phần tử đó giữ nguyên, còn bất đẳng thức
trên đúng chính là điều kiện làm giá trị $F$ không tăng.

Để phân tích quan hệ so sánh, xét dấu của $b_i-a_i$. Ký hiệu
\[
\operatorname{sgn}(x)=
\begin{cases}
1,&x>0,\\
0,&x=0,\\
-1,&x<0.
\end{cases}
\]

\paragraph{Bổ đề 2.3.}
Với hai cặp $(a_1,b_1),(a_2,b_2)$:
\begin{enumerate}
  \item nếu $\operatorname{sgn}(b_1-a_1)>\operatorname{sgn}(b_2-a_2)$ thì
  \[
    \min\{-a_1,\ b_1-a_1-a_2\}
    \ge
    \min\{-a_2,\ b_2-a_1-a_2\};
  \]
  \item nếu cả hai dấu đều bằng $1$, bất đẳng thức trên đúng khi $a_1\le a_2$;
  \item nếu cả hai dấu đều bằng $0$, bất đẳng thức trên luôn đúng;
  \item nếu cả hai dấu đều bằng $-1$, bất đẳng thức trên đúng khi $b_1\ge b_2$.
\end{enumerate}

Từ bổ đề, nếu chia mọi phần tử thành ba lớp theo
$\operatorname{sgn}(b_i-a_i)$, thì trong từng lớp riêng lẻ quan hệ $<$ là một
thứ tự yếu hợp lệ. Tuy nhiên giữa các lớp, quan hệ định nghĩa trực tiếp bởi
$F((x,y))\le F((y,x))$ chưa chắc bắc cầu. Ví dụ có thể có
$(2,2)<(1,1)<(1,2)$ nhưng $(2,2)\not<(1,2)$.

Mặt khác, nếu $\operatorname{sgn}(b_1-a_1)>\operatorname{sgn}(b_2-a_2)$ thì
nhất định $(a_1,b_1)<(a_2,b_2)$. Vì vậy ta định nghĩa lại $<$ như sau:
$(a_1,b_1)<(a_2,b_2)$ khi và chỉ khi một trong hai điều kiện sau đúng:
\begin{enumerate}
  \item $\operatorname{sgn}(b_1-a_1)>\operatorname{sgn}(b_2-a_2)$;
  \item $\operatorname{sgn}(b_1-a_1)=\operatorname{sgn}(b_2-a_2)$ và
  \[
    F(((a_1,b_1),(a_2,b_2)))
    \le
    F(((a_2,b_2),(a_1,b_1))).
  \]
\end{enumerate}
Dễ kiểm tra quan hệ này thỏa ba tính chất, nên sắp xếp theo nó giải được bài
toán trong $O(n\log n)$.

Ví dụ này cho thấy vì Tính chất 2.3 chỉ cho một chiều hàm ý, không nhất thiết có
thể dùng trực tiếp $F((x,y))\le F((y,x))$ để định nghĩa quan hệ so sánh. Nhưng
từ so sánh do phép đổi chỗ gợi ra vẫn là một hướng xuất phát tốt.

\paragraph{Ví dụ 4.}
Có $n$ hộp, hộp thứ $i$ có trọng lượng $w_i$ và sức chịu tải $v_i$
($w_i,v_i>0$). Hãy xếp chúng thành một chồng sao cho tổng trọng lượng các hộp
nằm trên mỗi hộp không vượt quá sức chịu tải của hộp đó.
\[
  n\le 10^6.
\]

Với một dãy hộp $((w_1,v_1),\ldots,(w_n,v_n))$, cần
\[
  \min_j\left\{v_j-\sum_{i<j} w_i\right\}\ge 0.
\]
Nếu tối đa hóa vế trái, ta được một bài toán cùng dạng với Ví dụ 3 bằng cách đặt
$a_i=-v_i$ và $b_i=-v_i-w_i$. Khi đó mọi $b_i-a_i<0$, nên một phương án tối ưu
là sắp mọi hộp theo $b_i$ giảm dần, tức theo $v_i+w_i$ tăng dần.

Tương tự, trong Ví dụ 1, nếu thay ràng buộc bằng $a_ib_i>0$, hoặc $a_i>0$, hoặc
các điều kiện gần giống, sau khi xử lý một số phần tử đặc biệt, ta vẫn có thể
so sánh $(a_i,b_i)$ và $(a_j,b_j)$ bằng cách tương tự so sánh $a_i b_j$ với
$a_j b_i$, để quan hệ thỏa Tính chất 2.1, 2.2 và 2.3. Nhưng nếu không có ràng
buộc nào và $a_i,b_i$ là các số thực tùy ý, dễ dựng phản ví dụ cho thấy ba tính
chất không thể đồng thời thỏa, nên không còn dùng được thuật toán trên.

\paragraph{Một số mô hình.}
Ba ví dụ ở trên tương ứng với ba kiểu phần tử, hàm và quan hệ so sánh khác
nhau. Gọi một bộ gồm phần tử, hàm và quan hệ so sánh như vậy là một \emph{mô
hình}; các ví dụ trên cho ba mô hình:
\begin{enumerate}
  \item Phần tử có dạng $(a,b)$ với $a,b\in\mathbb R$ và $a,b\ge 0$,
  \[
    F(((a_1,b_1),\ldots,(a_n,b_n)))
    =\sum_{1\le i<j\le n} a_i b_j,
  \]
  so sánh $F$ theo thứ tự thông thường trên số thực; cách so sánh phần tử là
  như Ví dụ 1.
  \item Phần tử có dạng $(a,b)$ với $a,b\in\mathbb R$,
  \[
    F(((a_1,b_1),\ldots,(a_n,b_n)))
    =
    -\min_j\left\{\sum_{i=1}^j b_i-\sum_{i=1}^j a_i\right\},
  \]
  so sánh theo số thực; cách so sánh phần tử cụ thể như Ví dụ 3.
  \item Phần tử là xâu $s$, $F((s_1,\ldots,s_n))=s_1+\cdots+s_n$, so sánh theo
  thứ tự từ điển; hai phần tử $s,t$ được so sánh bằng thứ tự từ điển của
  $s+t$ và $t+s$.
\end{enumerate}

Các mô hình này, đặc biệt hai mô hình đầu, xuất hiện khá rộng trong thi tin học.
Còn nhiều bài toán khác có thể chuyển thành các mô hình trên hoặc các mô hình
khác thỏa ba tính chất; nguồn không triển khai thêm.

\subsubsection{Một số ứng dụng khác của phương pháp}

Dựa trên các tính chất và cách xử lý trong thuật toán trên, ta còn giải được
nhiều bài toán hơn. Ví dụ xét lớp bài toán sau: cho $n$ phần tử
$x_1,\ldots,x_n$ và một hàm $F$ trên các dãy phần tử, thỏa ba tính chất trên.
Chọn $k$ phần tử, sắp chúng tùy ý thành $y_1,\ldots,y_k$, và tối ưu hóa
$F((y_1,\ldots,y_k))$.

Theo thuật toán trên, ta có thể xây dựng một thứ tự yếu giữa các $x_i$; giả sử
$x_1<x_2<\cdots<x_n$. Nếu các phần tử được chọn là
$x_{s_1}<x_{s_2}<\cdots<x_{s_k}$, thì dãy
$(x_{s_1},\ldots,x_{s_k})$ là một nghiệm tối ưu cho tập đã chọn. Vì vậy luôn tồn
tại nghiệm tối ưu là một dãy con của $(x_1,\ldots,x_n)$. Tính chất này biến
bài toán chọn một số phần tử theo thứ tự thành bài toán chọn một dãy con, trong
nhiều trường hợp làm bài toán dễ hơn.

\paragraph{Ví dụ 5.}
Có $n$ vật phẩm, vật phẩm thứ $i$ có chi phí không âm $c_i$ và giá trị $w_i$.
Hai người chơi trò chơi sau:
\begin{enumerate}
  \item Người thứ nhất chọn một vật phẩm và trả chi phí $c_i$. Người thứ nhất
  cũng có thể trực tiếp kết thúc trò chơi.
  \item Người thứ hai có thể xóa vật phẩm này, khi đó trò chơi trở lại bước đầu
  nhưng chi phí người thứ nhất đã trả không được hoàn lại. Người thứ hai được
  làm thao tác này nhiều nhất $k$ lần. Người thứ hai cũng có thể không thao tác,
  khi đó người thứ nhất nhận lợi ích $w_i$ và trò chơi kết thúc.
\end{enumerate}
Tổng lợi ích của người thứ nhất là lợi ích nhận được trừ tổng chi phí đã trả.
Người thứ nhất muốn tối đa hóa, người thứ hai muốn tối thiểu hóa. Hãy tìm kết
quả khi cả hai chơi tối ưu.
\[
  n<1.5\times 10^5,\qquad k<9.
\]

Nếu người thứ nhất chọn không lấy vật phẩm, lợi ích là $0$. Nếu có chiến lược
tốt hơn, cuối cùng anh ta chắc chắn nhận lợi ích của một vật phẩm. Khi đó chiến
lược của người thứ nhất có thể xem là chọn một dãy gồm $k+1$ vật phẩm
$(s_1,\ldots,s_{k+1})$, lần thứ $i$ chọn vật phẩm $s_i$. Với chiến lược cố định,
lợi ích nhỏ nhất mà người thứ hai có thể buộc được là
\[
  \min_i\left\{w_{s_i}-\sum_{j=1}^i c_{s_j}\right\}.
\]
Vì vậy bài toán trở thành tối đa hóa giá trị này. Đây tương tự Ví dụ 4; từ cách
làm của Ví dụ 4, một thứ tự tối ưu là sắp vật phẩm theo $w_i$ tăng dần. Do đó
chiến lược của người thứ nhất luôn có thể xem là chọn một dãy con sau khi sắp
theo giá trị. Đặt $f_{i,j}$ là giá trị lớn nhất khi chọn $j$ vật phẩm trong hậu
tố bắt đầu từ $i$ sau khi sắp; ta có chuyển tiếp
\[
  f_{i,j}=\max\{f_{i+1,j},\ \min(w_i-c_i,\ f_{i+1,j-1}-c_i)\}.
\]
Độ phức tạp là $O(nk)$; trong nguồn, do $k$ là hằng nhỏ nên được ghi là tuyến
tính theo $n$.

\subsubsection{Tổng kết}

Điểm xuất phát của thuật toán là phân tích sự thay đổi của giá trị phương án
khi đổi chỗ hai phần tử kề nhau, từ đó suy ra tính chất mà phương án tối ưu cần
thỏa. Vì vậy nó được gọi là \emph{exchange argument}. Bản chất của thuật toán là
tìm một quan hệ so sánh tạo thành thứ tự, sao cho mỗi khi đổi một cặp kề nhau
mà trong thứ tự phần tử sau không lớn hơn phần tử trước, phương án sau đổi không
kém đi; từ đó suy ra dãy thỏa thứ tự là tối ưu. Dùng trực tiếp điều kiện
``đổi xong không kém đi'' làm quan hệ so sánh có thể gặp vấn đề, nhưng bắt đầu
từ quan hệ do phép đổi chỗ gợi ra vẫn là một phương án tốt.

Các ví dụ trên nhìn qua tưởng không liên quan, nhưng đều giải được bằng cùng
một phương pháp, cho thấy thuật toán có phạm vi ứng dụng rộng. Đồng thời, tư
tưởng phân tích tính chất cục bộ của nghiệm tối ưu để suy ra tính chất toàn cục
cũng là một cách mạnh để phân tích bài toán.

\subsection{Mở rộng bài toán lên cây có gốc và lời giải}

\subsubsection{Dẫn nhập bài toán}

Phần này xét một lớp bài toán có dạng tương tự phần trước, nhưng thêm một ràng
buộc kiểu thứ tự bộ phận liên quan tới cây có gốc. Với một hoán vị $p$, nói
rằng $x$ xuất hiện trước $y$ khi tồn tại $i<j$ sao cho $p_i=x$ và $p_j=y$.

Cho $n$ phần tử $x_1,\ldots,x_n$, một hàm $F$ có miền xác định là dãy các phần
tử này và miền giá trị là một tập có thứ tự. Cho thêm một cây có gốc $T$ gồm
$n$ đỉnh, gốc là $1$; cha của đỉnh $i$ ($2\le i\le n$) là $\operatorname{fa}_i$.
Để mô tả gọn, ta nói ``đỉnh $i$ ứng với phần tử $x_i$''.

Một hoán vị được gọi là thỏa ràng buộc của $T$ nếu với mọi $2\le i\le n$,
$\operatorname{fa}_i$ xuất hiện trước $i$ trong hoán vị. Hãy tìm giá trị nhỏ
nhất của
\[
  F\bigl((x_{p_1},x_{p_2},\ldots,x_{p_n})\bigr)
\]
trên mọi hoán vị bậc $n$ thỏa ràng buộc của $T$.

\paragraph{Ví dụ 6.}
Cho một cây có gốc gồm $n$ đỉnh, gốc là $1$. Mỗi đỉnh $i$ có trọng số
$w_i\in\{0,1\}$. Cần sắp các đỉnh thành dãy $p_1,\ldots,p_n$ sao cho với mọi
đỉnh $x$, mọi tổ tiên khác chính nó của $x$ đều xuất hiện trước $x$. Hãy tối
thiểu hóa số nghịch thế của dãy $(w_{p_1},w_{p_2},\ldots,w_{p_n})$, tức số cặp
$1\le i<j\le n$ thỏa $w_{p_i}>w_{p_j}$.
\[
  n<2\times 10^5.
\]

Trong bài này, nghịch thế chỉ phát sinh khi $w_{p_i}=1$ và $w_{p_j}=0$. Nếu xem
phần tử $w=1$ là $(1,0)$ trong mô hình thứ nhất, còn $w=0$ là $(0,1)$, bài toán
có thể biểu diễn dưới dạng trên.

Nếu không có ràng buộc $T$, theo phần trước chỉ cần tồn tại một quan hệ so sánh
giữa các phần tử thỏa ba tính chất là dùng được phương pháp exchange arguments.
Nhưng khi thêm ràng buộc cây, dù $F$ thỏa điều kiện đó, vẫn có thể không tồn tại
thuật toán tốt theo hướng này. Xét mô hình sau: cho $n$ số thực
$w_1,\ldots,w_n$, sắp chúng sao cho tổng $k$ số đầu là lớn nhất. Định nghĩa
$x<y$ theo so sánh số thực thông thường. Quan hệ này rõ ràng thỏa Tính chất
2.1 và 2.2, và cũng dễ chứng minh thỏa Tính chất 2.3.

\paragraph{Một phản ví dụ.}
Cho một cây có gốc gồm $n$ đỉnh, mỗi đỉnh có trọng số. Cho số nguyên dương $k$,
hãy chọn một khối liên thông kích thước $k$ trên cây, chứa gốc, sao cho tổng
trọng số trong khối là lớn nhất.

Bài toán tương đương chọn một hoán vị đỉnh thỏa ràng buộc của $T$ và tối đa hóa
tổng trọng số của $k$ đỉnh đầu. Khi không có ràng buộc cây, nó tương đương mô
hình vừa nêu. Bài toán có thể giải bằng quy hoạch động $O(n^2)$; nếu cây có
dạng gốc có ba cây con và mỗi cây con là một đường, thì bài toán trở thành:
cho ba dãy tùy ý $a,b,c$, tìm
\[
  \max_{i+j+\ell=k}\{a_i+b_j+c_\ell\},
\]
nên khó giải dưới $O(n^2)$. Điều này cho thấy nếu muốn tiếp tục dùng tư tưởng
tham lam dựa trên đổi chỗ, cần yêu cầu mạnh hơn về $F$ và cần phân tích thêm.

\subsubsection{Phân tích bài toán trên cây}

Giả sử tồn tại một quan hệ $<$ thỏa Tính chất 2.1, 2.2 và 2.3. Ta có bổ đề sau.

\paragraph{Bổ đề 3.1.}
Giả sử các phần tử là $x_1,\ldots,x_n$, gốc của cây là $1$. Gọi $v$ là đỉnh có
phần tử nhỏ nhất trong $x_2,\ldots,x_n$ và $u$ là cha của $v$ trên cây. Khi đó
tồn tại một hoán vị tối ưu trong đó $u$ và $v$ kề nhau, tức tồn tại
$i\in\{1,\ldots,n-1\}$ sao cho $p_i=u,p_{i+1}=v$ hoặc $p_i=v,p_{i+1}=u$.

\paragraph{Chứng minh.}
Xét một hoán vị $p$ bất kỳ thỏa ràng buộc của $T$. Giả sử $p_a=u$ và $p_b=v$.
Do $u$ là cha của $v$, ta có $a<b$. Vì $v$ là phần tử nhỏ nhất ngoài gốc, mọi
đỉnh nằm giữa $u$ và $v$ trong hoán vị đều không nhỏ hơn $v$. Dùng Tính chất 2.3
có thể lần lượt đổi $v$ sang trái qua các phần tử này mà không làm $F$ tăng.
Hơn nữa, trong đoạn giữa $u$ và $v$ không thể có tổ tiên của $u$: nếu có một
đỉnh như vậy, quan hệ tổ tiên trong cây sẽ mâu thuẫn với việc $p$ thỏa ràng buộc
của $T$. Do đó sau khi dịch $v$ tới ngay sau $u$, hoán vị vẫn thỏa ràng buộc
của $T$. Vì với mọi hoán vị hợp lệ đều tìm được một hoán vị hợp lệ có $u,v$ kề
nhau và $F$ không lớn hơn, tồn tại một nghiệm tối ưu có tính chất này.
\hfill\rule{0.55em}{0.55em}

Theo Bổ đề 3.1, nếu chỉ xét các hoán vị hợp lệ trong đó $u,v$ kề nhau, nghiệm
tối ưu thu được vẫn là nghiệm tối ưu của bài toán gốc. Hãy hợp nhất $u,v$ trên
cây thành một đỉnh đại diện cho dãy hai phần tử $(x_u,x_v)$. Khi đó ta được một
bài toán mới trên cây có $n-1$ đỉnh, mỗi đỉnh ứng với một dãy phần tử; chọn một
hoán vị hợp lệ của các đỉnh, nối các dãy theo thứ tự hoán vị và tối thiểu hóa
$F$ trên dãy nối đó. Các dãy thu được ở bài toán mới đúng là các dãy của bài
toán cũ trong đó $x_u,x_v$ kề nhau, nên nghiệm tối ưu của bài toán mới ứng với
một nghiệm tối ưu của bài toán cũ.

Bài toán mới có cùng dạng, nhưng mỗi đỉnh không còn ứng với một phần tử mà ứng
với một dãy phần tử. Do đó nếu muốn tiếp tục dùng bổ đề trên, cần mở rộng quan
hệ so sánh từ phần tử sang dãy phần tử.

Gọi $S$ là tập các phần tử đã cho, và $\mathcal T$ là tập mọi dãy không rỗng
gồm các phần tử của $S$. Giả sử tồn tại một quan hệ nhị nguyên $<$ trên
$\mathcal T$ thỏa:
\begin{itemize}
  \item \textbf{Tính chất 3.1.} Với mọi $a,b\in\mathcal T$, ít nhất một trong
  $a<b$ và $b<a$ đúng.
  \item \textbf{Tính chất 3.2.} Với mọi $a,b,c\in\mathcal T$, nếu $a<b$ và
  $b<c$ thì $a<c$.
  \item \textbf{Tính chất 3.3.} Với mọi $a,b\in\mathcal T$, nếu $a<b$ thì với
  mọi dãy phần tử $s_1,s_2$,
  \[
    F(s_1+a+b+s_2)\le F(s_1+b+a+s_2),
  \]
  trong đó dấu $+$ là phép nối dãy.
\end{itemize}

Nếu bài toán thỏa các tính chất này, có hai thuật toán tìm một nghiệm tối ưu
bằng $O(n\log n)$ lần so sánh dãy và $O(n)$ lần hợp nhất dãy. Phần sau phân tích
hai thuật toán đó.

\subsubsection{Hai thuật toán cho bài toán trên cây}

Trong phần này giả sử các tính chất trên đều đúng. Khi đó các dãy thỏa cùng
kiểu tính chất như phần tử, nên có thể thay mỗi đỉnh ban đầu ứng với một phần
tử $x_i$ bằng đỉnh ứng với dãy $s_i=(x_i)$ và chỉ xét so sánh, hợp nhất giữa các
dãy.

\paragraph{Thuật toán 1.}
Tiếp tục dùng ý tưởng của Bổ đề 3.1, nhưng thay phần tử bằng dãy; bổ đề vẫn
đúng. Vì vậy khi mỗi đỉnh ứng với một dãy phần tử, ta vẫn có thể hợp nhất hai
đỉnh. Mỗi thao tác hợp nhất hai đỉnh trên cây và nối hai dãy tương ứng; sau
$n-1$ lần hợp nhất, cây chỉ còn một đỉnh, dãy của đỉnh đó là một nghiệm tối ưu.

Thuật toán cụ thể:
\begin{enumerate}
  \item Lặp $n-1$ lần.
  \item Mỗi lần, tìm trong các đỉnh không phải gốc đỉnh $x$ có dãy nhỏ nhất.
  \item Nối dãy của $x$ vào cuối dãy của cha $x$, rồi hợp nhất $x$ với cha của
  nó trên cây.
\end{enumerate}
Sau $n-1$ thao tác, dãy ứng với gốc là một nghiệm tối ưu.

Bổ đề 3.1 bảo đảm sau mỗi lần hợp nhất, nghiệm tối ưu của bài toán mới ứng với
một nghiệm tối ưu của bài toán trước, nên thuật toán đúng. Khi cài đặt, có thể
dùng DSU trên cây để duy trì các đỉnh đã co, lưu thông tin của một khối liên
thông tại gốc của khối đó, và dùng một cấu trúc dữ liệu hỗ trợ chèn, xóa phần
tử nhỏ nhất (chẳng hạn \texttt{priority\_queue} của C++) để duy trì mọi đỉnh
không phải gốc. Khi đó thuật toán dùng $O(n\log n)$ lần so sánh dãy, $O(n)$ lần
hợp nhất dãy; phần còn lại cũng $O(n\log n)$.

\paragraph{Thuật toán 2.}
Phân tích bài toán từ một góc nhìn khác cho ta thuật toán thứ hai. Nó dựa trên
các bổ đề sau.

\paragraph{Bổ đề 3.2.}
Nói một hoán vị $p$ thỏa quan hệ thứ tự của dãy $(v_1,\ldots,v_k)$ nếu trong
$p$, $v_1$ xuất hiện trước $v_2$, $v_2$ xuất hiện trước $v_3$, ..., $v_{k-1}$
xuất hiện trước $v_k$.

Giả sử trong cây có gốc $T$, một đỉnh có các con $v_1,\ldots,v_k$, và các con
này đều là lá. Nếu $s_{v_1}<s_{v_2}<\cdots<s_{v_k}$ thì tồn tại một hoán vị
phần tử tối ưu, thỏa ràng buộc của $T$, đồng thời thỏa quan hệ thứ tự của dãy
$(v_1,\ldots,v_k)$.

\paragraph{Bổ đề 3.3.}
Giả sử một đỉnh $u$ trong cây có hai con lá $v_1,v_2$ và $s_{v_1}<s_{v_2}$. Với
bất kỳ hoán vị hợp lệ $p$, nếu $p_i=v_1$, $p_j=v_2$ và $j<i$, thì có thể chỉ
thay đổi đoạn $p_j,p_{j+1},\ldots,p_i$ để được một hoán vị hợp lệ $q$ trong đó
$v_1$ xuất hiện trước $v_2$ và
\[
  F((s_{q_1}+\cdots+s_{q_n}))
  \le
  F((s_{p_1}+\cdots+s_{p_n})).
\]

\paragraph{Chứng minh.}
Vì $s_{v_1}<s_{v_2}$, từ Tính chất 3.1 và 3.2, khi so sánh $s_{v_1}$ với các
dãy trong đoạn giữa $v_2$ và $v_1$, một trong hai hướng dịch chuyển tương ứng
sẽ không làm $F$ tăng theo Tính chất 3.3. Do $v_1,v_2$ là lá cùng cha, đưa
$v_1$ lên trước $v_2$ trong đoạn này không phá vỡ ràng buộc cây. Trường hợp đối
xứng xử lý tương tự. \hfill\rule{0.55em}{0.55em}

Từ Bổ đề 3.3, xét hàm $g(v_1,\ldots,v_k)$ là giá trị nhỏ nhất của $F$ trên mọi
hoán vị hợp lệ thỏa quan hệ thứ tự $(v_1,\ldots,v_k)$. Mỗi khi trong dãy thứ tự
có hai phần tử kề nhau $v_i,v_{i+1}$ với $s_{v_i}<s_{v_{i+1}}$, đổi chúng theo
chiều đúng không làm $g$ tăng. Vì $<$ thỏa Tính chất 3.1 và 3.2, áp dụng
exchange arguments của phần trước cho hàm $g$ suy ra dãy con lá được sắp theo
thứ tự không giảm là tối ưu. Do đó Bổ đề 3.2 đúng.

\paragraph{Bổ đề 3.4.}
Giả sử trong cây $T$, mọi con $v_1,\ldots,v_k$ của đỉnh $u$ đều là lá và
$s_{v_1}<s_{v_2}<\cdots<s_{v_k}$. Nếu $s_u<s_{v_i}$, thì với mọi hoán vị hợp lệ
thỏa thứ tự $(v_1,\ldots,v_k)$, tồn tại một hoán vị hợp lệ khác vẫn thỏa thứ tự
đó, có giá trị $F$ không lớn hơn, và trong đó $u$ được đặt sát trước $v_i$ theo
cách tương ứng.

\paragraph{Chứng minh.}
Ý tưởng giống Bổ đề 3.3. Nếu trong một hoán vị $u$ đứng trước $v_i$, dùng Tính
chất 3.3 để đổi $u$ qua các dãy nằm giữa mà không làm $F$ tăng. Vì hoán vị ban
đầu đã thỏa thứ tự của các lá, việc dịch chuyển này không phá ràng buộc cây và
không phá thứ tự $(v_1,\ldots,v_k)$. Trường hợp đối xứng xử lý tương tự.
\hfill\rule{0.55em}{0.55em}

\paragraph{Bổ đề 3.5.}
Với mỗi đỉnh $u$ của cây $T$, có thể chia các phần tử trong cây con
$\operatorname{subtree}_u$ thành các dãy $c_1,\ldots,c_k$ sao cho:
\begin{enumerate}
  \item $c_1\le c_2\le\cdots\le c_k$;
  \item nếu thay cây con của $u$ bằng bài toán mới trong đó $u$ có thêm $k$ con
  lá $v_1,\ldots,v_k$ lần lượt ứng với các dãy $c_1,\ldots,c_k$, thì mọi nghiệm
  tối ưu của bài toán mới thỏa thứ tự $(v_1,\ldots,v_k)$ đều ứng với một nghiệm
  tối ưu của bài toán ban đầu.
\end{enumerate}

\paragraph{Chứng minh.}
Quy nạp trên cây. Với lá $u$, lấy $k=1$ và $c_1=(x_u)$ là hiển nhiên. Với đỉnh
không phải lá, giả sử các con của $u$ đều đã có các dãy thỏa bổ đề. Trộn các
dãy của các con theo thứ tự không giảm, đồng thời giữ thứ tự nội bộ của từng
con. Theo Bổ đề 3.2, tồn tại nghiệm tối ưu thỏa thứ tự đã trộn. Nếu dãy đầu
tiên trong thứ tự đó nhỏ hơn dãy hiện tại của $u$, dùng Bổ đề 3.4 để cho hai
dãy tương ứng kề nhau rồi hợp nhất chúng. Lặp thao tác này cho đến khi dãy đầu
tiên không nhỏ hơn dãy của $u$, hoặc mọi lá đã bị hợp nhất. Khi đó các dãy còn
lại, cùng dãy mới của $u$, thỏa hai điều kiện của bổ đề. \hfill\rule{0.55em}{0.55em}

Từ cách xây dựng trong chứng minh Bổ đề 3.5, ta có thuật toán thứ hai. Với mỗi
đỉnh $u$, tính dãy $S_u$ gồm các dãy $c_i$ của Bổ đề 3.5 theo thứ tự. Với một
đỉnh $u$, thực hiện:
\begin{enumerate}
  \item Trước hết lấy tất cả $S_v$ của các con $v$ của $u$, rồi trộn chúng theo
  quan hệ so sánh dãy để được $S_u$.
  \item Đặt $C=(x_u)$.
  \item Lặp: lấy phần tử đầu $c$ của $S_u$. Nếu $S_u$ rỗng hoặc $c\not< C$ thì
  dừng; nếu không, xóa $c$ khỏi $S_u$ và nối $c$ vào cuối $C$.
  \item Sau khi dừng, thêm $C$ vào đầu $S_u$.
\end{enumerate}

Duyệt DFS từ dưới lên để tính mọi $S_u$. Sau khi có $S_1$ của gốc, nối mọi dãy
trong $S_1$ theo thứ tự là một nghiệm tối ưu. Thuật toán cần $O(n)$ lần trộn hai
danh sách $S$, $O(n)$ lần hỏi/xóa phần tử đầu của một $S$ và $O(n)$ lần hợp
nhất dãy. Nếu dùng cây cân bằng hoặc cấu trúc tương tự để duy trì $S$, thuật
toán dùng $O(n\log n)$ lần so sánh dãy, cùng bậc với thuật toán 1.

\subsubsection{Phân tích các mô hình cụ thể}

Với các bài toán mà tồn tại quan hệ so sánh thỏa Tính chất 3.1, 3.2 và 3.3, hai
thuật toán trên đều giải được bằng $O(n\log n)$ lần so sánh dãy và $O(n)$ lần
hợp nhất dãy. Sau đây xét ba mô hình đã nêu ở phần trước.

\paragraph{Mô hình thứ nhất.}
Trong mô hình thứ nhất, phần tử có dạng $(a,b)$ với $a,b\in\mathbb R$,
$a,b\ge 0$, và
\[
  F(((a_1,b_1),\ldots,(a_n,b_n)))=\sum_{1\le i<j\le n}a_i b_j.
\]
Với hai dãy
$c_1=((a_1,b_1),\ldots,(a_n,b_n))$ và
$c_2=((a'_1,b'_1),\ldots,(a'_m,b'_m))$, ta có
\[
  F(c_1+c_2)-F(c_2+c_1)
  =
  \left(\sum_{i=1}^n a_i\right)\left(\sum_{i=1}^m b'_i\right)
  -
  \left(\sum_{i=1}^m a'_i\right)\left(\sum_{i=1}^n b_i\right).
\]
Vì vậy một dãy có thể xem như phần tử tương đương
\[
  \left(\sum_i a_i,\ \sum_i b_i\right).
\]
Dùng cách so sánh của mô hình thứ nhất trên hai phần tử tương đương này để so
sánh hai dãy. Dễ thấy quan hệ đó thỏa Tính chất 3.1, 3.2 và 3.3.

\paragraph{Mô hình thứ hai.}
Trong mô hình thứ hai, phần tử có dạng $(a_i,b_i)$ với $a_i,b_i\in\mathbb R$,
và
\[
  F(((a_1,b_1),\ldots,(a_n,b_n)))
  =
  -\min_j\left\{\sum_{i=1}^j b_i-\sum_{i=1}^j a_i\right\}.
\]
Với hai phần tử liên tiếp $(a_1,b_1),(a_2,b_2)$, có thể hợp nhất chúng thành
một phần tử tương đương
\[
  \left(
    -\min\{-a_1,\ b_1-a_1-a_2\},\quad
    b_1+b_2-a_1-a_2-\min\{-a_1,\ b_1-a_1-a_2\}
  \right),
\]
mà giá trị $F$ đối với mọi ngữ cảnh bên ngoài không đổi. Quy nạp cho thấy mọi
dãy đều có thể hợp nhất thành một phần tử tương đương khi tính $F$. Do đó trong
Tính chất 3.3 có thể thay các dãy ở hai vế bằng phần tử tương đương của chúng,
rồi dùng quan hệ so sánh phần tử của mô hình thứ hai. Vì quan hệ phần tử thỏa
Tính chất 2.1, 2.2 và 2.3, quan hệ dãy thu được thỏa Tính chất 3.1, 3.2 và 3.3.

\paragraph{Mô hình thứ ba.}
Với mô hình xâu, nối một số xâu trong dãy vẫn thu được một xâu, nên các tính
chất trên hiển nhiên đúng. Chi tiết về cài đặt nối và so sánh xâu phức tạp hơn,
nguồn không triển khai.

Ngược lại, với phản ví dụ ở đầu phần này, không tồn tại quan hệ $<$ thỏa điều
kiện trên. Chẳng hạn lấy $k=2$, khi đó có thể có
$F((3,3))>F((4,1))$ nhưng $F((4,3,2))<F((4,4,1))$. Theo Tính chất 3.1, hai dãy
$(3,3)$ và $(4,1)$ phải có một dãy không lớn hơn dãy kia, nhưng cả hai khả năng
đều mâu thuẫn với Tính chất 3.3. Vì vậy điều kiện nói trên chắc chắn không thỏa,
và bài toán đó không giải được bằng thuật toán này.

\subsubsection{Tính chất và ứng dụng của thuật toán}

Hai mô hình đầu có một tính chất tốt: khi hợp nhất hai dãy $c_1,c_2$, chỉ cần
biết $O(1)$ thông tin của mỗi dãy là có thể tính thông tin của dãy hợp nhất và
$F(c_1+c_2)$. Với mô hình thứ nhất, chỉ cần biết
$\sum a_i$, $\sum b_i$ và $F(c)$; với mô hình thứ hai, chỉ cần biết phần tử
tương đương $(a,b)$. Vì thế đối với các bài toán thuộc hai mô hình này, hai
thuật toán trên có thể tính đáp án trong $O(n\log n)$. Mô hình thứ nhất ứng với
Ví dụ 6; bài toán sau ứng với mô hình thứ hai.

\paragraph{Ví dụ 7.}
Cho một cây $n$ đỉnh. Mỗi đỉnh trừ đỉnh $1$ có trọng số $v_i$. Một người ban đầu
ở đỉnh $1$ và có một giá trị $hp$, ban đầu bằng $0$. Người này có thể di chuyển
dọc theo các cạnh của cây; khi lần đầu tới đỉnh $i$, $hp$ được cộng thêm $v_i$.
Nếu $hp<0$ thì người đó thất bại. Hỏi có thể tới được một đỉnh cho trước $t$ mà
không thất bại hay không.
\[
  n<10^6,\qquad |v_i|<10^6.
\]

Thêm một lá nối với $1$ có trọng số rất lớn. Nếu đi được tới $t$, sau khi đi
tới lá này ta chắc chắn có thể đi qua mọi đỉnh còn lại; vì vậy bài toán trở
thành có thể đi qua mọi đỉnh mà không thất bại hay không. Nếu ghi lại dãy đỉnh
theo lần đầu tiên đi qua, ta được một hoán vị thỏa ràng buộc của cây $T$, và
quá trình thay đổi của $hp$ chính là đi qua các phần tử theo hoán vị đó.

Bài toán trở thành tìm một hoán vị hợp lệ sao cho mọi thời điểm $hp\ge 0$.
Tương đương, tối đa hóa giá trị nhỏ nhất của $hp$ trong quá trình. Đây là mô
hình thứ hai: phần tử $x\ge 0$ ứng với $(0,x)$, còn $x<0$ ứng với $(-x,0)$. Dùng
thuật toán trên cho độ phức tạp $O(n\log n)$.

\paragraph{Tìm một nghiệm tối ưu.}
Như đã nói, trong hai mô hình đầu chỉ cần duy trì một phần thông tin của dãy để
so sánh và tính đáp án. Nếu muốn khôi phục phương án, trong cả hai thuật toán
đều có $n$ lần hợp nhất dãy, mỗi lần dạng ``nối dãy $t$ vào cuối dãy $s$''. Ghi
lại các thao tác hợp nhất đó; sau khi thuật toán kết thúc, có thể khôi phục dãy
phương án trong $O(n)$.

\paragraph{Tìm đáp án cho bài toán con của mỗi cây con.}
Xét dạng bài toán sau: với mỗi đỉnh $x$, bài toán con của cây con gốc $x$ là
lấy các đỉnh trong cây con của $x$ làm cây mới $T'$, lấy $x$ làm gốc, và giữ
nguyên dạng bài toán. Hãy tìm đáp án của bài toán con với mọi đỉnh $x$.

\paragraph{Ví dụ 8.}
Cho một cây có gốc gồm $n$ đỉnh, gốc là $1$, mỗi đỉnh có trọng số $v_i$. Ta có
một số quân cờ và được thực hiện hai loại thao tác:
\begin{enumerate}
  \item Chọn một đỉnh đang có quân cờ và thu lại toàn bộ quân cờ trên đỉnh đó.
  \item Chọn một đỉnh $x$ chưa có quân cờ, đồng thời mọi con của $x$ đều đang có
  quân cờ, rồi đặt $v_x$ quân cờ lên $x$.
\end{enumerate}
Với mỗi đỉnh, hỏi nếu cần đặt quân cờ lên đỉnh đó thì ban đầu cần ít nhất bao
nhiêu quân cờ.
\[
  n<2\times 10^5,\qquad 1<v_i<10^9.
\]

Phân tích bài toán cho hai tính chất:
\begin{enumerate}
  \item Nếu cần đặt quân cờ lên đỉnh $i$, quá trình chỉ đặt quân cờ trong cây
  con của $i$ và đặt đúng một lần lên mỗi đỉnh trong cây con đó.
  \item Tồn tại một cách thao tác tối ưu sao cho sau khi đặt quân cờ lên một
  đỉnh $x$, thao tác tiếp theo là thu lại toàn bộ quân cờ ở các con của $x$.
\end{enumerate}
Gọi $p_1,\ldots,p_k$ là dãy các đỉnh được đặt quân cờ. Với bài toán của đỉnh
$i$, tồn tại nghiệm tối ưu mà dãy này là một hoán vị của cây con $i$. Đặt
$s_i$ là tổng $v$ của các con của $i$; sau khi đặt quân cờ lên $p_j$, số quân
đang dùng là
\[
  \sum_{\ell=1}^j v_{p_\ell}-\sum_{\ell<j}s_{p_\ell}.
\]
Vì vậy bài toán tương đương tối thiểu hóa giá trị lớn nhất của biểu thức này.
Sau khi đảo thứ tự dãy, dạng hàm thu được tương tự mô hình thứ hai, và hướng
ràng buộc trên cây cũng trở về dạng cha xuất hiện trước con. Do đó bài toán
được chuyển thành tìm đáp án bài toán con của mỗi cây con.

Với thuật toán 2, Bổ đề 3.5 cho ngay tính chất: nếu $S_x$ là dãy các dãy được
xây dựng cho đỉnh $x$, thì nối các phần tử trong $S_x$ theo thứ tự là một nghiệm
tối ưu của bài toán con gốc $x$. Do đó, nếu dùng cây cân bằng hoặc cấu trúc
tương tự để duy trì $S_x$, đồng thời có thể duy trì nghiệm tối ưu của cây con
gốc $x$; độ phức tạp cùng bậc với thuật toán 2.

Thuật toán 1 cũng giải được yêu cầu này, nhưng cần phân tích thêm.

\paragraph{Bổ đề 3.6.}
Với một đỉnh $u$ bất kỳ trong cây có gốc $T$, xét một tập con $S$ của các con
của $u$. Gọi $U(u,S)$ là tập gồm $u$ và mọi đỉnh thuộc các cây con của các đỉnh
trong $S$. Với bất kỳ hoán vị tối ưu $p$ thu được bằng thuật toán 1 trên $T$,
tồn tại một hoán vị $q$ thu được bằng thuật toán 1 trên cây cảm sinh bởi
$U(u,S)$, lấy $u$ làm gốc, sao cho $q$ giữ thứ tự tương ứng của các đỉnh trong
$p$ khi chỉ xét $U(u,S)$.

\paragraph{Chứng minh.}
Quy nạp theo số đỉnh của $T$. Xét thao tác hợp nhất đầu tiên trong thuật toán 1.
Nếu thao tác không liên quan tới $U(u,S)$, cấu trúc phần này không đổi và dùng
giả thiết quy nạp. Nếu thao tác chỉ ảnh hưởng tới gốc $u$ của phần đang xét,
quá trình thuật toán 1 trong phần đó không phụ thuộc vào dãy đang nằm tại gốc,
nên kết luận vẫn đúng. Nếu thao tác hợp nhất hai đỉnh đều thuộc $U(u,S)$, thì
đỉnh được hợp nhất cũng là một đỉnh có dãy nhỏ nhất trong bài toán cảm sinh bởi
$U(u,S)$, nên có thể chọn cùng thao tác đầu tiên trong thuật toán 1 của bài toán
con; sau đó áp dụng quy nạp. \hfill\rule{0.55em}{0.55em}

Từ Bổ đề 3.6, với mọi hoán vị tối ưu $p$ do thuật toán 1 sinh ra và mọi đỉnh
$x$, nếu trong $p$ chỉ giữ các đỉnh thuộc cây con của $x$, ta thu được một
nghiệm tối ưu của bài toán con cây con $x$ theo thuật toán 1. Vì vậy có thể dùng
cấu trúc dữ liệu hỗ trợ hợp nhất, duyệt DFS từ dưới lên để duy trì một nghiệm
tối ưu cho mỗi đỉnh. Một cách cài đặt là dùng cây đoạn động và hợp nhất cây
đoạn; độ phức tạp cùng bậc với thuật toán 1.

Bổ đề 3.5 cũng cho thấy hoán vị tối ưu do thuật toán 2 sinh ra có tính chất
tương tự. Tuy nhiên nếu lấy một hoán vị tối ưu bất kỳ không do hai thuật toán
trên sinh ra, dễ dựng phản ví dụ cho tính chất này; vì vậy kết luận chỉ được
bảo đảm với nghiệm do hai thuật toán trong bài tạo ra.

\paragraph{Một số ứng dụng khác.}
Cuối cùng xét một bài toán liên quan tới cách làm của thuật toán 2.

\paragraph{Ví dụ 9.}
Có $n$ đống đá xếp thành một hàng, đống thứ $i$ có $a_i$ viên đá. Cần hợp nhất
mọi đống thành một đống; mỗi lần chọn hai đống kề nhau và hợp nhất chúng, chi
phí là tổng số đá của hai đống. Có thêm ràng buộc: trong hai đống được chọn ở
mỗi lần, phải có đống chứa đống đá ban đầu thứ $x$. Hãy tìm chi phí nhỏ nhất.
\[
  n<2\times 10^5,\qquad 1<a_i<10^9.
\]

Với một vị trí $x$ cố định, quá trình có thể xem là mỗi lần nhập một đống vào
đống thứ $x$. Nếu lần thứ $i-1$ nhập đống $p_i$ ($p_1=x$), ta thu được một hoán
vị. Ràng buộc của hoán vị tương đương với ràng buộc của cây là đường
$1-2-\cdots-n$ lấy $x$ làm gốc. Tổng chi phí chỉ phụ thuộc vào hoán vị; sau khi
trừ một hằng số, nó có dạng
\[
  \sum_{1\le i<j\le n} a_{p_j},
\]
tức mô hình thứ nhất với phần tử $(a_i,1)$. Vì vậy một bài toán cho $x$ cố định
giải được trong $O(n\log n)$.

Nếu dùng thuật toán 2, có thể xử lý mọi $x$ liên tiếp. Gọi $L_x$ là dãy các dãy
nhận được từ đoạn $1-2-\cdots-(x-1)$ khi lấy $x-1$ làm gốc, và $R_x$ tương tự
cho đoạn $(x+1)-\cdots-n$ khi lấy $x+1$ làm gốc. Theo Bổ đề 3.2 và 3.4, nếu
trộn $L_x$ và $R_x$ theo quan hệ so sánh thành $S_x$, rồi nối mọi dãy trong
$S_x$ và thêm $x$ vào đầu, ta được một nghiệm tối ưu cho gốc $x$.

Khi $x$ tăng dần từ $1$ tới $n$, các thay đổi của $L_x$ và $R_x$ chỉ gồm
$O(n)$ lần chèn hoặc xóa ở đầu và truy vấn dãy đầu. Duy trì kết quả trộn hiện
tại bằng cây cân bằng: khi xóa dãy đầu thì xóa trực tiếp; khi chèn một dãy vào
đầu $L$ hoặc $R$, nhờ cách xây dựng, dãy mới không lớn hơn mọi dãy hiện có ở
phía đó, nên có thể chèn vào vị trí thích hợp trong kết quả trộn mà vẫn giữ cả
thứ tự toàn cục lẫn thứ tự nội bộ. Đồng thời duy trì giá trị đáp án trên cây
cân bằng. Vì so sánh, nối dãy và hợp nhất thông tin đáp án đều duy trì được
trong $O(1)$ cho mô hình này, tổng độ phức tạp là $O(n\log n)$.

Trong bài này chỉ cần đáp án. Nếu hai dãy $a,b$ thỏa $a<b$ và $b<a$, đổi chỗ
hai dãy này không làm thay đổi $F$, nên khi chèn có thể sắp các dãy tương đương
theo thứ tự tùy ý mà đáp án vẫn tối ưu. Tuy nhiên nếu chèn tùy ý, phương án đang
duy trì có thể không còn thỏa ràng buộc cây, dù giá trị đáp án vẫn đúng.

\subsubsection{Tổng kết}

Lớp bài toán này có cấu trúc tương tự phần trước, nhưng thêm ràng buộc lên hoán
vị có dạng cây có gốc. Về điều kiện cần thỏa và cách giải, hai lớp bài toán có
liên hệ rất mạnh. Tuy nhiên các ví dụ cho thấy chỉ thỏa yêu cầu của phần trước
không đủ để giải bài toán có ràng buộc cây. Bài viết tăng cường điều kiện: thay
vì chỉ so sánh phần tử, cần so sánh cả dãy phần tử. Trên cơ sở đó, bài viết đưa
ra hai thuật toán từ hai góc nhìn khác nhau. Thuật toán thứ nhất bắt đầu từ
tính chất cục bộ của một đỉnh, liên tục hợp nhất đỉnh có dãy nhỏ nhất với cha
của nó để thu nhỏ bài toán. Thuật toán thứ hai trước hết giải các cây con của
con, rồi dùng các tính chất đã chứng minh để hợp nhất lời giải cây con thành
lời giải của cây con hiện tại. Hai thuật toán có cùng độ phức tạp. Từ quá trình
của hai thuật toán có thể suy ra thêm nhiều ứng dụng; bài viết chỉ phân tích
một số ứng dụng mà tác giả biết.

\subsection{Lời kết và triển vọng}

Trong thi tin học, tư tưởng tham lam có phạm vi ứng dụng rất rộng và còn nhiều
vấn đề đáng nghiên cứu sâu. Các thuật toán liên quan trong bài viết đã nhiều
lần xuất hiện trong thi tin học, nhưng việc phân tích chi tiết chúng không đơn
giản. Do trình độ tác giả có hạn, vẫn còn nhiều câu hỏi liên quan tới lớp thuật
toán này chưa có câu trả lời tốt, chẳng hạn:
\begin{enumerate}
  \item Hai phần trong bài đều đặt ra ba tính chất cho quan hệ so sánh. Có tồn
  tại các tính chất yếu hơn hoặc đơn giản hơn, nhưng vẫn bảo đảm thuật toán
  trong bài thu được nghiệm tối ưu hay không?
  \item Ngoài ba mô hình và các biến thể đã nêu, có tồn tại nhiều mô hình khác
  thỏa các tính chất trên hay không? Có mô tả bản chất hơn cho các mô hình đó
  hay không?
\end{enumerate}

Tác giả hy vọng bài viết có thể gợi mở thêm nghiên cứu, để các bạn đọc quan tâm
tìm được nhiều cách làm và ứng dụng thú vị hơn cho lớp bài toán này.

\subsection*{Lời cảm ơn}

Tác giả cảm ơn China Computer Federation đã cung cấp nền tảng học tập và trao
đổi; cảm ơn huấn luyện viên đội tuyển quốc gia Yang Ziliang đã hướng dẫn; cảm
ơn cha mẹ đã nuôi dưỡng và giáo dục; cảm ơn nhà trường đã bồi dưỡng; cảm ơn
huấn luyện viên Li Xiang và các huấn luyện viên của Trường Ngoại ngữ Thành Đô
đã chỉ bảo nhiều mặt; cảm ơn bạn Dai Jiangqi đã trao đổi và gợi mở; cảm ơn Liu
Yiping, Jin Tian, Song Jiaxing và nhiều bạn khác đã đọc kiểm tra bản thảo; cảm
ơn anh Wen Kairui đã động viên và giúp đỡ tác giả trong quá trình học thi tin
học.

\subsection*{Tài liệu tham khảo}

\begin{enumerate}
  \item Wikipedia contributors. \emph{Weak Orderings}.
  \url{https://en.wikipedia.org/wiki/Weak_ordering}.
  \item Errichto. \emph{Lecture \#3 -- Exchange arguments (sorting with dp)}.
  \url{https://codeforces.com/blog/entry/63533}.
  \item AtCoder Grand Contest 023 Editorial.
  \url{https://atcoder.jp/contests/agc023/editorial}.
  \item CERC 2013: Presentation of solutions.
  \href{https://cerc.tcs.uj.edu.pl/2013/data/cerc2013solutions.pdf}
  {\texttt{https://cerc.tcs.uj.edu.pl/2013/data/}\\
  \texttt{cerc2013solutions.pdf}}.
\end{enumerate}

\section{Bàn về các thuật toán liên quan tới đồ thị phẳng}

\begin{center}
\textbf{Tang Shaoxuan, Trường Trung học số 1 Pinyi, tỉnh Sơn Đông}
\end{center}

\subsection*{Tóm tắt}

Đồ thị phẳng là một lớp đồ thị đặc biệt và quan trọng trong lý thuyết đồ thị.
Bài viết này chủ yếu giới thiệu các thuật toán liên quan tới đồ thị phẳng.
Trước hết bài viết thảo luận cách tìm đồ thị đối ngẫu, sau đó đưa ra hai thuật
toán kiểm tra tính phẳng của đồ thị. Tiếp theo, thông qua tô màu đỉnh và đếm
ghép hoàn hảo, bài viết trình bày các tính chất đặc thù của đồ thị phẳng. Trong
khi giới thiệu thuật toán, bài viết xen kẽ các bài ví dụ và chỉ ra cách ứng
dụng những thuật toán đó trong bài cụ thể.

\subsection{Mở đầu}

Đồ thị phẳng được đưa vào thi tin học khá sớm và đã xuất hiện nhiều lần trong
các kỳ thi lớn. Tuy vậy, kiến thức và thuật toán liên quan tới đồ thị phẳng
không thật sự phổ biến trong cộng đồng thí sinh; ấn tượng của phần lớn thí sinh
về đồ thị phẳng thường chỉ dừng lại ở đồ thị đối ngẫu. Bài viết hy vọng đưa
thêm nhiều kiến thức về đồ thị phẳng vào tầm nhìn của bạn đọc.

Mục 2 giới thiệu định nghĩa và các tính chất cơ bản của đồ thị phẳng. Mục 3
giới thiệu tính chất và cách tìm đồ thị đối ngẫu. Mục 4 trình bày hai thuật
toán kiểm tra tính phẳng: thuật toán DMP và thuật toán Tarjan. Mục 5 giới thiệu
tô màu đỉnh trên đồ thị phẳng, chủ yếu nêu tính chất tô màu của đồ thị tam giác
hóa. Mục 6 giới thiệu thuật toán FKT để giải bài toán đếm số ghép hoàn hảo của
đồ thị phẳng.

\subsection{Kiến thức cơ sở}

\subsubsection{Định nghĩa}

\paragraph{Định nghĩa 2.1 (Đồ thị phẳng).}
Nếu đồ thị $G$ có thể được vẽ trên mặt phẳng sao cho hai cạnh khác nhau chỉ
giao nhau tại đầu mút, thì $G$ được gọi là đồ thị phẳng. Một hình vẽ không có
cạnh cắt nhau như vậy được gọi là biểu diễn phẳng hoặc nhúng phẳng của $G$.

\paragraph{Định nghĩa 2.2 (Mặt).}
Một nhúng phẳng của đồ thị chia toàn bộ mặt phẳng thành một số miền không liên
thông với nhau; mỗi miền gọi là một \emph{mặt}. Miền không bị chặn gọi là mặt
ngoài, các miền bị chặn gọi là mặt trong. Tập cạnh bao quanh một mặt tạo thành
biên của mặt đó.

Thật ra mặt ngoài và mặt trong không khác nhau về bản chất. Ta luôn có thể dùng
phép chiếu cầu để vẽ đồ thị phẳng lên mặt cầu; khi đó mọi mặt có vai trò như
nhau.

Từ thảo luận trên, theo chiều ngược lại ta cũng biết các đỉnh và cạnh của một
đa diện đều tạo thành một đồ thị phẳng, còn các mặt của đa diện chính là các
mặt trên đồ thị.

\paragraph{Định nghĩa 2.3 (Đồ thị đối ngẫu).}
Cho một nhúng phẳng $G$ của đồ thị phẳng. Định nghĩa đồ thị đối ngẫu $G^*$ của
nó như sau:
\begin{enumerate}
  \item với mỗi mặt của $G$, lấy một điểm làm đỉnh của $G^*$;
  \item với mỗi cạnh $e$ của $G$, đặt một cạnh $e^*$ của $G^*$ nối hai đỉnh ứng
  với hai mặt kề với $e$, và cạnh $e^*$ cắt $e$ trên mặt phẳng.
\end{enumerate}

Chú ý rằng dù nhúng phẳng $G$ có là đồ thị đơn hay không, đồ thị đối ngẫu $G^*$
vẫn có thể có khuyên và cạnh song song. Cụ thể, nếu $G$ có cầu $e$, thì trong
$G^*$ sẽ có khuyên $e^*$; nếu biên chung của hai mặt trong $G$ gồm nhiều cạnh,
thì giữa hai đỉnh tương ứng trong $G^*$ sẽ có nhiều cạnh song song.

Dễ thấy với một nhúng phẳng liên thông $G$, đối ngẫu của đối ngẫu lại là chính
nó, tức $(G^*)^*=G$.

\subsubsection{Tính chất}

\paragraph{Định lý 2.1 (Công thức Euler).}
Với một nhúng phẳng liên thông $G$, ký hiệu số đỉnh, số cạnh và số mặt lần lượt
là $V,E,F$. Khi đó
\[
  V-E+F=2.
\]

\paragraph{Chứng minh.}
Lấy một cây khung $T$ bất kỳ của đồ thị liên thông $G$. Lần lượt xóa từng cạnh
không thuộc cây; mỗi lần xóa làm số cạnh $E$ và số mặt $F$ cùng giảm $1$, nên
$V-E+F$ không đổi trong toàn bộ quá trình. Sau khi xóa xong, phần còn lại là
cây khung $T$, hiển nhiên thỏa $V=E+1$ và $F=1$, vì vậy $V-E+F=2$.
\hfill\rule{0.55em}{0.55em}

Chú ý rằng nếu đồ thị phẳng $G$ gồm hai thành phần liên thông khác nhau
$G_1,G_2$, thì $V=V_1+V_2$, $E=E_1+E_2$ và $F=F_1+F_2-1$. Do đó trong trường
hợp này $V-E+F=3$. Tổng quát hơn, nếu $C$ là số thành phần liên thông, thì
\[
  V-E+F=C+1.
\]

\paragraph{Bổ đề 2.1.}
Với một nhúng phẳng liên thông đơn $G$, nếu $V>3$ thì $E<3V-6$.

\paragraph{Chứng minh.}
Nếu $E<2$ thì điều kiện hiển nhiên đúng. Ngược lại, vì $G$ là đồ thị đơn nên
biên của mỗi mặt có ít nhất ba cạnh; mỗi cạnh lại kề đúng hai mặt. Do đó
$3F\le 2E$. Thay vào công thức Euler ta thu được kết luận.
\hfill\rule{0.55em}{0.55em}

\subsection{Đồ thị đối ngẫu}

Có thể thấy đồ thị đối ngẫu $G^*$ của một nhúng phẳng $G$ thật ra cung cấp
nhiều thông tin hữu ích về $G$. Kết quả thường dùng hơn cả là kết quả sau.

\paragraph{Định nghĩa 3.1.}
Chia tập đỉnh $V$ của đồ thị vô hướng $G(V,E)$ thành hai tập không rỗng
$V_1,V_2$. Khi đó các cạnh có một đầu mút thuộc $V_1$ và đầu mút còn lại thuộc
$V_2$ tạo thành một \emph{tập cắt} của $G$. Nếu mọi tập con thực sự của một tập
cắt đều không còn là tập cắt, thì tập cắt đó gọi là \emph{tập cắt cực tiểu}.

\paragraph{Bổ đề 3.1.}
Mỗi tập cắt cực tiểu của nhúng phẳng liên thông $G$ tương ứng một-một với một
chu trình đơn của đồ thị đối ngẫu $G^*$. Đặc biệt, cắt nhỏ nhất của $G$ tương
ứng với chu trình ngắn nhất của $G^*$.

Nếu hai đỉnh $s,t$ nằm trên biên của cùng một mặt $f$ trong nhúng phẳng $G$, ta
có thể nối thêm cạnh $e=(s,t)$ để chia $f$ thành hai mặt $f_1,f_2$. Khi đó chạy
chu trình ngắn nhất chứa cạnh $e^*$ trên đồ thị đối ngẫu, tức bỏ $e^*$ rồi tìm
đường đi ngắn nhất giữa $f_1$ và $f_2$, sẽ tính được cắt nhỏ nhất giữa $s$ và
$t$. Cách này có ưu thế đáng kể về độ phức tạp thời gian so với dùng luồng cực
đại để tìm cắt nhỏ nhất.

\paragraph{Ví dụ 1 (Liên thông sau khi xóa cạnh trên lưới).}
Cho một đồ thị lưới $n\times m$ và $q$ thao tác. Mỗi thao tác thuộc một trong
hai dạng:
\begin{enumerate}
  \item xóa cạnh giữa hai đỉnh $u,v$; bảo đảm trước thao tác này còn tồn tại
  cạnh giữa $u$ và $v$;
  \item hỏi hai đỉnh $u,v$ có liên thông hay không.
\end{enumerate}
Ràng buộc trong bản quét đọc được là $1\le nm,q\le 10^5$.

\paragraph{Lời giải.}
Nếu dùng trực tiếp thuật toán liên thông động trên đồ thị vô hướng, độ phức tạp
là $O((nm+q)\log^2 nm)$ và không qua được bài này.

Xét một thời điểm mà việc xóa cạnh làm thay đổi tính liên thông. Khi đó tồn tại
một tập đỉnh $S$ sao cho mọi cạnh trong tập cắt do $S$ và $V\setminus S$ sinh
ra đều đã bị xóa. Theo Bổ đề 3.1, lúc này trên đồ thị đối ngẫu mới hình thành
ít nhất một chu trình gồm các cạnh đã xóa.

Đồ thị đối ngẫu của đồ thị lưới rất dễ tìm. Dùng DSU để duy trì tính liên thông
trên đồ thị đối ngẫu; giữa hai đỉnh của đồ thị đối ngẫu có cạnh $e^*$ khi và
chỉ khi cạnh tương ứng $e$ trong đồ thị gốc đã bị xóa.

Mỗi khi xóa cạnh $e=(u,v)$, ta thêm cạnh đối ngẫu $e^*$ vào đồ thị đối ngẫu.
Nếu cạnh này tạo thành chu trình, nghĩa là việc xóa $e$ trong đồ thị gốc đã
tách ra hai thành phần liên thông.

Khi đó bắt đầu BFS đồng thời từ $u$ và $v$, mỗi bên lần lượt mở rộng một đỉnh
cho tới khi duyệt hết một thành phần liên thông. Giả sử hai thành phần được
tách ra là $V_1,V_2$, thì bước này tốn $O(\min(|V_1|,|V_2|))$. Tổng độ phức tạp
của các bước như vậy là $O(nm\log nm)$.

Tô thành phần vừa duyệt xong bằng một màu mới; khi trả lời truy vấn, chỉ cần so
sánh màu của hai đỉnh. Độ phức tạp thời gian là $O(q+nm\log nm)$.

Bài này còn có lời giải $O(q+nm)$; xem tài liệu tham khảo [2].

\subsubsection{Cách tìm đồ thị đối ngẫu}

Cho một nhúng phẳng liên thông $G$ có $n$ đỉnh. Cụ thể, ta biết vị trí của mỗi
đỉnh trên mặt phẳng, và mỗi cạnh là đoạn thẳng nối hai đỉnh. Cần tìm đồ thị đối
ngẫu $G^*$ của nó.

Tách mỗi cạnh vô hướng $(u,v)$ thành hai cạnh có hướng $u\to v$ và $v\to u$,
rồi sắp xếp các cạnh đi ra từ mỗi đỉnh theo góc cực.

Xuất phát từ một cạnh $e:u\to v$. Mỗi lần tìm cạnh đầu tiên gặp được khi xoay
cạnh $e$ quanh tâm $v$ theo chiều kim đồng hồ, gọi cạnh đó là $e'$, rồi tiếp tục
từ $e'$ cho tới khi tạo thành một vòng. Vòng này chính là một mặt $f$ của $G$.
Với mặt trong, các cạnh trên vòng đều đi ngược chiều kim đồng hồ; với mặt ngoài,
các cạnh đều đi theo chiều kim đồng hồ.

Sau khi tìm được mọi mặt, với mỗi cạnh $e=(u,v)$ của $G$, nối hai đỉnh trong đồ
thị đối ngẫu ứng với hai mặt nằm hai bên $e$.

Độ phức tạp thời gian là $O(n\log n)$, chủ yếu nằm ở bước sắp xếp cạnh theo góc
cực.

\subsubsection{Định vị điểm}

Cho một nhúng phẳng liên thông $G$ có $n$ đỉnh, và $m$ điểm trên mặt phẳng. Cần
nhanh chóng xác định mỗi điểm nằm trong mặt nào của $G$.

Nếu với mỗi mặt đều chạy thuật toán kiểm tra điểm nằm trong đa giác, độ phức
tạp sẽ là $O(nm)$.

Trước hết chạy thuật toán tìm đồ thị đối ngẫu để biết hai mặt nằm hai bên của
mỗi cạnh. Sau đó quét theo hoành độ. Tại mỗi thời điểm $x=t$, duy trì thứ tự
tương đối của các cạnh bị đường thẳng $x=t$ cắt qua. Các thao tác gồm chèn một
cạnh, xóa một cạnh, và truy vấn mặt chứa điểm hiện tại. Ta có thể dùng cây cân
bằng để duy trì; khi truy vấn chỉ cần tìm hai cạnh gần nhất phía trên và phía
dưới điểm đó, từ đó xác định được mặt chứa điểm.

Độ phức tạp thời gian là $O((n+m)\log n)$.

Khi cài đặt, có thể dùng \texttt{set} để duy trì thứ tự tương đối của các cạnh;
trong hàm so sánh chỉ cần so sánh vị trí của hai cạnh tại thời điểm hiện tại.
Vì hai cạnh không cắt nhau ngoài đầu mút, thứ tự tương đối của chúng không thay
đổi nên cách này không gây lỗi.

\paragraph{Ví dụ 2 (WC2013, đồ thị phẳng).}
Cho một nhúng phẳng liên thông $G$ có $n$ đỉnh, cạnh có trọng số. Có $q$ truy
vấn; mỗi truy vấn cho hai điểm $x,y$ trên mặt phẳng và hỏi trong mọi đường đi
từ $x$ tới $y$, giá trị nhỏ nhất có thể của trọng số cạnh lớn nhất bị đi qua là
bao nhiêu. Quá trình đi không được đi qua mặt ngoài.
\[
  1\le n,q\le 10^5,\qquad \text{trọng số cạnh}\in(0,10^7].
\]

\paragraph{Lời giải.}
Trước hết dùng thuật toán trên để tìm đồ thị đối ngẫu của $G$, đồng thời xác
định mặt chứa từng điểm trong truy vấn.

Đề bài yêu cầu không đi qua mặt ngoài. Xét cách xác định một mặt $f$ có phải
mặt ngoài hay không. Một cách đơn giản là dùng tích có hướng theo các cạnh có
hướng bao quanh $f$ để tính diện tích của $f$. Vì chỉ ở mặt ngoài các cạnh có
hướng mới đi theo chiều kim đồng hồ, nếu diện tích tính ra là số âm thì $f$ là
mặt ngoài.

Xóa đỉnh ứng với mặt ngoài trong đồ thị đối ngẫu $G^*$. Phần còn lại trở thành
bài toán kinh điển trên đồ thị: nhiều lần hỏi trên $G'$ đường đi giữa hai đỉnh
sao cho cạnh lớn nhất trên đường đi là nhỏ nhất. Chỉ cần tìm cây khung nhỏ nhất
rồi dùng nhân đôi để xử lý cạnh lớn nhất trên đường đi giữa hai đỉnh.

Độ phức tạp thời gian là $O((n+q)\log n)$.

\subsection{Kiểm tra tính phẳng}

Bây giờ xét cách kiểm tra một đồ thị cho trước có phải đồ thị phẳng hay không.
Ta có định lý quen thuộc sau.

\paragraph{Định lý 4.1 (Định lý Kuratowski).}
Một đồ thị đơn là đồ thị phẳng khi và chỉ khi nó không chứa một đồ thị con là
phân hoạch của $K_5$ hoặc $K_{3,3}$.

Ở đây phân hoạch của một đồ thị nghĩa là thực hiện một số lần thao tác sau:
chọn một cạnh $(u,v)$, tạo đỉnh mới $x$, rồi thay $(u,v)$ bằng hai cạnh
$(u,x)$ và $(x,v)$. Nói đơn giản, đó là chèn thêm một số đỉnh bậc hai trên các
cạnh của đồ thị.

Nếu kiểm tra trực tiếp theo định lý này, độ phức tạp thời gian thậm chí là mũ,
rõ ràng không chấp nhận được. Vì vậy ta cần những thuật toán hiệu quả hơn.

\subsubsection{Giản hóa}

Để tiện trình bày về sau, ta thực hiện một số giản hóa.

Gọi đồ thị cần kiểm tra là $G(V,E)$. Chú ý rằng khuyên và cạnh song song không
ảnh hưởng tới tính phẳng, nên ta có thể giả sử $G$ là đồ thị đơn.

Tiếp theo, chỉ cần xét từng thành phần song liên thông theo đỉnh của $G$. Trước
hết, các thành phần liên thông của $G$ độc lập với nhau. Với một thành phần
liên thông, nếu nó có điểm khớp $u$, ta có thể tách $G$ tại điểm khớp thành một
số đồ thị con $G_1,G_2,\ldots,G_k$; chú ý rằng đỉnh $u$ xuất hiện trong mọi
$G_i$. Nếu các đồ thị này đều phẳng, ta đặt $u$ lên mặt ngoài trong từng nhúng
phẳng rồi ghép các bản sao của $u$ lại với nhau, từ đó thu được một nhúng phẳng
của $G$.

\subsubsection{Thuật toán DMP}

Một ý tưởng thô là xác định dần vị trí của các đỉnh và cạnh trên mặt phẳng.
Giả sử hiện tại đã xác định được vị trí của đồ thị con $H(V_H,E_H)$ trên mặt
phẳng. Khi đó $G$ bị $H$ chia thành một số khối chưa xác định như sau.

\paragraph{Định nghĩa 4.1 (Đoạn).}
Các đoạn do đồ thị $G$ bị đồ thị con $H$ chia ra được định nghĩa như sau:
\begin{itemize}
  \item nếu cạnh $e=(u,v)$ thỏa $u,v\in H$ nhưng $e\notin H$, thì đỉnh $u,v$ và
  cạnh $e$ tạo thành một đoạn;
  \item xét các thành phần liên thông $G_1,G_2,\ldots,G_k$ của đồ thị thu được
  sau khi xóa các đỉnh trong $H$ khỏi $G$. Với một $G_i$, lấy $G_i$ cùng các
  cạnh nối từ $G_i$ tới $H$ và các đầu mút của chúng; phần đó tạo thành một
  đoạn.
\end{itemize}

Các đỉnh đồng thời nằm trong đoạn và trong đồ thị con $H$ gọi là \emph{điểm bám}
của đoạn. Tập các điểm bám gọi là \emph{biên} của đoạn. Nếu một đường đi đơn
trong đoạn chứa các điểm bám đúng bằng hai đầu mút của nó, thì đường đi đó gọi
là \emph{đường bám}.

Vì mỗi đoạn đều là đồ thị con liên thông của $G$, trong một nhúng phẳng nó phải
nằm trọn trong một mặt nào đó của $H$, nếu không sẽ sinh giao cắt. Nói cách
khác, biên của mỗi đoạn phải nằm trên cùng biên của một mặt của $H$. Ký hiệu
$F(A)$ là tập các mặt chứa hoàn toàn biên của đoạn $A$. Thuật toán như sau:
\begin{enumerate}
  \item Ban đầu đặt $H$ là một chu trình đơn bất kỳ trong $G$, rồi tìm mọi đoạn
  của $G$ theo $H$.
  \item Nếu tồn tại đoạn $A$ sao cho $|F(A)|=0$, thì $G$ không phẳng; kết thúc.
  \item Nếu tồn tại đoạn $A$ sao cho $|F(A)|=1$, mặt $f$ chứa đoạn này được xác
  định duy nhất; nhúng $A$ vào mặt $f$.
  \item Nếu không, chọn tùy ý một đoạn $A$ và một mặt $f\in F(A)$.
  \item Chọn tùy ý một đường bám $P$ của $A$, nhúng nó vào mặt $f$, chia $f$
  thành hai mặt, rồi cập nhật $H$ và các đoạn do $H$ chia ra trong $G$.
  \item Nếu $G$ không còn đoạn nào, thì $G$ phẳng; kết thúc. Ngược lại quay về
  bước 2.
\end{enumerate}

Nếu cài đặt trực tiếp, thuật toán có thể đạt tới độ phức tạp $O(n^3)$.

Ta tối ưu một số chi tiết. Duy trì tập $F(A)$ cho mỗi đoạn $A$. Mỗi lần có thể
tìm một đoạn $A$ và mặt $f$ trong $O(n)$; sau đó xóa mặt $f$, chèn hai mặt
$f_1,f_2$ sau khi chia, xóa đoạn $A$ và chèn một số đoạn mới. Vì vậy chỉ còn
cần xử lý hai loại câu hỏi:
\begin{itemize}
  \item với một mặt cụ thể $f$, xác định với mọi đoạn $A$ xem $f\in F(A)$ hay
  không;
  \item với một đoạn cụ thể $A$, xác định với mọi mặt $f$ xem $f\in F(A)$ hay
  không.
\end{itemize}

Tổng số đỉnh xuất hiện trên các mặt và tổng số điểm bám của các đoạn đều là
$O(n)$, nên hai loại câu hỏi trên cũng xử lý được trong $O(n)$. Tổng số vòng
lặp là $O(n)$, vì vậy tổng độ phức tạp thời gian là $O(n^2)$.

Sau đây chứng minh tính đúng đắn của thuật toán. Chỉ cần chứng minh nếu $G$ là
đồ thị phẳng thì thuật toán sẽ đưa ra một nhúng phẳng.

\paragraph{Định nghĩa 4.2.}
Hai đoạn $S,T$ gọi là xung đột nếu thỏa các điều kiện sau:
\begin{itemize}
  \item $F(S)\cap F(T)\ne\varnothing$;
  \item tồn tại một mặt $f\in F(S)\cap F(T)$ và hai đường bám $P\subset S$,
  $Q\subset T$ sao cho $P,Q$ không thể đồng thời nhúng vào mặt $f$.
\end{itemize}

\paragraph{Bổ đề 4.1.}
Với hai đoạn xung đột $S,T$, nếu $|F(S)|\ge 2$ và $|F(T)|\ge 2$, thì
$F(S)=F(T)$ và $|F(S)|=2$.

\paragraph{Chứng minh.}
Phản chứng. Giả sử $F(S)\ne F(T)$; khi đó có thể chọn ba mặt khác nhau
$f,g,h$ sao cho $h\in F(S)\cap F(T)$ và $f,g$ lần lượt thuộc hai tập mặt của
$S,T$. Vì $S,T$ xung đột, tồn tại hai đường bám $P\subset S$, $Q\subset T$
không thể đồng thời nhúng vào $h$.

Nhúng $P$ vào mặt $f$ và $Q$ vào mặt $g$. Khi đó hai đường đi được nhúng ở bên
ngoài mặt $h$; điều này tương đương với việc chúng có thể đồng thời được nhúng
vào bên trong $h$, chẳng hạn bằng phép nghịch đảo qua một đường tròn có tâm tại
một điểm bất kỳ trong $h$. Mâu thuẫn với định nghĩa xung đột.

Do đó $F(S)=F(T)$. Nếu $|F(S)|>2$, ta cũng chọn được ba mặt khác nhau và lập
luận tương tự, nên phải có $|F(S)|=2$.
\hfill\rule{0.55em}{0.55em}

Định nghĩa đồ thị $C$: tập đỉnh của $C$ là tập mọi đoạn của $G$, và hai đỉnh
trong $C$ có cạnh khi và chỉ khi hai đoạn tương ứng xung đột.

\paragraph{Bổ đề 4.2.}
Khi mọi đoạn $A$ đều thỏa $|F(A)|\ge 2$, đồ thị $C$ là đồ thị hai phía.

\paragraph{Chứng minh.}
Phản chứng. Giả sử $C$ có một chu trình lẻ, ký hiệu là
$A_1,A_2,\ldots,A_{2k+1}$. Theo Bổ đề 4.1, các $F(A_i)$ đều giống nhau và có
kích thước $2$, giả sử là $\{f,g\}$. Vì hai đoạn kề nhau trong chu trình là hai
đoạn xung đột, chúng không thể nhúng vào cùng một mặt. Vì vậy việc nhúng vào
$f$ hay $g$ tạo thành một tô hai màu của chu trình lẻ, mâu thuẫn.
\hfill\rule{0.55em}{0.55em}

\paragraph{Định lý 4.2.}
Thuật toán DMP là đúng.

\paragraph{Chứng minh.}
Nếu thuật toán đưa ra một nhúng phẳng, hiển nhiên $G$ là đồ thị phẳng. Giả sử
$G$ có một nhúng phẳng $G'$, ta xem đó là nhúng mục tiêu.

Khi bắt đầu chọn chu trình đơn, nếu chiều của chu trình khác với trong $G'$, ta
lật $G'$ lại vẫn thu được một nhúng phẳng.

Nếu tồn tại đoạn $A$ thỏa $|F(A)|=1$, thì cách nhúng đường bám được chọn thực
ra là duy nhất, nên chắc chắn trùng với cách nhúng trong $G'$.

Ngược lại, mọi đoạn $A$ đều thỏa $|F(A)|\ge 2$; chỉ cần xét trường hợp cách
nhúng đường bám $P$ của đoạn $A$ khác với trong $G'$. Xét thành phần liên thông
$M$ chứa $A$ trong đồ thị xung đột $C$; chỉ các đoạn trong $M$ mới có thể xung
đột với $A$. Gọi các đỉnh của $M$ là $A_1,A_2,\ldots,A_k$.

Theo Bổ đề 4.1 và Bổ đề 4.2, $M$ là đồ thị hai phía và các $F(A_i)$ đều giống
nhau, có kích thước $2$. Trong nhúng $G'$, đổi mặt nhúng của mọi đoạn thuộc
một phía thích hợp của $M$ sang mặt còn lại; nhúng vẫn hợp lệ và lúc này cách
nhúng của $P$ trùng với nhúng mục tiêu. Vì vậy thuật toán không làm mất khả
năng đi tới một nhúng phẳng.
\hfill\rule{0.55em}{0.55em}

\subsubsection{Thuật toán Tarjan}

Để tiện kiểm tra một nhúng phẳng có hợp lệ hay không, trước hết nêu bổ đề sau.

\paragraph{Bổ đề 4.3.}
Trong một nhúng phẳng $G$, nếu giữa hai đỉnh $x,y$ có ba đường đi
$p_1,p_2,p_3$ đôi một không giao nhau ngoài hai đầu mút. Gọi
$(x,v_1),(x,v_2),(x,v_3)$ là các cạnh đầu tiên trên $p_1,p_2,p_3$ và
$(w_1,y),(w_2,y),(w_3,y)$ là các cạnh cuối cùng. Nếu quanh $x$ ba cạnh theo
chiều kim đồng hồ có thứ tự $(x,v_1),(x,v_2),(x,v_3)$, thì quanh $y$ ba cạnh
theo chiều kim đồng hồ có thứ tự ngược lại tương ứng.

\paragraph{Chứng minh.}
Bổ đề này là hệ quả trực tiếp của định lý đường cong Jordan; chứng minh định lý
Jordan khá phức tạp, xem [5].
\hfill\rule{0.55em}{0.55em}

Ta thường dùng phản đảo của Bổ đề 4.3: nếu giữa hai đỉnh $x,y$ có ba đường đi
không giao nhau nhưng thứ tự quanh hai đầu không thỏa kết luận trên, thì $G$
không phải một nhúng phẳng.

Trước khi giới thiệu thuật toán, xét một ví dụ liên quan trực tiếp tới thuật
toán.

\paragraph{Ví dụ 3 (HNOI2010, phiên bản tăng cường kiểm tra đồ thị phẳng).}
Cho một đồ thị đơn vô hướng $G$ có $n$ đỉnh và $m$ cạnh, đồng thời cho một chu
trình Hamilton của $G$. Hãy kiểm tra đồ thị vô hướng này có phẳng hay không.
\[
  1<n\le 5\times 10^5,\qquad 1<m\le 10^6.
\]

\paragraph{Lời giải.}
Gọi chu trình Hamilton là $v_1,v_2,\ldots,v_n$, trong đó với mọi $i$ có cạnh từ
$v_i$ tới $v_{i\bmod n+1}$. Để tiện trình bày, đặt $v_0=v_n$ và $v_{n+1}=v_1$.

Xét chu trình này như một đường tròn. Mỗi cạnh ngoài chu trình, chẳng hạn
$(v_i,v_j)$ với $i<j$, phải được vẽ ở một trong hai phía của chuỗi
$v_i,v_{i+1},\ldots,v_j$. Nếu nó nằm bên trái, thứ tự theo chiều kim đồng hồ
quanh $v_i$ là $(v_i,v_{i-1}),(v_i,v_j),(v_i,v_{i+1})$; nếu nằm bên phải thì
thứ tự là $(v_i,v_{i+1}),(v_i,v_j),(v_i,v_{i-1})$. Các cạnh ở hai phía khác
nhau không ảnh hưởng lẫn nhau; chỉ cần xét quan hệ giữa các cạnh nằm cùng một
phía.

\paragraph{Bổ đề 4.4.}
Nhúng phẳng của $G$ hợp lệ khi và chỉ khi không tồn tại hai cạnh cùng phía
$(v_i,v_k)$ và $(v_j,v_l)$ thỏa $j<i<l<k$.

\paragraph{Chứng minh.}
Nếu tồn tại hai cạnh như vậy, xét ba đường đi giữa $v_i$ và $v_l$ được tạo từ
các đoạn trên chu trình Hamilton và hai cạnh ngoài chu trình; áp dụng Bổ đề 4.3
suy ra nhúng không hợp lệ.

Ngược lại, nếu không có cặp cạnh như vậy, thì trong mỗi phía, các khoảng ứng
với cạnh ngoài chu trình hoặc rời nhau hoặc lồng nhau. Do đó mỗi lần chọn cạnh
có khoảng dài nhất và vẽ nó đủ sát chuỗi tương ứng, nó sẽ không cắt các cạnh đã
vẽ trước.
\hfill\rule{0.55em}{0.55em}

Xây dựng đồ thị $G'$, trong đó mỗi đỉnh là một cạnh của $G$ không thuộc chu
trình Hamilton; giữa hai đỉnh có cạnh nếu theo bổ đề trên, hai cạnh tương ứng
không được nằm cùng một phía.

Một nhúng phẳng hợp lệ tương ứng với một tô hai màu của $G'$: mỗi đỉnh được gán
nhãn trái hoặc phải, biểu thị cạnh tương ứng trong $G$ nằm ở phía nào. Nếu dựng
tường minh $G'$ rồi kiểm tra hai phía, độ phức tạp có thể là $O(m^2)$.

Xét quét các cạnh $(v_i,v_j)$ với $i>j$, sắp theo $j$ giảm dần; nếu $j$ bằng
nhau thì sắp theo $i$ tăng dần. Duy trì hai ngăn xếp $L,R$, tương ứng các cạnh
hiện ở phía trái và phía phải.

Theo thứ tự quét, ta chỉ cần kiểm tra liệu có cạnh đã thêm $(v_k,v_l)$ thỏa
$j<l<i<k$ hay không. Trong mỗi ngăn xếp, thông tin của mỗi cạnh chỉ cần duy trì
giá trị $l$. Luôn giữ tính đơn điệu theo $l$ của $L,R$, tức từ đáy tới đỉnh
ngăn xếp, các giá trị $l$ không giảm.

Khi thêm cạnh $(v_i,v_j)$ với $i>j$, thực hiện:
\begin{enumerate}
  \item Trong cả $L$ và $R$, liên tục bật các cạnh có $l>i$, vì từ nay về sau
  chúng không thể thỏa ràng buộc $j<l<i<k$.
  \item Thử thêm $(v_i,v_j)$ vào $L$; các cạnh trong $L$ xung đột với nó phải
  được chuyển sang $R$.
  \item Việc chuyển sang $R$ có thể tạo xung đột mới, nên tiếp tục chuyển các
  cạnh xung đột ban đầu trong $R$ sang $L$.
  \item Nếu vẫn không thỏa, kết luận vô nghiệm; ngược lại tiếp tục thêm cạnh
  kế tiếp.
\end{enumerate}

Để chứng minh và cài đặt nhanh các bước chuyển do xung đột, tạo thêm một ngăn
xếp $B$. Mỗi phần tử của $B$ đại diện cho một thành phần liên thông của $G'$ đã
xuất hiện. Trong một thành phần liên thông, chỉ cần xác định phía của một cạnh
là xác định được mọi cạnh còn lại; các thành phần liên thông khác nhau độc lập
với nhau.

Ta cũng giữ tính đơn điệu của $B$ theo giá trị $l$: với hai phần tử kề nhau từ
đáy lên đỉnh, giá trị $l$ lớn nhất của phần tử trước không vượt quá giá trị
$l$ nhỏ nhất của phần tử sau. Trong $L$ và $R$, các phần tử thuộc cùng một thành
phần liên thông luôn chiếm một đoạn liên tiếp. Để gộp nhanh hai thành phần liên
thông và bật phần tử ở cuối, mỗi thành phần lưu thêm hai danh sách liên kết đôi
$L_S,R_S$, lần lượt xâu các cạnh của thành phần theo thứ tự trong $L$ và $R$.

Với ngăn xếp này, quy trình có thể viết lại ở mức thành phần liên thông:
\begin{enumerate}
  \item Nếu giá trị $l$ ở cuối danh sách của phần tử đỉnh $B$ lớn hơn $i$, bật
  phần tử đó, cho tới khi mọi thành phần còn lại đều có $l<i$.
  \item Nếu giá trị $l$ nhỏ nhất của phần tử đỉnh lớn hơn $j$, cần chuyển toàn
  bộ thành phần đó sang $R$.
  \item Nếu trong thành phần này đồng thời đã có phần tử thuộc $L$ và $R$, báo
  vô nghiệm; nếu không, chuyển cả thành phần sang $R$, bật nó khỏi $B$ và quay
  lại bước 2.
  \item Ngược lại, nếu giá trị $l$ lớn nhất của phần tử đỉnh lớn hơn $j$, kiểm
  tra có thể hoán đổi $L$ và $R$ trong thành phần này hay không; nếu không thể
  thì báo vô nghiệm, sau đó bật nó khỏi $B$.
  \item Gộp mọi phần tử vừa bật cùng cạnh đang xét thành một thành phần liên
  thông mới, đẩy vào $B$, rồi quay lại bước 1 với cạnh tiếp theo.
\end{enumerate}

Cách làm này giống ngăn xếp đơn điệu, nên $L,R,B$ đều giữ được tính đơn điệu.
Thực tế không cần duy trì tường minh $L,R$; chỉ cần duy trì danh sách trong mỗi
thành phần liên thông là đủ. Mỗi lần bật ngăn xếp dẫn tới một lần gộp thành
phần liên thông, nên tổng số lần bật là $O(m)$. Tổng độ phức tạp thời gian là
$O(m)$.

Thuật toán Tarjan tổng quát vẫn bắt đầu bằng cách tìm một chu trình và chia đồ
thị thành các đoạn. Sau đó đệ quy kiểm tra từng đoạn có phẳng hay không, rồi
dùng kỹ thuật tương tự ví dụ trên để xử lý các ràng buộc giữa các đoạn.

Như trước, giả sử đồ thị cần kiểm tra $G$ là song liên thông theo đỉnh. Trước
hết chạy DFS trên $G$, gọi cây DFS là $T$. Cạnh của $G$ được chia thành hai
loại: cạnh cây và cạnh ngược lên tổ tiên. Định hướng các cạnh như sau: cạnh cây
đi từ cha tới con, cạnh ngược đi từ con tới tổ tiên. Nếu không nói khác, mọi
đường đi đều theo hướng đã định.

Ký hiệu cạnh cây từ $u$ tới $v$ là $u\to v$, cạnh ngược từ $u$ tới $v$ cũng là
$u\to v$, và đường đi từ $u$ tới $v$ là $u\to v$. Để tiện trình bày, đánh
lại số đỉnh theo thứ tự DFS.

Đặt $\operatorname{low}_u$ là số hiệu nhỏ nhất của một đỉnh có thể đi tới từ
$u$ bằng cách đi qua một số cạnh cây theo hướng xuống, rồi nhiều nhất một cạnh
ngược. Đặt $\operatorname{low}'_u$ là giá trị nhỏ thứ hai nghiêm ngặt theo cách
tương tự. Riêng nếu $\operatorname{low}_u=u$, định nghĩa
$\operatorname{low}'_u=u$; đây cũng là trường hợp duy nhất
$\operatorname{low}_u=\operatorname{low}'_u$. Hai giá trị này có thể tính trong
quá trình DFS.

Tiếp theo ta chia $G$ thành một số đường đi và nhúng các đường đi đó vào mặt
phẳng theo một thứ tự đặc biệt. Để tìm phân hoạch đường đi, gán trọng số cho
mỗi cạnh.

\paragraph{Định nghĩa 4.3.}
Trọng số $d((u,v))$ của cạnh có hướng $(u,v)$ được định nghĩa bởi
\[
d((u,v))=
\begin{cases}
2v, & u<v,\\
2\operatorname{low}_v, & u>v,\ \operatorname{low}_v>u,\\
2\operatorname{low}_v+1, & u>v,\ \operatorname{low}_v<u.
\end{cases}
\]

Ý nghĩa của các trọng số này sẽ thể hiện trong các bổ đề sau. Với mỗi đỉnh, sắp
xếp các cạnh đi ra theo trọng số tăng dần. Để không ảnh hưởng tổng độ phức tạp,
cần dùng sắp xếp theo thùng, đạt $O(m)$.

Sau đó chạy DFS một lần nữa trên $G$. Giả sử hiện ở đỉnh $u$, ta duyệt các cạnh
đi ra từ $u$ theo thứ tự đã sắp. Nếu đi qua cạnh cây $u\to v$, thêm cạnh này
vào đường đi hiện tại rồi đệ quy tới $v$. Nếu $u\to v$ là cạnh ngược, thêm cạnh
này làm cạnh cuối của đường đi hiện tại, rồi mở một đường đi mới. Kết thúc
thuật toán, $G$ được chia thành một số đường đi, mỗi cạnh xuất hiện đúng một
lần. Mỗi đường đi được chia ra đều đi qua một số cạnh cây trước rồi đi qua một
cạnh ngược; ký hiệu một đường đi từ $s$ tới $t$ là $s\to t$.

\emph{Ghi chú trích xuất.} Hình 1 trong bản quét minh họa một đồ thị DFS và các
đường đi được chia ra. Hình chỉ có vai trò minh họa cách các đoạn tương ứng với
các đường đi phân hoạch; bản dịch không dựng lại vì ảnh quét và nhãn chỉ số bị
nhòe.

\paragraph{Bổ đề 4.5.}
Với một đường đi được chia ra $p:s\to t$, xét các cạnh ngược chưa đi qua
tại thời điểm bắt đầu chia đường đi này. Khi đó $t$ là đỉnh có số hiệu nhỏ nhất
mà hậu duệ của $s$ có thể đi tới bằng các cạnh ngược đó. Đặc biệt, nếu $v$ là
một đỉnh trên $p$ và $v\ne s,t$, thì $t=\operatorname{low}_v$.

\paragraph{Chứng minh.}
Trọng số của một cạnh thực ra biểu diễn số hiệu nhỏ nhất của đỉnh có thể tới
được nếu bắt đầu từ cạnh đó và đi qua nhiều nhất một cạnh ngược, kể cả chính
cạnh đó. Mỗi lần ta chọn cạnh chưa đi qua có trọng số nhỏ nhất, nên kết luận
hiển nhiên.
\hfill\rule{0.55em}{0.55em}

\paragraph{Bổ đề 4.6.}
Nếu $p:s\to t$ là một đường đi được chia ra, thì $t$ là tổ tiên của $s$
có thể trùng với $s$, nên $t\to s$ hợp lệ. Nếu $p$ là đường đi đầu tiên
được chia ra, thì $p$ là một chu trình đơn; nếu không, $p$ là một đường đi đơn.
Ngoài ra, nếu $p$ không phải đường đi đầu tiên, nó chứa đúng hai đỉnh $s,t$ đã
xuất hiện trong các đường đi được chia trước đó.

\paragraph{Chứng minh.}
Nếu $p$ chỉ gồm một cạnh ngược, kết luận rõ ràng. Ngược lại, xét cạnh đầu tiên
$s\to v$ của $p$. Khi đó $v$ là lần đầu được đi qua; theo Bổ đề 4.5 có
$t=\operatorname{low}_v$. Vì $G$ song liên thông theo đỉnh, $t$ là tổ tiên của
$s$, và $t=s$ khi và chỉ khi $s=1$. Thực tế chỉ có $t$ có thể trùng với đỉnh
khác trên đường đi; chỉ đường đi đầu tiên mới thỏa $s=t=1$. Do đó đường đi đầu
tiên là chu trình đơn, còn các đường đi khác là đường đi đơn. Theo tính chất
của DFS, với một đỉnh $v\ne 1$, lần đầu $v$ được đi qua luôn nằm trong phần
giữa của một đường đi $s\to t$, tức $v\ne s,t$; các đỉnh ở giữa đường đi
đều là lần đầu được đi qua. Vì vậy mỗi đường đi không đầu tiên chứa đúng hai
đỉnh không phải lần đầu được đi qua.
\hfill\rule{0.55em}{0.55em}

\paragraph{Bổ đề 4.7.}
Nếu hai đường đi được chia ra $p_1:s_1\to t_1$ và
$p_2:s_2\to t_2$ thỏa $s_1$ nằm trên $p_2$ và $p_2$ được chia trước $p_1$,
thì $t_1<t_2$.

\paragraph{Chứng minh.}
Cạnh ngược trong $p_1$ xuất phát từ một hậu duệ của $s_1$, và tại thời điểm bắt
đầu chia $p_2$ cạnh đó vẫn chưa được đi qua. Theo Bổ đề 4.5, $t_2$ không lớn
hơn đỉnh mà cạnh này đi tới; vì $p_1$ được chia sau, ta thu được quan hệ nghiêm
ngặt $t_1<t_2$.
\hfill\rule{0.55em}{0.55em}

\paragraph{Bổ đề 4.8.}
Với hai đường đi được chia ra có cùng điểm đầu và điểm cuối
$p_1:s\to t$ và $p_2:s\to t$, gọi $v_1,v_2$ lần lượt là đỉnh thứ hai
của $p_1,p_2$. Nếu $p_1$ được chia trước $p_2$, thì $v_1\ne t$,
$\operatorname{low}'_{v_1}<s$, còn nếu $v_2\ne t$ thì
$\operatorname{low}'_{v_2}<s$.

\paragraph{Chứng minh.}
Vì $p_1$ được chia trước $p_2$, trọng số cạnh đầu $d(s,v_1)$ nhỏ hơn
$d(s,v_2)$. Từ công thức trọng số suy ra $d(s,v_1)=2t+1$ và
$d(s,v_2)\le 2t+1$. Do hai đường đi khác nhau nên trường hợp bằng dẫn tới điều
kiện về $\operatorname{low}'$ nêu trên.
\hfill\rule{0.55em}{0.55em}

Tiếp theo trình bày quá trình nhúng phẳng. Gọi $c$ là đường đi đầu tiên. Theo
Bổ đề 4.6, $c$ là chu trình đơn. Chu trình này gồm một số cạnh cây
$1\to v_1\to v_2\to\cdots\to v_k$ và một cạnh ngược $v_k\to 1$. Theo định nghĩa
đoạn trong thuật toán DMP, $G$ bị $c$ chia ra thành một số đoạn. Mỗi đoạn hoặc
là một cạnh ngược $(u,v)$, hoặc gồm một cạnh cây $(u,v)$ cộng với các cạnh
trong cây con của $v$ và các cạnh ngược xuất phát từ cây con đó. Vì vậy một
cạnh $(u,v)$ xuất phát từ chu trình $c$ nhưng không thuộc $c$ tương ứng đúng
một đoạn của $G$.

Với mỗi đoạn, các đường đi được chia ra nằm trong nó xuất hiện trong một khoảng
liên tiếp theo thời gian chia. Hơn nữa, sau khi chia đường đi đầu tiên, quá
trình DFS đi vào các đoạn theo thứ tự $u$ giảm dần.

Theo định lý đường cong Jordan, mỗi đoạn hoặc nằm bên trái hoặc nằm bên phải
chuỗi $1\to v_1\to\cdots\to v_k$. Tương tự ví dụ trước, nếu đoạn ứng với cạnh
$(u,v)$ nằm bên trái, thì thứ tự theo chiều kim đồng hồ quanh $u$ là
$(u,\operatorname{prev}(u)),(u,v),(u,\operatorname{next}(u))$; nếu nằm bên
phải, thứ tự là
$(u,\operatorname{next}(u)),(u,v),(u,\operatorname{prev}(u))$.

Với một đoạn $S$, gọi đường đi đầu tiên được chia trong nó là $p$. Giả sử mọi
đường đi trước $p$ đã được nhúng vào mặt phẳng. Bổ đề sau cho điều kiện cần và
đủ để $p$ có thể nhúng vào một phía; đây là điểm mấu chốt của thuật toán.

\paragraph{Bổ đề 4.9.}
Đường đi $p:v_i\to v_j$ có thể được nhúng ở phía trái, tương ứng phía
phải, khi và chỉ khi không có cạnh ngược $(x,y)$ đã được nhúng ở cùng phía đó
thỏa $v_j<y<v_i$.

\paragraph{Chứng minh.}
Nếu không có cạnh ngược $y$ nằm giữa $v_j$ và $v_i$ như trên, thì trong các
cạnh đã nhúng không có cạnh đi vào hoặc đi ra khỏi đoạn giữa $v_i$ và $v_j$.
Do đó chỉ cần nhúng $p$ đủ sát chuỗi giữa $v_i$ và $v_j$, nhúng chắc chắn hợp
lệ.

Ngược lại, nếu tồn tại cạnh ngược $(x,y)$ với $v_j<y<v_i$, ta chứng minh $p$
không thể nhúng phẳng ở phía đó. Giả sử $p$ muốn nhúng bên trái. Gọi $S'$ là
đoạn chứa $(x,y)$, và $q:o\to y$ là đường đi được chia chứa cạnh ngược
đó. Lấy đường đi đầu tiên trong $S'$ là $q':v_r\to v_s$. Từ thứ tự chia
suy ra $v_r>v_i$ hoặc $v_r=v_i$; trong từng trường hợp, dùng Bổ đề 4.3 để dựng
ba đường đi không giao nhau giữa hai đầu thích hợp, từ đó mâu thuẫn với thứ tự
quanh đỉnh nếu $p$ cũng nhúng bên trái.

\emph{Ghi chú trích xuất.} Phần chứng minh trong bản quét gồm một phân tích
trường hợp dài với nhiều chỉ số; OCR làm sai nhiều ký hiệu. Bản dịch giữ ý
chính: trong mọi trường hợp có cạnh ngược đã nhúng cùng phía cắt khoảng
$(v_j,v_i)$, ta dựng được ba đường đi như trong Bổ đề 4.3 để chứng minh không
thể nhúng $p$ ở phía đó. Hình 2 của nguồn chỉ minh họa phân tích trường hợp này
và không được dựng lại.
\hfill\rule{0.55em}{0.55em}

Bổ đề này rất giống Bổ đề 4.4 trong ví dụ trên. Thật vậy, sau khi qua bước quét
trong ví dụ, hai bổ đề trở thành cùng một dạng ràng buộc đối với một đường đi
$p:v_i\to v_j$.

Vấn đề là ở đây đường đi $p$ chỉ là đường đi đầu tiên của đoạn $S$; các đường
đi khác trong $S$ chưa được xét. Tuy nhiên, vì các đường đi trong $S$ đều phải
nhúng ở cùng phía với $p$, và $v_j$ là vị trí nhỏ nhất mà cạnh ngược trong $S$
có thể đi tới, nếu $p$ không mâu thuẫn với các đường đi đã nhúng trước đó thì
mọi đường đi trong $S$ cũng không mâu thuẫn với phần trước. Do đó chỉ cần kiểm
tra nội bộ $S$ có thể nhúng hay không.

Vì vậy ta chỉ cần thực hiện thuật toán ở ví dụ trên; sau khi chèn thành công
đường đi $p$ vào $L$, làm thêm các bước sau. Trước hết đặt một dấu đáy trong
ngăn xếp $R$, rồi đệ quy kiểm tra đoạn $S$ có hợp lệ không. Nếu $S$ hợp lệ, lúc
này trong ngăn xếp $B$ xuất hiện thêm một số thành phần liên thông. Vì đoạn $S$
chỉ có thể nằm bên trong chu trình đang xét, các thành phần liên thông do đệ quy
sinh ra cần được gộp thành một thành phần và đều nằm trong $L$. Nếu trong các
thành phần của đoạn $S$ đồng thời có phần tử thuộc $L$ và $R$, thì vô nghiệm;
ngược lại bật chúng ra khỏi $B$, thu hồi dấu đáy trong $R$, gộp các thành phần
này cùng đường đi $p$ thành một thành phần lớn rồi đẩy vào $B$. Dấu đáy trong
$R$ giúp phân biệt thành phần nào thuộc đoạn $S$ và ngăn phần đệ quy sinh cạnh
với các phần tử trước đó.

Tóm lại, ta thu được một thuật toán kiểm tra tính phẳng trong thời gian $O(n)$.

\subsection{Tô màu đỉnh trên đồ thị phẳng}

Bài toán tô màu là một lớp bài toán quan trọng trong lý thuyết đồ thị. Với đồ
thị phẳng, ta có định lý bốn màu nổi tiếng.

\paragraph{Định nghĩa 5.1 ($k$-tô màu).}
Với một đồ thị vô hướng $G$, nếu gán cho mỗi đỉnh $u$ một màu $c_u$ sao cho với
mọi cạnh $(u,v)$ đều có $c_u\ne c_v$, thì phép gán này gọi là một phương án tô
màu. Nếu $G$ tồn tại một phương án dùng không quá $k$ màu, ta gọi đó là một
$k$-tô màu và nói $G$ là $k$-tô màu được. Giá trị $k$ nhỏ nhất để $G$ $k$-tô
màu được gọi là sắc số của $G$, ký hiệu $\chi(G)$.

\paragraph{Định lý 5.1 (Định lý bốn màu).}
Mọi đồ thị phẳng $G$ đều $4$-tô màu được.

Chứng minh xem [8]. Quá trình chứng minh định lý bốn màu cũng cho một thuật
toán dựng $4$-tô màu của đồ thị phẳng trong thời gian $O(n^2)$. Tuy nhiên thuật
toán đó quá phức tạp, nên không trình bày ở đây.

Thực ra cách tô màu tham lam đã có thể cho một $6$-tô màu. Ta cần bổ đề sau.

\paragraph{Bổ đề 5.1.}
Trong một đồ thị phẳng luôn tồn tại một đỉnh có bậc không vượt quá $5$.

\paragraph{Chứng minh.}
Nếu mọi đỉnh đều có bậc ít nhất $6$, thì $3V\le E$, mâu thuẫn với Bổ đề 2.1.
\hfill\rule{0.55em}{0.55em}

Với đồ thị phẳng $G$, lấy một đỉnh $x$ có bậc không quá $5$ và xóa nó khỏi $G$,
thu được $G'$. Đệ quy tô màu $G'$, cuối cùng gán cho $x$ một màu chưa xuất hiện
trong các đỉnh kề với nó. Như vậy dùng được không quá $6$ màu.

Cải tiến nhẹ thuật toán này có thể cho một $5$-tô màu. Chỉ cần xét trường hợp
đỉnh $x$ có bậc $5$ và năm đỉnh kề với nó có màu đôi một khác nhau.

Giả sử các đỉnh kề với $x$ theo thứ tự ngược chiều kim đồng hồ là
$v_1,v_2,v_3,v_4,v_5$, trong đó đỉnh $v_i$ có màu $i$. Xét đồ thị con cảm sinh
bởi các đỉnh màu $1$ và $3$. Nếu $v_1$ và $v_3$ không liên thông trong đồ thị
con này, ta đảo màu trong thành phần liên thông chứa $v_1$ (màu $1$ thành $3$
và ngược lại); khi đó có thể tô $x$ bằng màu $1$.

Nếu $v_1$ và $v_3$ liên thông, xét một đường đi đơn giữa chúng trong đồ thị con
màu $1,3$; đường đi này cùng với $x$ tạo thành một chu trình. Theo định lý đường
cong Jordan, chu trình chia mặt phẳng thành trong và ngoài. Lúc này trong đồ
thị con cảm sinh bởi các màu $2$ và $4$, hai đỉnh $v_2$ và $v_4$ chắc chắn
không liên thông. Tương tự, đảo màu trong thành phần liên thông chứa $v_2$ rồi
tô $x$ bằng màu $2$.

Vì vậy thuật toán này có thể dựng một $5$-tô màu cho đồ thị phẳng trong thời
gian $O(n^2)$.

Dù mọi đồ thị phẳng đều $4$-tô màu được và kiểm tra $2$-tô màu rất dễ, việc
kiểm tra một đồ thị phẳng có $3$-tô màu được hay không vẫn là bài toán
NPC. Tiếp theo xét một lớp đồ thị có ràng buộc mạnh hơn.

\paragraph{Định nghĩa 5.2 (Đồ thị tam giác hóa).}
Một nhúng phẳng $G$ gọi là đồ thị tam giác hóa nếu biên của mỗi mặt trong của
$G$ đều có đúng $3$ cạnh.

Với đồ thị tam giác hóa, ta có thể kiểm tra hiệu quả liệu nó có $3$-tô màu được
hay không.

\paragraph{Bổ đề 5.2.}
Đồ thị tam giác hóa $G$ $3$-tô màu được khi và chỉ khi $G$ không chứa đồ thị
bánh xe lẻ. Ở đây đồ thị bánh xe lẻ gồm một chu trình lẻ và một đỉnh đặc biệt
nối cạnh tới mọi đỉnh trên chu trình.

\paragraph{Chứng minh.}
Trước hết, đồ thị bánh xe lẻ hiển nhiên không thể $3$-tô màu. Chỉ cần chứng
minh nếu đồ thị tam giác hóa không chứa bánh xe lẻ thì nó $3$-tô màu được.

Chứng minh bằng quy nạp. Khi $n<3$ thì hiển nhiên. Nếu $G$ không song liên
thông theo đỉnh, có thể tách nó thành các thành phần song liên thông, tô màu
từng phần rồi ghép lại. Vì vậy giả sử $G$ song liên thông.

Ta thử tìm một đỉnh $u$ sao cho sau khi xóa $u$, đồ thị vẫn song liên thông.
Xét chu trình $c$ tạo bởi biên mặt ngoài. Chọn một đỉnh $u$ bất kỳ trên biên
mặt ngoài; gọi các cạnh kề với $u$ lần lượt là
$(u,v_1),(u,v_2),\ldots,(u,v_k)$. Vì $G$ là đồ thị tam giác hóa, giữa các đỉnh
kề liên tiếp của $u$ đều tồn tại cạnh; nếu không, mặt chứa hai cạnh tương ứng
sẽ có nhiều hơn $3$ cạnh. Sau khi xóa $u$, biên mặt ngoài mới thu được bằng
cách thay đoạn quanh $u$ bởi chuỗi các đỉnh kề này. Nếu không có dây cung của
$c$ xuất phát từ $u$, chu trình này vẫn đơn nên xóa $u$ giữ được song liên
thông.

Nếu có dây cung $(u,v)$ của $c$, nó chia $G$ thành hai phần chỉ có chung hai
đỉnh $u,v$. Theo giả thiết quy nạp, hai phần đều có phương án $3$-tô màu; đổi
tên màu ở một phần nếu cần rồi ghép lại là được.

Tiếp theo, xét các khoảng giữa các đỉnh kề liên tiếp của $u$. Từ thảo luận
trước, các đỉnh nằm giữa hai đỉnh kề ấy phải tạo thành một chuỗi. Màu của các
đỉnh trong chuỗi phải luân phiên với màu ở hai đầu. Vì $G$ không chứa bánh xe
lẻ, để không tạo thành bánh xe lẻ với $u$ và hai đỉnh kề, độ dài chuỗi phải là
lẻ, nên màu ở hai đầu chuỗi giống nhau. Suy ra màu của các đỉnh kề $v_i$ của
$u$ luân phiên nhau; do đó có thể tô $u$ bằng màu khác với tất cả chúng.
\hfill\rule{0.55em}{0.55em}

\paragraph{Ví dụ 4 (MIN\&MAX II).}
Với một dãy số nguyên $a$ có độ dài $n$ và các phần tử đôi một khác nhau, ta xây
dựng đồ thị vô hướng đơn $G(a)$ như sau. Có $n$ đỉnh xếp từ trái sang phải,
đánh số $1$ tới $n$; mỗi đỉnh nối với đỉnh gần nhất bên trái và bên phải có giá
trị lớn hơn nó, đồng thời nối với đỉnh gần nhất bên trái và bên phải có giá trị
nhỏ hơn nó. Ở đây khi so sánh hai đỉnh, ta so sánh các giá trị $a_i$ của chúng.

Với mỗi truy vấn khoảng, cần xử lý các đồ thị con do các dãy con liên tiếp
$a[l:r]$ sinh ra và tìm giá trị lớn nhất của $\chi(G(a[l':r']))$ cùng số đoạn
con đạt giá trị đó trong khoảng truy vấn. Ràng buộc đọc được từ bản quét là
\[
  1\le n,q\le 3\times 10^5.
\]

\paragraph{Lời giải.}
Đặt tọa độ của đỉnh thứ $i$ là $(i,a_i)$, và mỗi cạnh là đoạn thẳng nối hai
đỉnh.

Với dãy bất kỳ $a$, đồ thị $G(a)$ là đồ thị phẳng. Giả sử có hai cạnh
$(i,j)$ và $(k,l)$ cắt nhau, không mất tổng quát $i<k<j<l$, và $j$ là đỉnh gần
nhất bên phải của $i$ có giá trị lớn hơn $a_i$. Do hai cạnh cắt nhau, xét các
trường hợp tương quan giá trị $a_i,a_j,a_k,a_l$; trong mọi trường hợp, một đầu
mút sẽ bị một đỉnh nằm giữa chặn lại, mâu thuẫn với định nghĩa ``gần nhất''.
Ở đây nói $x$ bị $w$ chặn trên đường tới $y$ nghĩa là $x<w<y$ và $a_w$ nằm giữa
$a_x,a_y$ theo đúng phía so sánh, nên $x$ không thể nối trực tiếp tới $y$.

Tiếp theo dùng một kết luận hình học: với một đỉnh $u$, giả sử các cạnh kề với
nó theo thứ tự góc cực là
$(u,v_1),(u,v_2),\ldots,(u,v_k)$. Với hai cạnh kề nhau trong thứ tự này,
$(u,v_i)$ và $(u,v_{i\bmod k+1})$, hai đỉnh $v_i$ và $v_{i\bmod k+1}$ có cạnh
nối khi và chỉ khi trong hệ tọa độ lấy $u$ làm gốc, hai điểm này không nằm ở hai
góc phần tư khác nhau và không kề nhau. Chứng minh kết luận này cần phân tích
trường hợp khá dài nhưng không khó, nên nguồn lược bỏ.

Từ đó suy ra với mọi dãy $a$, $G(a)$ là đồ thị tam giác hóa. Nếu tồn tại một
mặt có nhiều hơn $3$ cạnh, lấy trên biên mặt đó một đỉnh có giá trị nhỏ nhất;
kết luận hình học ở trên cho thấy giữa hai đỉnh kề nó trên biên phải có cạnh,
mâu thuẫn.

Ngoài ra, với một đỉnh $u$, $G(a)$ có bánh xe lẻ lấy $u$ làm đỉnh đặc biệt khi
và chỉ khi bốn góc phần tư lấy $u$ làm gốc đều có điểm và bậc của $u$ là số lẻ.
Đây là hệ quả đơn giản của kết luận trên.

Chú ý rằng $G(a[l:r])$ chính là đồ thị con cảm sinh bởi các đỉnh thuộc khoảng
$[l,r]$ trong $G(a)$. Số bánh xe lẻ khác nhau nhiều nhất chỉ là $O(n)$, nên có
thể tiền xử lý trực tiếp.

Ta có cách phân loại:
\begin{enumerate}
  \item $\chi(G(a[l:r]))=1$ khi và chỉ khi $l=r$;
  \item $\chi(G(a[l:r]))=2$ khi và chỉ khi $l<r$ và dãy $a_l,\ldots,a_r$ đơn
  điệu tăng hoặc đơn điệu giảm. Nếu không, tồn tại $i$ sao cho ba đỉnh liên
  tiếp tạo thành tam giác, nên không thể $2$-tô màu;
  \item $\chi(G(a[l:r]))=3$ khi và chỉ khi $a[l:r]$ không đơn điệu và
  $G(a[l:r])$ không có bánh xe lẻ;
  \item $\chi(G(a[l:r]))=4$ khi và chỉ khi $G(a[l:r])$ có bánh xe lẻ.
\end{enumerate}

Khi cố định đầu trái của khoảng, nếu đầu phải dịch sang phải thì sắc số không
giảm. Vì vậy chỉ cần xử lý các vị trí mà sắc số thay đổi đối với từng đầu trái;
sau đó quét từ trái sang phải và dùng cây đoạn để duy trì kết quả.

Độ phức tạp thời gian là $O((n+q)\log n)$.

\subsection{Đếm ghép hoàn hảo trên đồ thị phẳng}

Đếm số ghép hoàn hảo của một đồ thị là bài toán rất khó; ngay cả với đồ thị hai
phía, bài toán này cũng là \#P-complete. Tuy nhiên thuật toán FKT có thể tính
số ghép hoàn hảo của đồ thị phẳng trong thời gian đa thức.

Ý tưởng chính của FKT là chuyển việc đếm ghép hoàn hảo thành tính pfaffian
\(\operatorname{pf}\) của một ma trận phản đối xứng; đại lượng này lại có thể
chuyển thành tính định thức, từ đó có thuật toán hiệu quả.

Trước hết cần tìm một nhúng phẳng $G$ của đồ thị phẳng đã cho. Hai thuật toán
kiểm tra tính phẳng đã nêu ở trên đều cho cách dựng một nhúng phẳng khi đồ thị
phẳng.

Nếu số đỉnh của $G$ là lẻ thì hiển nhiên vô nghiệm; ngược lại ký hiệu số đỉnh
là $2n$. Nếu $G$ không liên thông, thực hiện thuật toán sau riêng cho từng thành
phần liên thông. Dưới đây giả sử $G$ liên thông. Định nghĩa ma trận kề
$\{G_{ij}\}$: nếu giữa $i$ và $j$ có cạnh thì $G_{ij}=1$, ngược lại
$G_{ij}=0$. Số ghép hoàn hảo của $G$ là
\[
  \operatorname{PerfMatch}(G)
  =\frac{1}{2^n n!}\sum_p\prod_{i=1}^n G_{p_{2i-1},p_{2i}},
\]
trong đó $p$ chạy qua mọi hoán vị của $1,\ldots,2n$. Hệ số phía trước xuất hiện
vì mỗi ghép hoàn hảo tương ứng đúng $2^n n!$ hoán vị khác nhau.

Với một ma trận $A$, định nghĩa
\[
  \operatorname{pf}(A)
  =
  \frac{1}{2^n n!}\sum_p \operatorname{sgn}(p)
  \prod_{i=1}^n A_{p_{2i-1},p_{2i}}.
\]
Gọi $o(p)$ là số cặp nghịch thế của hoán vị $p$, khi đó
$\operatorname{sgn}(p)=(-1)^{o(p)}$.

Hai công thức này rất giống nhau. Nếu ta dựng được một ma trận $A$ chỉ khác ma
trận kề ở dấu của một số vị trí, sao cho các dấu đó triệt tiêu
$\operatorname{sgn}(p)$ phía trước, thì có thể tính số ghép hoàn hảo bằng cách
tính pfaffian.

Ta định hướng mọi cạnh của $G$, rồi dựng ma trận $A$:
\[
A_{ij}=
\begin{cases}
1, & i\to j\in E',\\
-1, & j\to i\in E',\\
0, & i\ne j,\ \{i,j\}\notin E',
\end{cases}
\]
trong đó $E'$ là tập cạnh có hướng sau khi định hướng $G$. Dễ thấy $A$ là ma
trận phản đối xứng, tức $A_{ij}=-A_{ji}$.

\subsubsection{Bổ đề then chốt}

\paragraph{Bổ đề 6.1.}
Nếu định hướng $E'$ của nhúng phẳng $G$ thỏa điều kiện: với mỗi mặt trong $f$,
trên biên của $f$ có lẻ số cạnh đi theo chiều kim đồng hồ, thì đóng góp của mọi
ghép hoàn hảo vào $\operatorname{pf}(A)$ đều bằng nhau, tức đều là $1$ hoặc đều
là $-1$.

\paragraph{Chứng minh.}
Ký hiệu
\[
  f(p)=\operatorname{sgn}(p)\prod_{i=1}^n A_{p_{2i-1},p_{2i}}.
\]

Trước hết với một ghép hoàn hảo $M$, chứng minh mọi hoán vị $p,p'$ tương ứng
với $M$ đều có $f(p)=f(p')$. Có hai loại phép đổi:
\begin{enumerate}
  \item Trong một cặp ghép $(p_{2i-1},p_{2i})$, đổi chỗ hai phần tử. Khi đó
  $\operatorname{sgn}(p)$ đổi dấu và phần tử ma trận tương ứng cũng đổi dấu,
  nên $f$ không đổi.
  \item Đổi chỗ hai cặp ghép liên tiếp. Khi đó hoán vị nhận được có cùng dấu,
  và tích phần tử ma trận cũng không đổi.
\end{enumerate}
Hai loại phép đổi này đủ để biến mọi hoán vị tương ứng với $M$ thành nhau, nên
$f(p)=f(p')$.

Định nghĩa hiệu đối xứng của hai tập $A,B$ là
$A\triangle B=(A\setminus B)\cup(B\setminus A)$. Với một tập cạnh có hướng
$E=(e_1,\ldots,e_k)$, ký hiệu $g(E)=\prod_i A_{e_i}$.

Xét hai ghép hoàn hảo $M,M'$ và hai hoán vị tương ứng $p,p'$. Theo lập luận
trên, tỉ số đóng góp chỉ phụ thuộc vào $M\triangle M'$. Đồ thị
$G'(V,M\triangle M')$ có bậc mỗi đỉnh bằng $0$ hoặc $2$, nên nó là hợp của một
số chu trình và đỉnh cô lập. Hơn nữa, trên mỗi chu trình, cạnh của $M$ và cạnh
của $M'$ xuất hiện xen kẽ, nên mọi chu trình đều có độ dài chẵn.

Xét riêng từng chu trình chẵn. Gọi chu trình hiện tại là
$c:v_1,v_2,\ldots,v_{2k}$. Ta cần chứng minh số cạnh đi theo chiều kim đồng hồ
trên chu trình là lẻ.

Gọi $v,e,f$ lần lượt là số đỉnh, số cạnh và số mặt nằm nghiêm ngặt trong chu
trình. Áp dụng định lý Euler cho phần bên trong chu trình, kể cả chính chu
trình, thu được
\[
  (v+2k)-(e+2k)+(f+1)=2,
\]
tức $v-e+f=1$.

Gọi $C(u)$ là số cạnh đi theo chiều kim đồng hồ trên biên mặt $u$. Theo điều
kiện định hướng, $C(u)\equiv 1\pmod 2$ với mọi mặt trong. Khi cộng $C(u)$ trên
mọi mặt bên trong chu trình, mỗi cạnh nằm nghiêm ngặt bên trong được tính đúng
một lần, còn cạnh trên chu trình được tính khi và chỉ khi nó đi theo chiều kim
đồng hồ của chu trình. Nếu gọi $a$ là số cạnh đi theo chiều kim đồng hồ trên
chu trình, ta có
\[
  f\equiv \sum_u C(u) \equiv a+e \pmod 2.
\]
Kết hợp với $v-e+f=1$ suy ra
\[
  a\equiv 1-v \pmod 2.
\]
Vì ghép hoàn hảo chọn xen kẽ cạnh trên chu trình và tách phần trong với phần
ngoài, số đỉnh bên trong $v$ phải là chẵn; do đó $a$ là lẻ.

Gọi $M''$ là ghép hoàn hảo thu được từ $M$ bằng cách đổi lựa chọn trên các chu
trình của $M\triangle M'$. Với mỗi chu trình chẵn, dấu hoán vị và tích dấu ma
trận cùng cho kết quả khiến đóng góp không đổi. Lặp trên mọi chu trình suy ra
$f(p)=f(p')$ với mọi ghép hoàn hảo.
\hfill\rule{0.55em}{0.55em}

\subsubsection{Cách định hướng}

Bây giờ cần tìm một định hướng thỏa điều kiện của Bổ đề 6.1.

\paragraph{Bổ đề 6.2.}
Cho nhúng phẳng $G$ và đồ thị đối ngẫu $G^*$. Với một cây khung bất kỳ $T_1$ của
$G$, lấy mọi cạnh $e\notin T_1$ và cạnh đối ngẫu $e^*$ tương ứng; các cạnh này
cùng mọi đỉnh của $G^*$ tạo thành một cây khung $T_2$ của $G^*$.

\paragraph{Chứng minh.}
Trước hết $T_2$ không có chu trình. Nếu có, lấy một chu trình đơn của $T_2$;
theo Bổ đề 3.1, nó tương ứng với một tập cắt của $G$. Điều này mâu thuẫn với
việc $G$ chứa cây khung $T_1$ nhưng mọi cạnh đối ngẫu trong chu trình đều ứng
với cạnh không thuộc $T_1$.

Tiếp theo $T_2$ liên thông. Nếu không, lấy hai thành phần liên thông của nó; các
cạnh giữa chúng đều không thuộc $T_2$, nên cạnh gốc tương ứng đều thuộc $T_1$.
Theo Bổ đề 3.1, điều này tương ứng với một chu trình trong $G$, mâu thuẫn với
$T_1$ là cây.
\hfill\rule{0.55em}{0.55em}

Ta thực hiện thuật toán sau:
\begin{enumerate}
  \item Tìm đồ thị đối ngẫu $G^*$ của nhúng phẳng $G$.
  \item Tìm một cây khung tùy ý $T_1$ của $G$, và định hướng tùy ý các cạnh
  trong cây này.
  \item Xét mọi cạnh của $G$ không thuộc $T_1$. Theo Bổ đề 6.2, các cạnh đối
  ngẫu của chúng tạo thành cây khung $T_2$ của $G^*$.
  \item Tìm một lá $v$ trong $T_2$ không đại diện cho mặt ngoài, và lấy cạnh
  kề $e^*$ của nó.
  \item Mặt ứng với lá $v$ hiện chỉ còn một cạnh $e$ chưa định hướng. Nếu trong
  mặt này đã có lẻ số cạnh đi theo chiều kim đồng hồ, định hướng $e$ ngược
  chiều kim đồng hồ; ngược lại định hướng $e$ theo chiều kim đồng hồ.
  \item Xóa $v$ và $e^*$ khỏi $T_2$. Nếu $T_2$ chỉ còn đỉnh ứng với mặt ngoài,
  thuật toán kết thúc; ngược lại quay lại bước 4.
\end{enumerate}

\emph{Ghi chú trích xuất.} Hình 3 trong nguồn là một ví dụ định hướng gồm hai
hình trước-sau của cùng một đồ thị đối ngẫu/cây, minh họa việc xóa lá và đặt
hướng cạnh còn lại. Do nhãn trong ảnh quét không cần cho lập luận và khá nhỏ,
bản dịch giữ mô tả thuật toán thay cho hình.

Mỗi lần ta xóa một đỉnh, mọi cạnh trong mặt trong tương ứng đều đã được định
hướng và có đúng lẻ số cạnh đi theo chiều kim đồng hồ. Vì vậy khi thuật toán
kết thúc, ta thu được một định hướng thỏa Bổ đề 6.1.

\subsubsection{Tính pfaffian}

\paragraph{Bổ đề 6.3.}
Với một ma trận phản đối xứng $A$ và một ma trận bất kỳ $B$, ta có
\[
  \operatorname{pf}(A)^2=\det(A),
\]
\[
  \operatorname{pf}(BAB^T)=\det(B)\operatorname{pf}(A).
\]
Chứng minh xem [11].

Theo Bổ đề 6.1,
\[
  \operatorname{PerfMatch}(G)=|\operatorname{pf}(A)|.
\]
Vì vậy có thể trực tiếp tính định thức của $A$ rồi lấy căn. Độ phức tạp thời
gian là $O(n^3)$.

Tuy nhiên, thông thường ta làm việc trên trường $\mathbb F_p$; khi đó phép lấy
căn có thể cho hai nghiệm, và ta không phân biệt được dấu dương âm trong
$\mathbb F_p$, gây ra một số rắc rối.

Thực tế quá trình giải đưa vào hai dấu không chắc chắn. Dấu thứ nhất đến từ
việc ta không biết mỗi ghép hoàn hảo đóng góp $1$ hay $-1$ cho đáp án, nên cần
tìm một ghép hoàn hảo của đồ thị tổng quát để xác định dấu đóng góp. Dấu thứ
hai xuất hiện khi tính pfaffian: thông qua Bổ đề 6.3 ta thu được bình phương
của đáp án, nên khi lấy căn lại có dấu.

Để tránh lấy căn, có thể trong Bổ đề 6.3 chọn $B$ là ma trận của phép biến đổi
hàng sơ cấp, rồi thực hiện một quá trình tương tự khử Gauss. Chi tiết xem [12]
và [13]. Tài liệu [14] đưa ra thuật toán tính pfaffian trong thời gian $O(n^3)$
trên một vành nguyên bất kỳ.

Có thể thấy bản thân thuật toán FKT khá ngắn gọn, nhưng xử lý dấu ở cuối lại
tương đối phiền. Khi ra đề, có thể cân nhắc các cách như tính số cặp có thứ tự
gồm hai ghép hoàn hảo, để tránh phải phán đoán dấu.

\subsubsection{Ví dụ}

\paragraph{Ví dụ 5.}
Alice và Bob chơi cờ trên một bàn cờ $n\times m$. Mỗi ô có một trọng số $a_i$;
ban đầu có $k$ ô đã đặt quân. Alice và Bob luân phiên chọn một ô chưa có quân
và đặt quân lên đó, Alice đi trước; người không còn nước đi hợp lệ sẽ thua. Ô
Bob chọn phải có cạnh chung với ô Alice vừa chọn ở lượt trước.

Độ thú vị của một nước đi là tích trọng số của ô vừa đi với trọng số của ô đối
phương đi ở nước trước; riêng nước đầu tiên có độ thú vị bằng $0$. Độ thú vị
của cả ván là tổng độ thú vị của mọi nước đi.

Nếu cả hai người đều chọn ngẫu nhiên đều trong các nước đi hợp lệ, hãy tính giá
trị trung bình của độ thú vị cả ván trên mọi cục diện mà Bob thắng. Hai cục diện
khác nhau khi và chỉ khi có một nước đi khác nhau. Lấy đáp án theo mô-đun
$998244353$, bảo đảm số cục diện Bob thắng không chia hết cho $998244353$.
\[
  1\le nm\le 400,\qquad 0\le k<nm.
\]

\paragraph{Lời giải.}
Xây dựng đồ thị $G$: đỉnh là các ô ban đầu chưa có quân; nếu hai ô có cạnh
chung thì nối cạnh giữa hai đỉnh tương ứng. Gọi số đỉnh của $G$ là $2r$.

Ghép ô Bob chọn với ô Alice chọn ngay trước đó. Khi Bob thắng, ta thu được một
ghép hoàn hảo của $G$.

Ngược lại, xét đóng góp của một ghép hoàn hảo
$M=\{(m_{i,0},m_{i,1})\}_{i=1}^r$ vào đáp án. Trước hết một ghép hoàn hảo sinh
ra $2^r r!$ cục diện khác nhau. Sau đó xét đóng góp của từng nước đi trong các
cục diện đó; ta chỉ cần tính hai đại lượng sau, ký hiệu $p_M,q_M$, cùng với số
ghép hoàn hảo:
\[
  p_M=\sum_i a_{m_{i,0}}a_{m_{i,1}},
\]
\[
  q_M=\sum_{i=1}^r\sum_{j=i+1}^r
  (a_{m_{i,0}}+a_{m_{i,1}})(a_{m_{j,0}}+a_{m_{j,1}}).
\]
Nếu $s$ là tổng mọi trọng số ô, thì có thể quan sát
$2(p_M+q_M)+\sum_i a_i^2=s^2$. Vì vậy chỉ cần tính $p_M$.

Xét cách tính $p_M$. Đặt trọng số của cạnh $(u,v)$ là $a_u a_v x+1$; chỉ cần
tính hệ số của $x$ trong tích các trọng số cạnh của ghép. Chú ý rằng nếu đồ thị
$G$ có trọng số cạnh, thuật toán FKT cho tổng tích trọng số cạnh trên mọi ghép
hoàn hảo. Do đó đặt trọng số cạnh $(u,v)$ là $a_u a_vx+1$ và tính pfaffian
trong vành mô-đun $x^2$ sẽ cho tổng $p_M$ trên mọi ghép hoàn hảo; gọi kết quả
đó là $p$.

Ở đây ta lại gặp vấn đề dấu. Tất nhiên có thể xử lý dấu như trên, nhưng khá
phiền. Trước hết dùng định thức để tính bình phương của pfaffian. Nếu số ghép
hoàn hảo là $u$, thì định thức đầu tiên cho
\[
  (px+u)^2 \equiv 2pux+u^2 \pmod{x^2}.
\]
Dù không biết riêng $p$ và $u$ mang dấu nào, ta vẫn biết được tỉ số
\[
  \frac{p}{u}=\frac{2pu}{2u^2}.
\]
Từ đó đáp án có thể biểu diễn dưới dạng $c_1\frac{p}{u}+c_2$, trong đó
$c_1,c_2$ là các hằng số dễ tính.

Độ phức tạp thời gian là $O(n^3)$.

\subsection{Tổng kết}

Đồ thị đối ngẫu là công cụ quan trọng để nghiên cứu đồ thị phẳng. Bài viết đã
giới thiệu ngắn gọn quan hệ giữa chu trình và cắt trong đồ thị đối ngẫu, cũng
như cách tìm đồ thị đối ngẫu và phương pháp định vị điểm.

Kiểm tra tính phẳng là bài toán then chốt của đồ thị phẳng. Bài viết đưa ra
hai thuật toán: thuật toán DMP và thuật toán Tarjan. Hai thuật toán này không
chỉ kiểm tra một đồ thị có phẳng hay không, mà với đồ thị phẳng còn dựng được
nhúng phẳng cụ thể.

Các tính chất đặc thù của đồ thị phẳng giúp nó có lời giải tốt cho một số bài
toán khó trên đồ thị tổng quát. Với bài toán tô màu đỉnh, bài viết đưa ra cách
tìm sắc số của đồ thị tam giác hóa. Với bài toán đếm ghép hoàn hảo, bài viết
trình bày thuật toán FKT.

Trong đồ thị phẳng còn có nhiều vấn đề khác, chẳng hạn bài toán đẳng cấu đồ thị
con, vốn đã có các thuật toán khá hoàn chỉnh trong nghiên cứu học thuật. Hy
vọng bài viết đóng vai trò gợi mở, thu hút thêm nhiều bạn đọc nghiên cứu các
bài toán và thuật toán liên quan tới đồ thị phẳng.

\subsection*{Lời cảm ơn}

Tác giả cảm ơn China Computer Federation đã cung cấp nền tảng học tập và trao
đổi; cảm ơn huấn luyện viên đội tuyển quốc gia Yang Ziliang đã hướng dẫn; cảm
ơn thầy Liu Minbo của Trường Trung học số 1 Pinyi đã quan tâm và chỉ bảo; cảm
ơn bạn Chang Ruinian và bạn Dai Jiangqi đã đọc kiểm tra bản thảo; cảm ơn các
bạn học khác đã trao đổi thảo luận; cảm ơn cha mẹ đã quan tâm và ủng hộ.

\subsection*{Tài liệu tham khảo}

\begin{enumerate}
  \item Wikipedia, the free encyclopedia. \emph{Planar graph}.
  \url{https://en.wikipedia.org/wiki/Planar_graph}.
  \item Lacki, J.; Sankowski, P. \emph{Optimal Decremental Connectivity in
  Planar Graphs}. Theory Comput. Syst. 61, 1037--1053, 2017.
  doi: 10.1007/s00224-016-9709-x.
  \item Qian Qiao. \emph{Phương pháp xử lý đồ thị phẳng}. Bài giảng NOI WC,
  2013.
  \item Kohnert, A. \emph{Algorithm of Demoucron, Malgrange, Pertuiset}, 2004.
  \item Cairns, S. S. \emph{An Elementary Proof of the
  Jordan-Schoenflies Theorem}. Proceedings of the American Mathematical
  Society, 2(6), 860--867, 1951. doi: 10.2307/2031698.
  \item Hopcroft, J.; Tarjan, R. \emph{Efficient Planarity Testing}. Journal of
  the ACM (JACM), 21(4), 549--568, 1974. doi: 10.1145/321850.321852.
  \item Wikipedia, the free encyclopedia. \emph{FKT algorithm}.
  \url{https://en.wikipedia.org/wiki/FKT_algorithm}.
  \item Robertson, N.; Sanders, D.; Seymour, P.; Thomas, R. \emph{A New Proof
  of The Four-Colour Theorem}. Electron. Res. Announc. Amer. Math. Soc. 2,
  17--25, 1996. doi: 10.1090/S1079-6762-96-00003-0.
  \item PERE. \emph{Bàn về bài toán tô màu đỉnh của đồ thị}. Tập luận văn đội
  tuyển ứng viên quốc gia Trung Quốc IOI 2019, 2019.
  \item Liu Cheng'ao. \emph{Lời giải MIN\&MAX II}.
  \url{https://loj.ac/d/322}.
  \item Haber, H. E. \emph{Notes on antisymmetric matrices and the pfaffian},
  2015.
  \item AK. \emph{Cách tính đúng Pfaffian của ma trận phản đối xứng}.
  \href{https://blog.csdn.net/EL_Captain/article/details/111016740}
  {\texttt{https://blog.csdn.net/}\\
  \texttt{EL\_Captain/article/details/111016740}}.
  \item Z\%. \emph{Báo cáo lời giải Matching}. Bài tập giai đoạn một đội tuyển
  IOI 2021, 2020.
  \item Galbiati, G.; Maffioli, F. \emph{On the computation of pfaffians}.
  Discrete Applied Mathematics, 51(3), 269--275, 1994.
  doi: 10.1016/0166-218X(92)00034-J.
\end{enumerate}

\section{Bàn về bài toán tương tác dạng tìm tham số tương tác}

\begin{center}
\textbf{Hu Hao, Trường Yali}
\end{center}

\subsection*{Tóm tắt}

Bài toán tương tác đang dần trở thành một điểm kiểm tra quan trọng trong OI.
Các cách ra đề thường gặp gồm tìm tham số ẩn của trình tương tác, trò chơi và
một số biến thể khác. Bài viết này tập trung vào lớp bài cần tìm một tham số
tương tác ẩn, giới thiệu cách mô hình hóa, ba kiểu lời giải thường dùng và một
số hướng tối ưu.

\subsection{Cách ra đề cơ bản}

Trình tương tác giữ một tham số ẩn. Người giải có thể liên tục gửi truy vấn,
nhận câu trả lời từ trình tương tác, rồi cuối cùng phải xuất ra tham số ẩn đó.
Nếu bỏ qua chi tiết giao tiếp, quá trình này có thể xem là:
\[
  \text{tham số tương tác}\longrightarrow
  \text{truy vấn}\longrightarrow
  \text{câu trả lời truy vấn}\longrightarrow
  \text{chương trình của thí sinh}.
\]

Trong lớp bài này, trọng tâm không chỉ là ``hỏi gì'', mà còn là tổ chức thông
tin đã biết sao cho mỗi truy vấn tiếp theo thật sự dùng được thông tin ấy.

\subsection{Tăng dần lượng thông tin đã biết dễ sử dụng}

\subsubsection{Tư tưởng}

Ở đầu bài toán, ta có thể xem thông tin đã biết là rỗng, hoặc chọn một phần tử
làm thông tin ban đầu. Sau đó, mục tiêu của mỗi thao tác là làm cho phần thông
tin đã biết và dễ sử dụng ngày càng lớn hơn.

Ví dụ, nếu mục tiêu là tìm một dãy ẩn và đề bảo đảm rằng có thể dùng vài phần
tử đầu để truy vấn ra các phần tử phía sau, ta có thể xác định dãy từ trái sang
phải. Khi đó thông tin dễ dùng là một tiền tố của dãy. Ngược lại, nếu chỉ biết
vài vị trí rời rạc, thông tin ấy thường khó dùng cho các truy vấn sau và không
phải là dạng thông tin thuận tiện.

Một ví dụ khác là tìm một đồ thị vô hướng ẩn. Ta có thể chọn một đỉnh làm thành
phần liên thông ban đầu, rồi liên tục hỏi để mở rộng thành phần này. Khi đó
thông tin dễ dùng là tập đỉnh của một đồ thị con cảm sinh liên thông đã biết.
Nếu chỉ biết vài cạnh rời rạc, các truy vấn sau khó tận dụng chúng, thậm chí có
thể tìm lại cùng một cạnh nhiều lần.

\emph{Ghi chú trích xuất.} Hình trong nguồn minh họa việc thêm một đỉnh mới
vào thành phần liên thông đã biết. Bản quét chỉ giữ được các nhãn màu ở mức
khái quát, nên bản dịch mô tả bằng lời thay cho dựng lại hình.

\subsubsection{Ví dụ 1: \emph{Combo}}

Trình tương tác giữ một xâu $S$ độ dài $n$ trên bảng chữ cái kích thước $4$.
Cần tìm và xuất ra xâu này. Mỗi lần có thể hỏi một xâu $T$ độ dài nhỏ hơn
$4n$; trình tương tác trả về giá trị lớn nhất $w$ sao cho tiền tố độ dài $w$ của
$S$ là một xâu con của $T$. Đặc biệt, ký tự đầu tiên của $S$ chỉ xuất hiện đúng
một lần trong $S$.

Nếu đã biết một tiền tố $S'$ của $S$, thì khi hỏi $S'a$ và nhận được câu trả lời
đúng với độ dài lớn hơn, ta biết $S'a$ là một tiền tố dài hơn của $S$. Vì vậy
tiền tố đã biết chính là thông tin dễ sử dụng.

Trước hết dùng hai truy vấn để xác định ký tự đầu tiên, sau đó lặp cách trên để
mở rộng tiền tố. Tính chất của bài còn cho phép tối ưu: chỉ bằng một truy vấn
ghép dạng $S'aS'baS'bbS'bc$ có thể xác định ký tự tiếp theo của $S$, nên tổng số
truy vấn là $n+O(1)$. Do phạm vi áp dụng của mẹo này không rộng, nguồn chỉ nêu
tóm tắt.

\subsubsection{Ví dụ 1, biến thể}

Trình tương tác giữ một xâu $S$ độ dài $n$ trên bảng chữ cái kích thước $2$.
Mỗi lần hỏi một xâu, trình tương tác trả lời xâu đó có phải là xâu con của
$S$ hay không. Cần tìm và xuất ra $S$.

Nếu dùng phương pháp giống ví dụ trước, ta có thể và cũng chỉ có thể tìm được
một hậu tố của $S$: khi nối thêm $0$ hoặc $1$ sau hậu tố hiện tại mà cả hai đều
trả về sai, ta biết đã chạm tới cuối xâu. Khi đó có thể thêm ký tự vào phía
trước hậu tố để khôi phục toàn bộ xâu.

Có thể áp dụng ý tưởng tối ưu của ví dụ trước, nhưng cần cẩn thận với trường
hợp đang ở cuối xâu. Nếu chỉ thấy truy vấn $S'0$ trả về sai rồi kết luận ký tự
tiếp theo là $1$, ta có thể sai vì $S'$ đã là hậu tố cuối cùng. Do đó cứ sau
một số bước lại kiểm tra xem hiện tại đã ở cuối xâu hay chưa; nhờ vậy có thể
giải trong $n+O(\sqrt n)$ truy vấn.

\subsubsection{Ví dụ 2: \emph{Natural Park}}

Trình tương tác giữ một đồ thị vô hướng. Cần tìm và xuất mọi cạnh của đồ thị.
Mỗi lần có thể hỏi hai đỉnh và một tập đỉnh; trình tương tác trả lời hai đỉnh
đó có nằm trong cùng một thành phần liên thông của đồ thị con cảm sinh bởi tập
đỉnh đã cho hay không.

Ta chọn một đỉnh bất kỳ làm tập ban đầu, rồi liên tục tìm một đỉnh mới kề với
tập đã biết. Sau đó tìm tất cả các cạnh nối đỉnh mới này với tập đã biết và
thêm nó vào tập. Bản chất của cách làm vẫn là mở rộng một thông tin liên thông
dễ sử dụng.

\subsubsection{Ví dụ 3: \emph{So Mean}}

Trình tương tác giữ một hoán vị, trong đó bảo đảm phần tử đầu tiên nhỏ hơn
$n$. Cần tìm toàn bộ hoán vị. Mỗi lần có thể hỏi một số vị trí; trình tương tác
trả lời trung bình cộng các giá trị ở những vị trí ấy có phải số nguyên hay
không.

Quan sát quan trọng là khi hỏi một đoạn vị trí liên tiếp quanh vị trí $x$, câu
trả lời cho biết $x$ có phải là giá trị lớn nhất hoặc nhỏ nhất trong một tập
ứng viên hay không. Nhờ đó ta có thể lần lượt tìm ra phần tử lớn nhất và nhỏ
nhất còn chưa biết.

\subsubsection{Ví dụ 4: \emph{Real-time Strategy}}

Trình tương tác giữ một cây. Cần tìm và xuất ra mọi cạnh. Mỗi lần hỏi hai đỉnh
$x,y$, trình tương tác trả về đỉnh nằm trên đường đi từ $x$ tới $y$ và cách
$x$ đúng một cạnh.

Ta có thể chọn một đỉnh làm gốc. Với mỗi đỉnh còn lại, liên tục hỏi để lần theo
đường đi từ gốc tới đỉnh đó, từ đó khôi phục được cấu trúc cây.

\subsection{Các hướng tối ưu}

Trong nhiều bài, lời giải đơn giản nhất không đủ số truy vấn. Để tìm hướng tối
ưu, trước hết cần hiểu sâu hơn thuật toán ban đầu. Qua các ví dụ trên, đa số
thuật toán đang lặp lại hai bước:
\begin{enumerate}
  \item tìm một phần tử chưa biết;
  \item tìm quan hệ giữa phần tử ấy và phần thông tin đã biết.
\end{enumerate}

Trong ví dụ đồ thị, ta tìm một đỉnh mới rồi tìm các cạnh nối nó với tập đỉnh
đen đã biết. Sau bước đó, toàn bộ thông tin giữa đỉnh mới và phần đã biết đều
được xác định. Lặp quá trình này sẽ thu được đáp án cuối cùng.

Thông thường một hoặc cả hai bước có thể được tối ưu. Giống khi tối ưu bài cấu
trúc dữ liệu, ta cần xác định nút thắt độ phức tạp rồi dùng các kỹ thuật quen
thuộc. Nếu nút thắt nằm ở bước tìm phần tử mới, có thể chia để trị phần chưa
xác định theo các tính chất rút ra từ truy vấn trước đó. Nếu nút thắt nằm ở
bước tìm quan hệ, có thể chia phần đã biết thành nhiều nhóm, lần lượt kiểm tra
nhóm nào có quan hệ với phần tử mới, rồi chỉ giữ lại các nhóm còn liên quan.

\subsubsection{Tối ưu ví dụ 2}

Trong bài \emph{Natural Park}, bước thứ nhất là tìm một đỉnh kề với tập đã
biết, bước thứ hai là tìm mọi cạnh từ đỉnh đó vào tập đã biết. Cả hai bước đều
có thể là nút thắt; ở đây xét trước bước thứ hai.

Giả sử đã chọn một đỉnh gốc để thuận tiện tìm quan hệ giữa đỉnh mới và tập đã
biết. Ta dùng bổ đề sau: cho ba đỉnh $x,y,z$, trong đó $x,y$ thuộc tập đã biết
$S$ còn $z\notin S$. Nếu trong đồ thị con cảm sinh bởi $S$ ta đi được từ $z$
tới $y$ khi cho phép dùng $x$, nhưng trong đồ thị con cảm sinh bởi
$S\setminus\{x\}$ thì không đi được tới $y$, thì $x$ và $z$ có cạnh trực tiếp.

Chứng minh rất ngắn. Nếu $x$ và $z$ không có cạnh trực tiếp, xét bước đầu tiên
trên đường đi từ $z$ tới $y$, gọi là $r$. Vì $S\setminus\{x\}$ liên thông, đỉnh
$r$ vẫn có thể đi tới $y$ mà không qua $x$, mâu thuẫn.

Dựa vào bổ đề này, có thể tìm nhanh một cạnh nối với đỉnh mới bằng cách lấy một
cây khung của tập đã biết rồi nhị phân trên thứ tự duyệt trước của cây. Mỗi
tiền tố trong thứ tự duyệt trước tạo thành một khối liên thông phù hợp với điều
kiện của bổ đề.

\subsubsection{Tối ưu ví dụ 3}

Trong lời giải của bài \emph{So Mean}, ta gần như không dùng quan hệ giữa các
phần tử, mà chỉ tìm phần tử có tính chất lớn nhất hoặc nhỏ nhất trong một tập.
Vì vậy bước tìm phần tử là nút thắt.

Sau truy vấn đầu tiên, có thể chia các phần tử thành nhóm lẻ và nhóm chẵn bằng
cách hỏi liên quan tới từng phần tử. Tương tự, dựa trên phần dư modulo $4$ có
thể chia thành bốn nhóm, rồi tiếp tục làm cho kích thước bài toán giảm một nửa
sau mỗi tầng. Độ phức tạp thỏa truy hồi
\[
  T(n)=2T(n/2)+O(n),
\]
nên theo định lý chính ta có $T(n)=O(n\log n)$.

\subsubsection{Tối ưu ví dụ 4}

Trong lời giải ban đầu cho bài cây, nhiều truy vấn bị lãng phí khi đi trong
phần thông tin đã biết. Quá trình của phân rã trọng tâm khớp với dạng truy vấn
của bài, nên có thể dùng phân rã trọng tâm để nhanh chóng đi tới lá của cây đã
biết. Nhờ đó nút thắt này giảm xuống mức logarithm.

\subsection{Thử tìm tiền nhiệm duy nhất}

Phương pháp thứ hai nhắm tới từng phần tử riêng lẻ: tìm tiền nhiệm của nó, rồi
nối mỗi điểm với tiền nhiệm của nó để thu được một chuỗi. Trên một dãy, tiền
nhiệm của một phần tử có thể hiểu là phần tử đứng ngay trước; trên cây, tiền
nhiệm có thể hiểu là cha của một đỉnh.

Tựu trung, phương pháp này nhằm tìm một chuỗi, còn phương pháp trước nhằm mở
rộng một khối liên thông. Có hai tình huống nên ưu tiên cân nhắc cách này: cần
tìm một chuỗi có đầu cuối đã biết nhưng không thể lần ngược trực tiếp từ đầu
cuối ấy; hoặc đáp án vốn là một chuỗi và các phương pháp khác xử lý không tốt.

Đôi khi không thể trực tiếp tìm tiền nhiệm $p(x)$ của một điểm $x$, nhưng có
thể tìm một điểm $p^k(x)$ phía trước nó. Nếu thỏa hai điều kiện sau thì vẫn có
thể khôi phục chuỗi trong số bước tuyến tính theo độ dài chuỗi:
\begin{itemize}
  \item nếu tồn tại $p(x)$ thì luôn tìm được một $p^k(x)$ nào đó;
  \item với mọi $v=p^k(x)$, luôn có thể tìm một điểm nằm giữa $v$ và $x$.
\end{itemize}

Nói cách khác, nếu tìm được một điểm phía trước bất kỳ và tìm được một điểm
nằm giữa hai điểm đã biết, ta có thể khôi phục cả chuỗi: trước hết tìm
$p^k(x)$, sau đó xử lý đoạn giữa $p^k(x)$ và $x$, rồi tiếp tục xử lý phần phía
trước.

\subsubsection{Ví dụ 2, tối ưu thứ hai}

Với mỗi đỉnh trong bài \emph{Natural Park}, có thể tìm một đường đi từ nó tới
thành phần liên thông đã biết, rồi thêm lần lượt các đỉnh trên đường đi đó vào
thành phần. Để tìm một điểm nằm giữa, ta lại nhị phân trên một đoạn của cây đã
biết.

\subsubsection{Ví dụ 5: \emph{Integer}}

Trình tương tác giữ một hoán vị $p:[0,n)\to[0,n)$ và một số nguyên nội bộ $T$.
Ta có thể hỏi một phép toán $Q(i)$; trình tương tác cộng thêm $2^i$ vào $T$ và
trả về số bit $1$ trong biểu diễn nhị phân của $T$. Mục tiêu cuối cùng là tìm
hoán vị của trình tương tác.

Nếu nối mỗi số với số nhỏ hơn nó đúng $1$, bài toán có thể xem là tìm một
chuỗi. Bằng các truy vấn liên tiếp, ta biết được một bit nào đó của $T$ có đang
bằng $1$ hay không, đồng thời có thể đẩy bit kế tiếp thành $1$. Với một hoán vị
ngẫu nhiên, nếu hỏi các vị trí theo thứ tự hoán vị, một tiền nhiệm sai sẽ bị
loại bỏ với xác suất đủ lớn; sau $O(\log n)$ vòng, mọi tiền nhiệm sai bị loại,
chỉ còn tiền nhiệm đúng. Nối các quan hệ còn lại sẽ cho chuỗi đáp án.

Cuối cùng cần đưa một đoạn đầu của $T$ về $0$. Có thể tìm vị trí của số $0$
bằng cách hỏi tuần tự quanh chu kỳ; chi tiết ký hiệu trong bản quét bị nhiễu,
nhưng ý chính là dùng các truy vấn lặp để định vị mốc ban đầu rồi chuẩn hóa lại
trạng thái.

\subsection{Xử lý khéo trạng thái của trình tương tác}

Đôi khi trình tương tác không chỉ có tham số ẩn mà còn có một ``thanh ghi''
nội bộ. Khi đó hai truy vấn giống hệt nhau liên tiếp có thể trả về hai câu trả
lời khác nhau, làm phân tích trở nên khó hơn nhiều.

Cũng có tình huống thanh ghi phụ thuộc vào tham số tương tác, và đề yêu cầu
trạng thái cuối của thanh ghi thỏa một điều kiện nào đó. Thường thì yêu cầu này
tương đương với việc tìm được tham số tương tác, vì nếu biết tham số ẩn, việc
điều khiển thanh ghi sẽ rất đơn giản.

\subsubsection{Cố gắng đưa thanh ghi về trạng thái lý tưởng}

Ban đầu thông tin trong thanh ghi thường không có quy luật, nhưng sau một số
thao tác có thể xuất hiện các tính chất tốt. Khi phân tích giá trị trả về để
rút ra các tính chất ấy, ta cũng nên nghĩ cách thao tác sao cho chúng được giữ
lại.

Hơn nữa, nếu một phần nội dung của thanh ghi do chính ta ghi vào, việc quy ước
rõ mỗi giá trị ghi vào biểu thị trạng thái gì sẽ giúp phân tích các thao tác
sau dễ hơn. Có thể nói phần quan trọng nhất của lớp bài này chính là kiểm soát
thanh ghi chưa biết.

\subsubsection{Ví dụ 6: \emph{Indiana Jones and the Uniform Cave}}

Trong một hang động có $n$ phòng. Mỗi phòng có $m$ đường một chiều, đích đến có
thể là chính phòng đó hoặc phòng khác. Các lối vào đường một chiều phân bố đều
trên tường phòng và không phân biệt được bằng hình dạng. Toàn bộ đồ thị có
hướng được bảo đảm liên thông mạnh.

Mỗi phòng có một viên đá; đây là công cụ duy nhất để phân biệt phòng và đường.
Ban đầu viên đá nằm ở chính giữa trước một lối đi nào đó. Mỗi khi tới một
phòng, ta có thể chuyển viên đá tới trước một lối đi, đặt nó ở bên trái hoặc
bên phải lối đi đó, rồi chọn một lối đi để rời phòng. Không được mang đá ra
khỏi phòng. Ban đầu ta đứng ở một phòng nào đó; mục tiêu là đi qua mọi cạnh của
hang động.

Ở đây thanh ghi chính là vị trí viên đá. Ban đầu mọi viên đá đều ở giữa, một
trạng thái rất có quy luật. Ý tưởng tự nhiên là các thao tác sau cũng đặt đá
theo một quy luật nhất định để có thể đọc lại nội dung thanh ghi.

Vì viên đá là nguồn thông tin duy nhất, ta có thể xem một cạnh ra của một đỉnh
là cạnh mà viên đá đang chỉ tới, và mong muốn sau khi đi ra khỏi một đỉnh ta có
thể quay lại đỉnh ấy. Do đó cố gắng để các đỉnh đã biết và cạnh ra do đá chỉ
tới tạo thành một rừng hướng vào. Theo đó, vị trí viên đá được phân loại:
\begin{itemize}
  \item ở giữa: lần đầu đi qua phòng;
  \item bên trái: cạnh đã xác định;
  \item bên phải: cạnh chưa xác định chắc chắn đích đến.
\end{itemize}

Các viên đá đặt bên phải tạo thành một chuỗi, biểu thị những đỉnh chưa tìm hết
cạnh ra. Đi theo đá đặt bên trái thì cuối cùng sẽ tới một đỉnh nằm trên chuỗi
bên phải. Vì vậy các viên đá có thể đóng vai trò chỉ đường trong phần thông tin
đã biết.

Khi xác định thêm một cạnh, ta tiếp tục thử cạnh kế tiếp theo chiều kim đồng
hồ. Khi mọi cạnh của một đỉnh đã được đi qua, ta đổi trạng thái viên đá về bên
trái và đặt nó sao cho chu trình tạo ra đi qua nhiều đỉnh bên phải nhất. Cuối
cùng ta đi tới cuối chuỗi bên phải để tiếp tục mở rộng.

\emph{Ghi chú trích xuất.} Nguồn có một hình lớn minh họa trạng thái đá, trong
đó các nhãn $1,0,-1$ lần lượt biểu diễn bên trái, bên phải và không đặt đá trên
cạnh. Hình bị OCR rất nhiễu và một phần cạnh bị lược bỏ ngay trong nguồn, nên
bản dịch giữ mô tả thuật toán thay cho hình.

\subsubsection{Ví dụ 7: \emph{Rotary Laser Lock}}

Có một ổ khóa xoay laser gồm các nửa vòng đồng tâm đánh số từ $0$ tới $n-1$.
Vòng trong cùng là vòng $0$, vòng ngoài cùng là vòng $n-1$. Ổ khóa được chia
đều thành nhiều phần; mỗi vòng chứa một cung tròn che phủ đúng một số phần kề
nhau. Nhiều vòng khác nhau có thể che cùng một đoạn cung.

Mỗi lần ta có thể xoay một vòng đi một đơn vị phần chia. Trình tương tác trả về
số phần của ổ khóa hiện không bị bất kỳ cung tròn nào che phủ. Cần dùng một số
lần xoay để tìm và xuất vị trí hiện tại của mọi cung tròn.

Với từng vòng, ta xoay đủ một vòng, ghi nhận giá trị trả về lớn nhất, rồi đưa
vòng tới vị trí lớn nhất mà giá trị trả về đạt cực đại. Làm như vậy sẽ bảo đảm
mỗi cung tròn đều có một cung tròn khác trùng với nó, đây là một tính chất rất
tốt.

Sau đó xem các cung tròn trùng nhau như một đối tượng duy nhất. Vì thao tác
trên cả nhóm không phá vỡ tính chất vừa tạo, ta lặp quá trình trên và cuối cùng
dừng sau số vòng lặp logarithm.

\subsection{Tài liệu tham khảo}

Bản dịch tiếng Anh của các đề bài được tham khảo từ:
\begin{itemize}
  \item \url{https://loj.ac/p/2398}
  \item \url{https://ioihw20.duck-ac.cn/problem/271}
  \item \url{https://www.luogu.com.cn/problem/CF1428H}
\end{itemize}

\subsection*{Lời cảm ơn}

Tác giả cảm ơn CCF đã cung cấp cơ hội giao lưu và học tập; cảm ơn thầy Liao
Xiaogang đã ủng hộ và hướng dẫn; cảm ơn anh Mao Xiao đã góp ý sửa bài; cảm ơn
các bạn Chu Xuanyu và Zhu Tianyi đã cung cấp một phần ví dụ; cảm ơn các thành
viên đội tuyển đã cung cấp các bài kiểm tra nội bộ chất lượng cao; và cảm ơn
các thầy cô, bạn học khác từng giúp đỡ tác giả.

\section{Bàn về thuật toán xấp xỉ trong OI}

\begin{center}
\textbf{Xu Tingqiang, Trường Trung học trực thuộc Đại học Nhân dân Trung Quốc}
\end{center}

\subsection*{Tóm tắt}

Trong nhiều bài OI, thí sinh chỉ cần xuất kết quả có sai số tương đối không
vượt quá một ngưỡng $\varepsilon$ là được chấp nhận, với các giá trị thường gặp
như $10^{-2},10^{-4},10^{-9}$. Bài viết này giới thiệu một số thuật toán xấp
xỉ: kết quả của chúng có sai số tương đối hoặc tuyệt đối không vượt quá phạm vi
cho trước. Dùng thuật toán xấp xỉ, nhiều bài toán tính giá trị trả về số thực
có thể được xử lý tốt; một phần bài toán NP-hard cũng có thể được giải trong
thời gian đa thức khi cho phép sai số đủ lớn, thậm chí sai số tùy ý; ngoài ra,
một số bài toán vốn đã có thuật toán đa thức chính xác cũng có thể giảm bậc đa
thức nếu chấp nhận một sai số nhỏ.

\subsection{Lời nói đầu}

Trong OI, nhiều bài toán có đáp án là số thực đặt giới hạn sai số tuyệt đối
hoặc tương đối cỡ $10^{-9}$ để tránh lỗi độ chính xác của kiểu \texttt{double}
trong C++. Trên thực tế, một số bài có thể xấp xỉ đáp án bằng khai triển
Taylor, tích phân số và các kỹ thuật tương tự; đổi lại một phần thời gian để
đạt đủ độ chính xác, ta có thể thu được độ phức tạp mà cách giải trực tiếp khó
đạt tới. Những kỹ thuật này chưa thật sự phổ biến, nên mục 2 sẽ giới thiệu các
thuật toán đó.

Mặt khác, với một số bài toán NP, giới nghiên cứu đã nhiều năm tìm cách thu
được nghiệm tương đối tốt hơn. Các thuật toán trong bài có thể giải tốt một
phần lớp bài này. Những thuật toán ngẫu nhiên khác, chẳng hạn thuật toán điều
chỉnh cục bộ, cũng có thể tìm nghiệm khá tốt, nhưng mức tốt của nghiệm không
được bảo đảm trên mọi dữ liệu, và do đó tính đúng đắn cũng khó chứng minh.
Ngược lại, các thuật toán dưới đây bảo đảm với mọi dữ liệu đều cho đáp án
tương đối tốt. Mục 3 trình bày nhóm thuật toán này.

Mục 4 mô tả một số thuật toán xấp xỉ trên đồ thị. Những bài toán này bản thân
có thể giải chính xác bằng thuật toán đa thức khác, nhưng xấp xỉ cho phép đánh
đổi một chút sai số để giảm mạnh độ phức tạp.

\subsection{Xấp xỉ độ chính xác}

\subsubsection{Tích phân số}

Trong nhiều bài, đáp án có thể được biến đổi thành một tích phân số. Tức tồn
tại một hàm khả tích $f(x)$ và một khoảng $[A,B]$, đề bài yêu cầu tính
\[
  \int_A^B f(x)\,dx.
\]

Trong đa số bài, $f(x)$ thường biểu thị độ dài đoạn thẳng, diện tích hình hoặc
thông tin hình học tương tự. Vì vậy ở đây mặc định $f(x)$ liên tục, khả vi mọi
cấp trừ hữu hạn điểm, và không âm trên $[A,B]$. Đôi khi $f$ khá phức tạp, khó
tính trực tiếp nguyên hàm, khi đó cần tính gần đúng.

\subsubsection{Xấp xỉ bằng tổng Riemann}

Theo định nghĩa tích phân xác định, chọn một số nguyên dương $N$ và chia đều
$[A,B]$ thành $N$ đoạn. Với mỗi đoạn, dùng giá trị của $f$ tại trung điểm để
xấp xỉ giá trị trung bình trên đoạn ấy, rồi cộng lại:
\[
  S_N=\frac{B-A}{N}\sum_{i=0}^{N-1}
  f\!\left(A+\left(i+\frac12\right)\frac{B-A}{N}\right).
\]
Khi $N\to\infty$, $S_N$ tiến tới giá trị tích phân thật. Thuật toán trả giá
bằng $O(N)$ lần tính hàm, nên việc ước lượng sai số theo $N$ rất quan trọng.

Với một số hàm thường gặp:
\begin{itemize}
  \item nếu $f(x)=ax+b$ thì công thức trung điểm cho kết quả chính xác;
  \item nếu $f(x)=x^2$ thì sai số tương đối là bậc $O(N^{-2})$;
  \item nếu $f(x)=\cos x$ trên khoảng không vượt qua điểm bất thường của hàm
  trị tuyệt đối tương ứng, sai số cũng là bậc $O(N^{-2})$.
\end{itemize}

\paragraph{Định lý 2.1.}
Nếu $f$ khả vi mọi cấp trên $[A,B]$, sai số tuyệt đối của xấp xỉ Riemann bằng
trung điểm trong trường hợp xấu nhất không vượt quá một hằng số nhân với
\[
  \frac{(B-A)^3}{N^2}\max_{x\in[A,B]}|f''(x)|.
\]
Nguồn chỉ dẫn chứng minh trong tài liệu tham khảo [4].

\paragraph{Ví dụ 1 (\emph{Xấp xỉ là đủ}).}
Cho $n$ điểm nguyên trên mặt phẳng. Với mỗi điểm, hãy tính tổng khoảng cách từ
nó tới mọi điểm còn lại. Cho phép sai số tương đối
$\varepsilon=10^{-4}$, $n\le2\cdot10^5$, tọa độ có trị tuyệt đối không vượt quá
$10^8$.

Với hai điểm $(x_1,y_1),(x_2,y_2)$, khoảng cách giữa chúng có thể xem như
\[
  \int_0^\pi |(x_2-x_1)\cos\theta+(y_2-y_1)\sin\theta|\,d\theta,
\]
tức tích phân của độ dài hình chiếu đoạn thẳng lên mọi hướng. Đổi thứ tự tổng
và tích phân, lấy $N$ góc đều nhau $\theta_1,\theta_2,\ldots,\theta_N$. Với
mỗi góc, chiếu tất cả điểm lên đường thẳng vuông góc tương ứng, rồi tính tổng
khoảng cách một chiều từ mỗi điểm tới các điểm còn lại. Sau khi sắp xếp các
hình chiếu, bài toán một chiều này xử lý được tuyến tính.

Trên các khoảng không chứa điểm không khả vi của $|\cos\theta|$, phân tích ở
trên cho sai số $O(N^{-2})$. Gần các điểm $\cos\theta=0$, phần tích phân trong
một đoạn ngắn cũng chỉ gây sai số bậc $O(N^{-2})$. Vì vậy chọn
$N=O(\varepsilon^{-1/2})$ là đủ. Độ phức tạp thời gian là
$O(n\varepsilon^{-1/2}\log n)$.

\subsubsection{Tích phân Simpson}

Ta thử dùng hàm bậc hai để xấp xỉ hàm dưới dấu tích phân. Khi
$g(x)=ax^2+bx+c$, tích phân trên $[A,B]$ được xác định bởi các hệ số bậc hai.
Quy tắc Simpson dùng ba điểm
\[
  (A,f(A)),\quad \left(\frac{A+B}{2},f\!\left(\frac{A+B}{2}\right)\right),
  \quad (B,f(B))
\]
để quyết định một đa thức bậc hai, rồi dùng tích phân của đa thức đó xấp xỉ
tích phân của $f$.

\paragraph{Định nghĩa 2.1.}
Tích phân Simpson của $f$ trên $[A,B]$ là
\[
  \operatorname{Simpson}(A,B)
  =\frac{B-A}{6}\left(
    f(A)+4f\!\left(\frac{A+B}{2}\right)+f(B)
  \right).
\]

Hiệu quả xấp xỉ của Simpson tốt hơn công thức trung điểm.

\paragraph{Định lý 2.2.}
Chia $[A,B]$ thành $N$ đoạn đều nhau và dùng Simpson trên từng đoạn. Nếu $f$
khả vi đủ cấp trên $[A,B]$, sai số tuyệt đối không vượt quá một hằng số nhân
với
\[
  \frac{(B-A)^5}{N^4}\max_{x\in[A,B]}|f^{(4)}(x)|.
\]
Chứng minh xem tài liệu tham khảo [4].

\subsubsection{Tích phân Simpson thích nghi}

Khi $f(x)$ có đoạn khác quá xa hàm bậc hai, chẳng hạn gần điểm không khả vi,
sai số Simpson tại vùng đó tăng mạnh. Nếu thu nhỏ mọi đoạn thì chi phí quá lớn,
nên ta dùng Simpson thích nghi: nếu ước lượng sai số trên một đoạn đủ nhỏ thì
trả luôn giá trị Simpson, ngược lại chia đôi đoạn và đệ quy.

\begin{enumerate}
  \item Đặt $\mathit{mid}=(A+B)/2$.
  \item Nếu
  \[
    |\operatorname{Simpson}(A,\mathit{mid})
    +\operatorname{Simpson}(\mathit{mid},B)
    -\operatorname{Simpson}(A,B)|<\varepsilon,
  \]
  trả về $\operatorname{Simpson}(A,B)$.
  \item Ngược lại, trả về tổng kết quả đệ quy trên
  $[A,\mathit{mid}]$ và $[\mathit{mid},B]$.
\end{enumerate}

Simpson thích nghi giải được nhiều bài hình học tính toán trong OI và thường có
hiệu năng tốt.

\subsubsection{Khai triển Taylor}

Với một hàm giải tích thực $f$, xét khai triển Taylor quanh $x_0$:
\[
  f(x)=f(x_0)+f'(x_0)(x-x_0)+\cdots+
  \frac{f^{(n)}(\xi)}{n!}(x-x_0)^n,
\]
trong đó $\xi$ nằm giữa $x$ và $x_0$.

\paragraph{Bổ đề 2.1.}
Nếu tồn tại $M>0$ sao cho với mọi $n>0$,
\[
  \left|\frac{f^{(n)}(x_0)}{n!}(x-x_0)^n\right|\le M2^{-n},
\]
thì chỉ cần tính $O(\log\varepsilon^{-1})$ hạng đầu của khai triển Taylor để
sai số tuyệt đối không vượt quá $\varepsilon$.

\paragraph{Chứng minh.}
Vì $f$ giải tích thực, chuỗi Taylor hội tụ tới $f(x)$. Lấy
$N_0=\lceil\log\varepsilon^{-1}+\log M\rceil+1$, tổng trị tuyệt đối của các
hạng sau $N_0$ không vượt quá một cấp số nhân nhỏ hơn $\varepsilon$.
\hfill\rule{0.55em}{0.55em}

Một hệ quả thường dùng hơn là: nếu các đạo hàm bị chặn bởi $M$ và
$|x-x_0|$ đủ nhỏ, thì cũng chỉ cần giữ $O(\log\varepsilon^{-1})$ hạng. Lợi ích
của Taylor là biến một hàm phức tạp thành một đa thức bậc thấp; đa thức có cấu
trúc tốt và dễ cộng gộp.

\paragraph{Ví dụ 2 (\emph{Lấy suất}).}
Cho dãy số nguyên dương $a_1,a_2,\ldots,a_n$ và $q$ truy vấn trên đoạn. Mỗi
truy vấn yêu cầu tính một tích/hàm của các $a_i$ trong đoạn, cho phép sai số
$\varepsilon=10^{-9}$; ràng buộc đọc được từ bản quét là
$n,q\le6\cdot10^5$ và các giá trị nằm trong phạm vi đa thức lớn.

Lời giải chia các phần tử thành hai loại. Với các hạng quá lớn so với tham số
truy vấn, đóng góp của chúng đã nhỏ hơn $\varepsilon$ nên có thể xử lý riêng
hoặc bỏ qua an toàn. Với phần còn lại, viết biểu thức cần tính dưới dạng
\[
  \exp\!\left(\sum_i \log(1-u_i)\right),
\]
rồi khai triển
\[
  \log(1-u)=-u-\frac{u^2}{2}-\frac{u^3}{3}-\cdots .
\]
Do $|u_i|$ đủ nhỏ, theo bổ đề chỉ cần giữ $O(\log\varepsilon^{-1})$ hạng.
Mỗi $\log(1-u_i)$ trở thành một đa thức bậc thấp theo tham số truy vấn; các
hạng cùng bậc có thể cộng gộp bằng tiền xử lý tổng tiền tố. Nhờ vậy truy vấn
được trả lời nhanh hơn nhiều so với tính trực tiếp từng phần tử.

\paragraph{Ví dụ 3 (\emph{Game of Chance}).}
Sau một số biến đổi, bài toán cần tính tổng các giá trị của một hàm phân thức
dạng $f(x)$ trên nhiều cặp số dương $(a_i,b_i)$, với $n\le3\cdot10^5$ và sai
số $10^{-9}$.

Nếu $a_i<b_i$, đặt $x=a_i/b_i<1$ và khai triển quanh một điểm cố định như
$x_0=1/2$. Giữ $O(\log\varepsilon^{-1})$ hạng rồi dùng nhị thức Newton, ta thu
được một đa thức bậc thấp theo $x$. Khi cộng trên mọi $a_i<b_i$, chỉ cần biết
các tổng lũy thừa $a_i^k$ và $b_i^{-k}$ tương ứng.

Nếu $a_i>b_i$, khai triển trực tiếp không hội tụ tốt. Khi đó đổi góc nhìn, dùng
$b_i/a_i<1$ và khai triển hàm tương đương theo biến nghịch đảo. Như vậy bài
toán được tách thành hai miền $0<x<1$ và $x>1$, mỗi miền dùng một khai triển
Taylor hội tụ. Đây là kỹ thuật rất thường gặp khi phải lấy tổng các hàm phân
thức: chia miền để bảo đảm hội tụ, rồi trả thêm hệ số
$O(\log\varepsilon^{-1})$ cho bậc đa thức.

\subsection{Nghiệm xấp xỉ của một số bài toán NP}

Nhiều bài toán NP có thuật toán xấp xỉ, chẳng hạn ba lô và tập độc lập lớn
nhất. Cũng có những bài toán NP đã được chứng minh không tồn tại thuật toán xấp
xỉ hiệu quả theo nghĩa thường dùng, ví dụ đếm số nghiệm 2-SAT. Dưới đây là một
số bài có thể xấp xỉ.

Ta dùng thuật ngữ $(1+\varepsilon)$-xấp xỉ để chỉ nghiệm có sai số tương đối
không vượt quá $\varepsilon$.

\subsubsection{Bài toán ba lô}

Xét bài toán ba lô 0--1 kinh điển. Có $n$ vật phẩm, vật phẩm thứ $i$ có thể
tích $w_i$ và giá trị $v_i$. Ba lô có dung lượng $W$; cần chọn các vật phẩm có
tổng thể tích không vượt quá $W$ và tổng giá trị lớn nhất. Giả sử
$w_i\le W$.

Bài toán này là NP-hard, nên không thể kỳ vọng một thuật toán đa thức theo kích
thước đầu vào để giải chính xác trong mọi trường hợp. Tuy nhiên, với mọi
$\varepsilon>0$, ta có thuật toán đa thức cho nghiệm $(1+\varepsilon)$-xấp xỉ.

Gọi $V$ là giá trị lớn nhất của một vật phẩm. Thay mỗi giá trị $v_i$ bằng
\[
  v'_i=\left\lfloor \frac{n v_i}{\varepsilon V}\right\rfloor .
\]
Sau đó chạy DP theo tổng giá trị đã làm tròn: $dp[j]$ là tổng thể tích nhỏ nhất
để đạt tổng giá trị làm tròn $j$. Vì tổng $v'_i$ không vượt quá
$O(n^2/\varepsilon)$, độ phức tạp là $O(n^3/\varepsilon)$ hoặc tốt hơn với cài
đặt chuẩn.

\paragraph{Bổ đề 3.1.}
Lấy phương án có $dp[j]\le W$ và $j$ lớn nhất. Phương án tương ứng có sai số
tương đối không vượt quá $\varepsilon$ so với tối ưu.

\paragraph{Ý chứng minh.}
Mỗi vật phẩm mất nhiều nhất $\varepsilon V/n$ giá trị khi làm tròn; một phương
án chọn nhiều nhất $n$ vật phẩm nên mất không quá $\varepsilon V$. Vì nghiệm
tối ưu có giá trị ít nhất $V$, sai số tương đối không vượt quá
$\varepsilon$. \hfill\rule{0.55em}{0.55em}

Trên thực tế, FPTAS tốt nhất cho ba lô 0--1 hiện có độ phức tạp thấp hơn nhiều
so với cận đơn giản trên; xem tài liệu [3].

\subsubsection{Lấy mẫu ngẫu nhiên}

Trong một số bài NP, có thể dùng lấy mẫu ngẫu nhiên để ước lượng một đại lượng.
Mô hình cơ bản sau cho thấy mức tốt của phương pháp này.

\paragraph{Định lý 3.1.}
Cho một bộ sinh ngẫu nhiên trả về số trong $[A,B]$ với kỳ vọng $E_0$ và phương
sai bị chặn bởi $\sigma^2$. Lấy mẫu độc lập $N$ lần và lấy trung bình. Sai số
tuyệt đối kỳ vọng so với $E_0$ là $O(\sigma N^{-1/2})$.

\paragraph{Ý chứng minh.}
Nếu các kết quả là $a_1,\ldots,a_N$, trung bình là
$\overline a=\frac1N\sum_i a_i$. Phương sai của $\overline a$ bằng
$\sigma^2/N$, nên sai số tuyệt đối kỳ vọng bị chặn bởi bậc căn của đại lượng
này. \hfill\rule{0.55em}{0.55em}

Trong thi thuật toán, không chỉ cần kỳ vọng nhỏ mà còn cần xác suất sai lớn là
rất nhỏ. Dùng bất đẳng thức Hoeffding, ta có:

\paragraph{Định lý 3.2.}
Với giả thiết kết quả luôn nằm trong $[A,B]$, sau $N$ lần lấy mẫu, sai số tuyệt
đối của trung bình so với kỳ vọng gần như chắc chắn không vượt quá
$O((B-A)N^{-1/2})$, trong đó xác suất thất bại giảm theo hàm mũ của hằng số ẩn.

Do đó nếu muốn sai số tuyệt đối không vượt quá $\varepsilon$, chỉ cần lấy
$N=O((B-A)^2\varepsilon^{-2})$ mẫu, bỏ qua các hằng số xác suất.

\paragraph{Ví dụ 5 (\emph{Number of Close Strings}).}
Cho $k$ xâu nhị phân độ dài $n$ và số nguyên dương $m$. Hỏi có bao nhiêu xâu
nhị phân độ dài $n$ có khoảng cách Hamming không quá $m$ tới ít nhất một xâu đã
cho. Cho phép sai số tương đối $10^{-7}$, với
$1\le n,k\le50$.

Gọi $S_i$ là tập các xâu cách xâu thứ $i$ không quá $m$, và cần tính
\[
  \left|\bigcup_i S_i\right|.
\]
Mọi $|S_i|$ đều biết được bằng công thức tổ hợp. Xét một dãy khổng lồ trong đó
mỗi phần tử của $S_i$ được liệt kê theo từng $i$; với một xâu $x$, nếu nó xuất
hiện $c(x)$ lần thì đóng góp $1/c(x)$ trong dãy này. Kỳ vọng của biến ngẫu
nhiên $1/c(x)$, khi chọn đều một phần tử từ dãy liệt kê, nhân với tổng độ dài
dãy, chính là kích thước hợp cần tìm.

Vì có thể lấy mẫu đều một phần tử từ một $S_i$ đã chọn và tính $c(x)$ bằng cách
so sánh với các xâu ban đầu, ta dùng lấy mẫu ngẫu nhiên để ước lượng kỳ vọng.
Theo định lý trên, lấy $O(k^2\varepsilon^{-2})$ mẫu là đủ để khống chế sai số
tương đối trong phạm vi yêu cầu, với hằng số nhỏ trong thực tế.

\subsection{Một số thuật toán xấp xỉ trên đồ thị}

Thuật toán xấp xỉ có phạm vi ứng dụng rộng. Ngay cả với bài toán có thuật toán
đa thức chính xác, nếu cho phép một phần sai số tương đối hoặc tuyệt đối, ta vẫn
có thể đạt độ phức tạp tốt hơn.

\paragraph{Ví dụ 6 (\emph{AIK}).}
Cho một DAG $G=(V,E)$. Với mỗi đỉnh, cần tính số đỉnh mà nó tới được. Cho phép
sai số tương đối $\varepsilon$. Ràng buộc đọc được:
$|V|\le10^5, |E|\le10^6$.

Trước hết dùng một bổ đề xác suất.

\paragraph{Bổ đề 4.1.}
Với $k$ biến ngẫu nhiên độc lập phân bố đều trên $[0,1]$, kỳ vọng của giá trị
nhỏ nhất là $\frac1{k+1}$.

Vì vậy, mỗi lần ta gán cho mỗi đỉnh một trọng số ngẫu nhiên đều trong $[0,1]$,
rồi trên DAG tính với mỗi đỉnh trọng số nhỏ nhất trong tập các đỉnh nó tới
được. Nếu đáp án thật của đỉnh $i$ là $\operatorname{ans}_i$, kỳ vọng của giá
trị nhỏ nhất là xấp xỉ $\frac1{\operatorname{ans}_i+1}$. Sau $N$ lần lấy mẫu,
lấy trung bình các giá trị nhỏ nhất, rồi nghịch đảo và trừ $1$ để ước lượng
$\operatorname{ans}_i$.

Phân tích phương sai trong nguồn cho thấy sai số tương đối gần như chắc chắn là
$O(N^{-1/2})$, nên chọn $N=O(\varepsilon^{-2})$ là đủ. Độ phức tạp thời gian là
\[
  O((|V|+|E|)\varepsilon^{-2}).
\]

\paragraph{Định nghĩa 4.1.}
Với một bài toán có đáp án chính xác là số nguyên dương $x$, nếu chỉ cần tìm
$y$ thỏa $x\le y\le x+t$, ta gọi đó là xấp xỉ \emph{surplus-$t$}.

\paragraph{Ví dụ 7.}
Cho đồ thị vô hướng đơn không trọng số $G=(V,E)$. Hãy tìm xấp xỉ surplus-$2$
của độ dài chu trình đơn ngắn nhất. Giả sử $|V|\le8000$.

Cố định một đỉnh $v$, chạy BFS từ $v$, tìm khoảng cách ngắn nhất tới mọi đỉnh
và đánh dấu đường ngắn nhất có duy nhất hay không. Duy trì $t$, ban đầu bằng
$n$:
\begin{enumerate}
  \item nếu hai đỉnh kề nhau có cùng khoảng cách $d$ tới $v$, cập nhật
  $t=\min(t,2d+1)$;
  \item nếu một đỉnh có nhiều hơn một đường ngắn nhất tới $v$ và khoảng cách
  là $d$, cập nhật $t=\min(t,2d)$.
\end{enumerate}

\paragraph{Bổ đề 4.3.}
Giá trị $t$ cuối cùng không nhỏ hơn độ dài chu trình đơn ngắn nhất; nếu chu
trình ngắn nhất đi qua $v$ hoặc một đỉnh kề $v$, thì $t\le g+2$, trong đó $g$
là độ dài chu trình ngắn nhất.

Ý tưởng chứng minh là: hai trường hợp cập nhật ở trên đều tạo ra một chu trình
không suy biến, nên trong đồ thị tồn tại một chu trình đơn không dài hơn giá
trị cập nhật. Ngược lại, nếu chu trình ngắn nhất đi qua $v$ hoặc lân cận của
$v$, xét các đỉnh đối diện trên chu trình theo chẵn lẻ độ dài, BFS chắc chắn
phát hiện một trong hai trường hợp với sai số không quá $2$.

Nếu chu trình ngắn nhất đi qua $v$ hoặc lân cận của $v$, ta xuất $t$. Nếu
không, xóa $v$ cùng lân cận của nó rồi chọn đỉnh mới, lặp lại quá trình. Chọn
$v$ là đỉnh bậc lớn nhất hiện tại thì tổng thời gian là $O(|V|^2)$.

\paragraph{Ví dụ 8.}
Vẫn với đồ thị vô hướng đơn không trọng số, yêu cầu xấp xỉ surplus-$1$ của độ
dài chu trình đơn ngắn nhất.

Ta cải tiến việc tìm chu trình đi qua một đỉnh $v$. Chạy BFS từng lớp, nhưng
mỗi cạnh sau khi được xét sẽ bị xóa khỏi tập cạnh đang xét. Khi đang duyệt cạnh
$(u,x)$, nếu $x$ chưa thăm thì đánh dấu và đưa vào lớp tiếp theo; nếu $x$ đã
thăm thì trả về
\[
  \operatorname{dist}(v,u)+\operatorname{dist}(v,x)+1.
\]

Mỗi đỉnh được đi qua nhiều nhất một lần trước khi trả về, nên chi phí cho một
đỉnh gốc là $O(|V|)$. Nếu chu trình ngắn nhất đi qua $v$, thuật toán trả về
xấp xỉ surplus-$1$; nếu độ dài chu trình ngắn nhất là chẵn, nó còn trả về đúng
giá trị chính xác. Chạy với mọi $v$ cho độ phức tạp $O(|V|^2)$.

\paragraph{Ví dụ 9 (\emph{Ước lượng là đủ}).}
Cho đồ thị vô hướng đơn không trọng số $G=(V,E)$ và $q$ truy vấn khoảng cách
giữa hai đỉnh. Cần trả về khoảng cách ngắn nhất surplus-$2$ cho mỗi truy vấn,
với $|V|\le8000$, $q\le10^5$.

Dùng kỹ thuật của ví dụ 7: chọn đỉnh bậc lớn nhất $v$, chạy BFS từ $v$ để có
khoảng cách tới mọi đỉnh. Nếu đường đi ngắn nhất giữa $x,y$ đi qua $v$ hoặc
lân cận của $v$, thì $d_v(x)+d_v(y)$ là xấp xỉ surplus-$2$. Xóa $v$ và lân cận
của nó rồi lặp lại. Với mỗi truy vấn, lấy giá trị nhỏ nhất trong các tổng
khoảng cách thu được.

Nếu làm tới khi xóa hết đỉnh, số mốc có thể lớn. Ta chỉ chọn $B$ mốc đầu tiên,
rồi xét đồ thị còn lại $G'$. Vì bậc của mọi đỉnh còn lại không vượt quá khoảng
$|E|/B$, có thể chạy BFS từ mọi đỉnh trong $G'$ với tổng chi phí nhỏ hơn. Cân
bằng tham số $B$ cho độ phức tạp tổng quát cỡ
$O(|V||E|^{1/2}q^{1/2})$ trong phân tích của nguồn.

\paragraph{Ví dụ 10.}
Cho đồ thị vô hướng đơn không trọng số $G=(V,E)$, cần trả lời xấp xỉ
surplus-$2$ cho mọi cặp khoảng cách ngắn nhất.

Nếu áp dụng trực tiếp ví dụ 9 cho mọi truy vấn, độ phức tạp còn cao. Nguồn
giới thiệu một thuật toán xấp xỉ mọi cặp với ý tưởng sau. Đặt
$n=|V|$, $m=|E|$, chọn ngưỡng $s$ và một số đỉnh mốc $T$. Trước hết lấy tập
$S$ gồm các đỉnh bậc lớn, rồi nhiều lần chọn một đỉnh che phủ nhiều đỉnh nhất
trong $S$ (một đỉnh che phủ chính nó và các láng giềng), đưa nó vào $T$ và xóa
các đỉnh được che phủ khỏi $S$.

Sau đó xây dựng tập cạnh thưa $E'$ gồm:
\begin{itemize}
  \item các cạnh có ít nhất một đầu bậc nhỏ;
  \item các cạnh liên quan tới phần đỉnh bậc lớn chưa xử lý;
  \item các cạnh nối đỉnh được che phủ tới mốc che phủ nó.
\end{itemize}
Chạy BFS từ mỗi mốc trên đồ thị gốc để biết khoảng cách từ mốc tới mọi đỉnh.
Cuối cùng, với mỗi đỉnh nguồn $v$, chạy BFS trên $E'$ và thêm các cạnh có trọng
số từ $v$ tới mọi mốc $u\in T$ với trọng số $\operatorname{dist}(v,u)$. Kết quả
thu được là khoảng cách surplus-$2$ từ $v$ tới mọi đỉnh.

Phân tích của nguồn chứng minh hai điểm:
\begin{itemize}
  \item đường đi ngắn nhất nào đi qua một đỉnh bậc lớn đã được che phủ đều có
  thể thay bằng đường qua mốc che phủ với sai số không quá $2$;
  \item số cạnh trong $E'$ là $O(ns)$, nên tổng chi phí BFS trên đồ thị thưa
  giảm đáng kể.
\end{itemize}

Kết hợp tham số phù hợp, nguồn thu được thuật toán mọi cặp surplus-$2$ có độ
phức tạp cỡ $O(n^{2.5})$ theo cách trình bày dành cho OI. Thuật toán tương đối
dễ cài đặt và có hằng số tốt.

\subsection{Tổng kết}

Thuật toán xấp xỉ có triển vọng ứng dụng rộng trong OI. Từ Simpson thích nghi
đã được dùng khá phổ biến, tới các thuật toán xấp xỉ cho bài NP hoặc bài đồ
thị còn ít được phổ biến, chúng đều có thể xuất hiện trong thi thuật toán. Với
người giải, lớp bài này giống quy hoạch động hoặc tham lam ở chỗ khó có một
khuôn mẫu chung, đòi hỏi kỹ năng tổ hợp và tư duy thiết kế.

Một nhược điểm của bài xấp xỉ là dữ liệu kiểm thử không dễ xây dựng. Để chấm
một lời giải, nhiều khi cần biết đáp án chính xác, trong khi chính đáp án chính
xác lại khó tính hơn. Nếu yêu cầu độ chính xác rất cao, có thể chấp nhận rủi ro
rằng một số đáp án sai số hơi lớn hơn ngưỡng vẫn được chấm đúng, đổi lại bảo
đảm thuật toán chuẩn chạy được.

Các thuật toán trong bài chỉ là phần rất nhỏ của lĩnh vực xấp xỉ. Còn rất nhiều
bài toán khi cho phép sai số có thể được xử lý bằng các thuật toán khác nhau.
Ngay cả trong học thuật, thuật toán xấp xỉ vẫn là một hướng rộng và chưa được
khai phá hết; có thể trong tương lai độc giả sẽ đặt tên cho một thuật toán xấp
xỉ mới.

\subsection*{Lời cảm ơn}

Tác giả cảm ơn China Computer Federation đã cung cấp nền tảng học tập và trao
đổi; cảm ơn thầy Ye Jinyi của Trường Trung học trực thuộc Đại học Nhân dân
Trung Quốc đã quan tâm và hướng dẫn; cảm ơn gia đình và bạn bè đã ủng hộ, động
viên; cảm ơn anh Deng Mingyang, bạn Zhou Hangrui, bạn Li Baitian và bạn Dai
Jiangqi đã thảo luận và gợi mở; cảm ơn bạn Zhou Hangrui, bạn Chen Yusi, bạn
Yang Juntian và bạn Wu Hang đã đọc kiểm tra bản thảo.

\subsection*{Tài liệu tham khảo}

\begin{enumerate}
  \item Dor, D.; Halperin, S.; Zwick, U. \emph{All-pairs almost shortest
  paths}. SIAM Journal on Computing, 29(5):1740--1759, 2000.
  \item Itai, A.; Rodeh, M. \emph{Finding a minimum circuit in a graph}. SIAM
  Journal on Computing, 7(4), 413--423, 1978.
  \item Jin, C. \emph{An Improved FPTAS for 0-1 Knapsack}. ICALP 2019,
  Leibniz International Proceedings in Informatics 132, 76:1--76:14.
  \item Fazekas Jr., E. C.; Mercer, P. R. \emph{Elementary proofs of error
  estimates for the midpoint and Simpson's rules}. Mathematics Magazine,
  82(5):365--370, 2009.
  \item Wikipedia contributors. \emph{Approximation algorithm}, 2021.
  \item Wikipedia contributors. \emph{Knapsack problem}, 2021.
  \item Wikipedia contributors. \emph{Hoeffding's inequality}, 2022.
\end{enumerate}

\section{Khảo sát bước đầu về bài toán tô màu đồ thị}

\begin{center}
\textbf{Peng Bo, Trường Trung học trực thuộc Đại học Quảng Châu}
\end{center}

\subsection*{Tóm tắt}

Bài toán tô màu đồ thị là một chủ đề vừa quan trọng vừa thú vị trong khoa học
máy tính. Bài viết này giới thiệu một số biến thể tô màu khác nhau, chia thành
hai nhóm offline và online, đồng thời trình bày vài lời giải tương đối tốt cho
các biến thể đó.

\subsection{Mở đầu}

Tìm số màu tối thiểu của một đồ thị tổng quát là bài toán NP-đầy đủ; ngay cả
bài toán kiểm tra đồ thị có tô được bằng ba màu hay không cũng là NP-đầy đủ.
Vì vậy, nhiều nghiên cứu chuyển sang tìm nghiệm gần tối ưu: trong thời gian đa
thức, cố gắng giảm số màu phải dùng càng nhiều càng tốt.

Bài viết này khảo sát những kết quả tốt có thể đạt được trên một số lớp đồ thị
đặc biệt, chia thành hai hướng. Trong bài toán offline, toàn bộ thông tin của
đồ thị được biết ngay từ đầu. Trong bài toán online, mỗi lần chỉ nhận thêm một
đỉnh, thuật toán phải tô màu ngay và không được sửa màu đã gán. Cả hai hướng
đều có nhiều kết quả đáng chú ý.

\subsection{Ký hiệu và định nghĩa}

Các bài toán tô màu đồ thị xét việc tô màu các đối tượng của đồ thị, chẳng hạn
đỉnh hoặc cạnh, dưới một số ràng buộc như hai đỉnh kề nhau không được cùng màu.
Mô hình cổ điển nhất là tô màu đỉnh, nhưng còn có các mô hình khác. Nếu không
nói thêm, đối tượng nghiên cứu là đồ thị vô hướng đơn $G=(V,E)$, đặt
$n=|V|$, các đỉnh được đánh số $1,2,\ldots,n$.

Với đỉnh $v$, ký hiệu
\[
  N(v)=\{u\mid (u,v)\in E\},\qquad d(v)=|N(v)|.
\]
Với tập đỉnh $S$, đặt
\[
  D(S)=\sum_{v\in S} d(v),\qquad N(S)=\bigcup_{v\in S}N(v).
\]
Cần chú ý rằng nói chung $D(S)$ không bằng $|N(S)|$.

Bài toán tô màu đồ thị offline yêu cầu xây dựng một ánh xạ
$f:V\to \mathbb{Z}_{>0}$ sao cho với mọi cạnh $(u,v)\in E$ đều có
$f(u)\ne f(v)$, đồng thời tối thiểu hóa $\max_{v\in V} f(v)$.

Bài toán tô màu đồ thị online duy trì một đồ thị vô hướng đơn, ban đầu không có
đỉnh và cạnh. Ở lượt thứ $i$, hệ thống thêm đỉnh số $i$ và các cạnh nối nó với
các đỉnh đã xuất hiện trước đó. Thuật toán phải lập tức chọn màu $f(i)$; màu
này không được thay đổi về sau. Điều kiện vẫn là hai đầu của mọi cạnh phải khác
màu, và mục tiêu là giảm số màu lớn nhất đã dùng. Nếu không nói thêm, ta cho
phép bộ sinh tương tác dựa vào các đầu ra trước đó của thuật toán để quyết định
lượt tiếp theo, nhưng tổng số đỉnh là đã biết.

\subsection{Bài toán tô màu offline}

Trên một số lớp đồ thị rất đặc biệt, ví dụ đồ thị dây cung, tồn tại thuật toán
đa thức tìm được nghiệm tối ưu. Bài viết không đi sâu vào các trường hợp này,
mà tập trung vào vài kết quả có tính đại diện.

\subsubsection{Tô màu cạnh}

Trong bài toán tô màu cạnh, ta xây dựng ánh xạ
$f:E\to \mathbb{Z}_{>0}$ sao cho hai cạnh kề nhau tại cùng một đỉnh phải nhận
hai màu khác nhau, rồi tối thiểu hóa số màu dùng. Vì với mỗi đỉnh $v$, có
$d(v)$ cạnh kề tại $v$ đôi một không được cùng màu, cận dưới hiển nhiên là
$\Delta=\max_{v\in V} d(v)$ màu.

\paragraph{Định lý Vizing.}
Số màu cạnh tối thiểu của một đồ thị đơn bất kỳ chỉ có thể là $\Delta$ hoặc
$\Delta+1$.

Ý chứng minh là quy nạp theo số cạnh. Bắt đầu từ đồ thị rỗng, mỗi lần thêm một
cạnh $(v,w_1)$ và tô nó bằng một trong $\Delta+1$ màu. Ở mỗi đỉnh luôn có ít
nhất một màu chưa xuất hiện trên các cạnh kề. Gọi màu trống tại $v$ là $a$, còn
màu trống tại $w_i$ là $b_i$. Nếu tại $w_1$ cũng trống màu $a$ thì tô ngay cạnh
mới bằng $a$.

Nếu không, xét đường đi luân phiên hai màu $a/b_1$ bắt đầu từ $w_1$. Nếu đường
đi này không kết thúc ở $v$, đổi chỗ hai màu $a,b_1$ trên đường đi thì $w_1$
sẽ trống màu $a$, rồi tô cạnh mới bằng $a$. Nếu đường đi quay về $v$, gọi đỉnh
ngay trước $v$ trên đường đó là $w_2$; khi đó cạnh $(v,w_2)$ đang có màu $b_1$.
Ta xóa tạm cạnh $(v,w_2)$, tô $(v,w_1)$ bằng $b_1$, rồi tiếp tục xử lý cạnh
$(v,w_2)$. Lặp lại quá trình này với $w_2,w_3,\ldots$. Vì số màu hữu hạn, sẽ
đến lúc gặp lại một màu đã xuất hiện; dùng lập luận đường đi luân phiên khi đó
cho phép đổi màu và tô thành công cạnh còn lại. Đây chính là phép đổi Kempe
kinh điển trong chứng minh định lý Vizing.

\subsubsection{Tô màu đồ thị phẳng}

Một đồ thị vô hướng đơn $G=(V,E)$ là đồ thị phẳng nếu có thể vẽ nó trên mặt
phẳng sao cho các cạnh không cắt nhau. Định lý bốn màu nói rằng mọi đồ thị
phẳng đều tô được bằng bốn màu, nhưng chứng minh gốc không cung cấp một xây
dựng đơn giản. Ở đây ta trình bày phiên bản yếu hơn là định lý năm màu.

\paragraph{Bổ đề.}
Mọi đồ thị phẳng đơn không rỗng đều có một đỉnh bậc không quá $5$.

Gọi $V,E,C,F$ lần lượt là số đỉnh, số cạnh, số thành phần liên thông và số mặt.
Khi $V>3$, từ công thức Euler suy ra $E=V+F-C-1\le V+F-2$. Mỗi mặt có bậc ít
nhất $3$, nên $3F\le 2E$, do đó $E\le 3V-6$. Tổng bậc là $2E<6V$, nên phải có
một đỉnh bậc không quá $5$.

\paragraph{Định lý năm màu.}
Mọi đồ thị phẳng đơn đều tô được bằng nhiều nhất năm màu.

Chứng minh quy nạp theo số đỉnh. Chọn một đỉnh $x$ bậc không quá $5$ và xóa nó.
Theo giả thiết quy nạp, phần còn lại tô được bằng năm màu. Nếu $d(x)<5$, hoặc
trong các đỉnh kề với $x$ có hai đỉnh cùng màu, ta tô $x$ bằng màu còn trống.

Trường hợp còn lại, $x$ có đúng năm láng giềng $a_1,a_2,a_3,a_4,a_5$ theo thứ
tự quanh $x$, và năm đỉnh đó dùng đủ năm màu. Xét các đường đi luân phiên màu
$1/3$ bắt đầu từ $a_1$. Nếu $a_3$ không đạt tới được, đổi hai màu $1,3$ trong
thành phần đó rồi tô $x$ bằng màu $1$. Nếu có đường đi $1/3$ từ $a_1$ tới
$a_3$, thì một đường đi luân phiên màu $2/4$ từ $a_2$ tới $a_4$ sẽ buộc phải
cắt đường đi trước, trái với tính phẳng và với việc các màu khác nhau không thể
trùng tại điểm cắt. Vì vậy có thể đổi màu trên thành phần $2/4$ chứa $a_2$ rồi
tô $x$ bằng màu $2$.

\subsubsection{Tô màu đồ thị ba phía}

Đồ thị ba phía nghe giống đồ thị hai phía, nhưng độ khó tô màu khác hẳn. Một
đồ thị đơn $G=(V,E)$ được gọi là ba phía nếu có thể chia $V$ thành ba tập độc
lập $V_1,V_2,V_3$. Phần này giới thiệu thuật toán xấp xỉ do Blum đề xuất.

\paragraph{Thuật toán đơn giản.}
Với mọi đỉnh $v$, đồ thị cảm sinh bởi $N(v)$ là đồ thị hai phía, nếu không sẽ
mâu thuẫn với tính ba phía. Do đó $N(v)$ tô được bằng hai màu. Nếu tồn tại đỉnh
có bậc lớn, ta dùng hai màu để xóa cả $N(v)$; khi mọi bậc đều nhỏ thì tô tham
lam. Đặt ngưỡng $\sqrt n$, mỗi lần bậc ít nhất $\sqrt n$ thì dùng hai màu xóa
ít nhất $\sqrt n$ đỉnh, còn cuối cùng tham lam dùng không quá $\sqrt n$ màu.
Số màu là $O(\sqrt n)$.

\paragraph{Khung phân tích.}
Gọi $f(n)=n^\alpha\log^\beta n$ với $0<\alpha<1$ là mục tiêu số màu. Nếu mỗi
lần có thể dùng $O(1)$ màu để loại bỏ $\Omega(n/f(n))$ đỉnh, thì theo định lý
chủ tổng số màu là $O(f(n))$. Tư tưởng của thuật toán là tìm một trong ba kiểu
``tiến triển'':
\begin{enumerate}
  \item tìm tập $V_1$ có đồ thị cảm sinh hai phía và $|V_1|=\Omega(n/f(n))$;
  \item tìm tập $V_2$ có đồ thị cảm sinh hai phía và $|N(V_2)|=O(f(n)|V_2|)$;
  \item tìm hai đỉnh $u,v$ bắt buộc cùng màu trong mọi cách tô ba màu hợp lệ.
\end{enumerate}

Tiến triển thứ nhất trực tiếp cho phép xóa nhiều đỉnh bằng hai màu. Tiến triển
thứ ba cho phép nhập hai đỉnh mà không làm mất nghiệm hợp lệ. Với tiến triển
thứ hai, ta có thể xóa $V_2\cup N(V_2)$; khi ghép các tập $V_2$ qua nhiều bước
sẽ thu được một tiến triển kiểu thứ nhất.

Vì vậy, chỉ cần có một thuật toán đa thức mà với mọi đồ thị ba phía đều tìm ra
một trong ba tiến triển trên, ta thu được thuật toán đa thức dùng $O(f(n))$ màu.
Trong lập luận ghép, nếu thuật toán con trên một đồ thị con trả về kiểu thứ ba,
thì hai đỉnh đó cũng bắt buộc cùng màu trong toàn đồ thị ban đầu. Nếu chỉ nhận
kiểu một và kiểu hai, ta lặp các kiểu hai cho tới khi hoặc gặp kiểu một, hoặc
tập đỉnh còn lại giảm một nửa; khi đó hợp các tập kiểu hai tạo thành một tập
lớn có đồ thị cảm sinh hai phía.

\paragraph{Các tính chất được khai thác.}
Nếu tồn tại đỉnh $v$ có $d(v)=O(f(n))$, thì $\{v\}$ cho một tiến triển kiểu hai.
Vì thế có thể giả sử mọi đỉnh đều có bậc $\Omega(f(n))$.

Với hai đỉnh $u,v$, đặt $S=N(u)\cap N(v)$. Nếu $|S|=\Omega(n/f(n)^2)$, xét
$N(S)$. Nếu $N(S)$ là đồ thị hai phía, thì tùy theo $|N(S)|$ lớn hay nhỏ ta thu
được tiến triển kiểu một hoặc kiểu hai. Nếu $N(S)$ không hai phía, từ cấu trúc
ba phía suy ra $u,v$ phải cùng màu trong mọi cách tô ba màu hợp lệ, tức là tiến
triển kiểu ba. Do đó có thể tiếp tục giả sử mọi cặp đỉnh có số láng giềng
chung không vượt quá $O(n/f(n)^2)$.

Trong đồ thị ba phía ngẫu nhiên, nếu lấy một đỉnh đỏ $v$, thì $N(v)$ gần như
phân bố đều trong hai màu còn lại, và tập láng giềng bậc hai $N(N(v))$ chứa
khoảng một nửa đỉnh đỏ. Dùng thuật toán xấp xỉ phủ đỉnh Bar-Yehuda--Even /
Monien--Speckenmeyer, nếu tập độc lập lớn chiếm ít nhất một nửa thì ta tìm
được một tập độc lập đáng kể trong thời gian đa thức.

Khó khăn trong trường hợp xấu nhất nằm ở độ không đều của bậc. Tác giả đưa vào
các lớp bậc mịn. Đặt
\[
  \delta=\frac1{5\log n},\qquad
  I_i=\{v\in V\mid d(v)\in[(1+\delta)^i,(1+\delta)^{i+1})\},
\]
và với tập $S$,
\[
  N_i(S)=\{v\in N(S)\mid d_S(v)\in[(1+\delta)^i,(1+\delta)^{i+1})\}.
\]
Các lớp này làm cho tổng bậc và số đỉnh có thể chuyển đổi cho nhau với sai số
nhỏ.

\paragraph{Hai định lý kỹ thuật.}
Định lý thứ nhất nói rằng nếu một đồ thị có bậc nhỏ nhất $d$, có tập độc lập
$R$, và $D_R(V\setminus R)\ge A D(V\setminus R)$ với $0<A<1$, thì tồn tại
$v\in R$ và một lớp $I_i$ sao cho
\[
  |N(v)\cap I_i|=\Omega(\delta^2 d/\log_{1.5} n)
\]
và trong tập $N(v)\cap I_i$, phần cạnh quay về $R$ vẫn chiếm xấp xỉ tỷ lệ
$A$. Định lý thứ hai nói rằng nếu với mọi tập $S$ có $D_R(S)>A'D(S)$, thì tồn
tại một lớp $N_i(S)$ vừa giữ được lượng cạnh đáng kể, vừa có tỷ lệ đỉnh thuộc
$R$ ít nhất gần $(1-2\delta)A'$. Bản quét chứa nhiều công thức hằng số chi tiết
ở đây; ý chính là dùng nguyên lý chia hộp: khi chia các quả bóng đỏ/xanh vào
nhiều hộp, luôn có một hộp vừa giữ đủ nhiều bóng đỏ vừa không làm tỷ lệ đỏ giảm
quá nhiều.

Từ hai định lý trên suy ra: nếu trong đồ thị ba phía, mọi cặp đỉnh không có quá
$n/f(n)^2$ láng giềng chung và bậc nhỏ nhất đủ lớn, thì tồn tại các chỉ số
$i,j$ sao cho
\[
  T=N_i(N(v)\cap I_j)
\]
có kích thước đủ lớn, và trong một cách tô ba màu nào đó, hầu hết các đỉnh của
$T$ đều cùng một màu, chẳng hạn màu đỏ. Khi đó đồ thị cảm sinh bởi $T$ có phủ
đỉnh nhỏ, nên thuật toán xấp xỉ phủ đỉnh tìm được một tập độc lập đủ lớn.

\paragraph{Thuật toán.}
Thuật toán nhận vào một đồ thị ba phía $G=(V,E)$ và trả về một tiến triển.
\begin{enumerate}
  \item Nếu tồn tại đỉnh bậc nhỏ, hoặc tồn tại hai đỉnh có quá nhiều láng giềng
  chung, trả về tiến triển trực tiếp như trên.
  \item Ngược lại, duyệt mọi $v$ và các lớp bậc $i,j$; với mỗi
  $T=N_i(N(v)\cap I_j)$, chạy thuật toán Bar-Yehuda--Even /
  Monien--Speckenmeyer.
  \item Nếu tìm được trong $T$ một tập độc lập đủ lớn, trả về tiến triển kiểu
  một.
\end{enumerate}

Theo các định lý kỹ thuật, bước cuối luôn thành công. Chọn tham số sao cho kích
thước tập độc lập tìm được bằng $\Omega(n/f(n))$ dẫn tới
$f(n)=n^{2/5}\operatorname{polylog}(n)$. Vì vậy, trong thời gian đa thức có
thể tô màu đồ thị ba phía bằng $O(n^{2/5}\operatorname{polylog}(n))$ màu.

\subsection{Bài toán tô màu online}

\subsubsection{Cây}

Trước tiên, cây cho thấy khác biệt lớn giữa offline và online. Nếu đảm bảo đồ
thị cuối cùng là một cây, mọi thuật toán online trong trường hợp xấu nhất vẫn
cần ít nhất $\log n+1$ màu.

Lấy một thuật toán online bất kỳ $A$. Chứng minh quy nạp rằng có thể tạo một
cây $T_k$ với $2^k$ đỉnh buộc $A$ dùng $k+1$ màu. Trường hợp $k=0$ hiển nhiên.
Giả sử đã tạo được $T_0,T_1,\ldots,T_k$ sao cho từ mỗi cây chọn được một đỉnh
có màu đôi một khác nhau. Thêm một đỉnh mới nối với tất cả các đỉnh được chọn;
đỉnh mới không thể dùng bất kỳ màu nào trong $k+1$ màu đó, nên phải dùng màu
thứ $k+2$. Điều này tạo được $T_{k+1}$.

Ngược lại, tham lam trực tiếp cho cây dùng không quá $\lfloor\log n\rfloor+1$
màu, nên cận trên và cận dưới cùng bậc.

\subsubsection{Đồ thị khoảng}

Một đồ thị là đồ thị khoảng nếu mỗi đỉnh tương ứng với một đoạn trên trục số,
và hai đỉnh kề nhau khi hai đoạn tương ứng giao nhau. Gọi $\omega(G)$ là kích
thước clique lớn nhất. Kierstead và Trotter chứng minh rằng với mọi đồ thị
khoảng $G$, tồn tại thuật toán online dùng không quá $3\omega(G)-2$ màu.

Thuật toán đệ quy \textsc{solve}$(k)$ xử lý đồ thị khoảng có clique lớn nhất
không quá $k$:
\begin{enumerate}
  \item Nếu $k=1$, tô mọi đỉnh bằng cùng một màu.
  \item Ngược lại, tạo một bản \textsc{solve}$(k-1)$, duy trì hai đồ thị
  $G_1,G_2$. Ba màu mới được dành riêng cho $G_2$.
  \item Khi đỉnh $v$ xuất hiện, nếu $G_1+v$ vẫn có clique lớn nhất không quá
  $k-1$, đưa $v$ vào \textsc{solve}$(k-1)$. Nếu không, đưa $v$ vào $G_2$ và tô
  nó bằng màu khả dụng nhỏ nhất trong ba màu mới.
\end{enumerate}

Cần chứng minh ba màu đủ cho $G_2$. Với biểu diễn khoảng cố định, mỗi khoảng
được đưa vào $G_2$ vì tồn tại một điểm đã bị $k-1$ khoảng của $G_1$ phủ. Nếu hai
khoảng trong $G_2$ bao chứa nhau, hoặc nếu $G_2$ có tam giác, thì có một điểm
trên trục số bị $G_1$ phủ $k-1$ lần và còn bị ít nhất hai khoảng của $G_2$ phủ,
mâu thuẫn với $\omega(G)\le k$. Suy ra $G_2$ không có tam giác và bậc tối đa
không vượt quá $2$, nên tô tham lam bằng ba màu là đủ.

Cận $3\omega(G)-2$ cũng là cận dưới. Ý tưởng đối kháng là ép thuật toán chỉ
dùng $3\omega(G)-3$ màu rồi xây dựng các khối khoảng có thể ``co'' lại. Với
mỗi $i$, dựng được nhiều khối chứa clique cỡ không quá $i$ nhưng cùng mang một
tập $3i-2$ màu. Từ các khối liên tiếp, thêm hai khoảng chồng lấn thích hợp để
tạo ba màu mới ngoài tập cũ; sau khi co các khối có cùng bộ màu mới, quy nạp
từ $i$ lên $i+1$. Khi $i=\omega(G)$, thuật toán bị buộc dùng màu thứ
$3\omega(G)-2$.

\subsubsection{Đồ thị không có chu trình độ dài 3 và 5}

Nếu đồ thị cuối cùng không chứa chu trình đơn độ dài $3$ hoặc $5$, có thuật
toán online dùng không quá $2\sqrt n$ màu. Đặt $B=\lceil\sqrt n\rceil$ và duy
trì các tập $W_i$ với $B<i\le 2B$.

Khi đỉnh $v$ xuất hiện:
\begin{enumerate}
  \item thử tô tham lam bằng một màu trong $1,\ldots,B$;
  \item nếu thất bại nhưng tồn tại $W_i$ sao cho $v\in N(W_i)$, tô $v$ bằng
  màu $i$ đầu tiên như vậy;
  \item nếu không, lấy màu $i>B$ đầu tiên chưa có tập đại diện và đặt
  \[
    W_i=\{u\mid u\in N(v),\ \operatorname{col}(u)<B\}.
  \]
\end{enumerate}

Nếu hai đỉnh kề nhau cùng nhận một màu lớn $c$, cả hai phải được tô ở bước hai.
Nếu một trong hai là đỉnh đã tạo $W_c$, ta có tam giác; nếu cả hai đều chỉ nằm
trong lân cận của $W_c$, thì tránh tam giác buộc chúng có hai láng giềng khác
nhau trong $W_c$, tạo ra một chu trình độ dài $5$. Cả hai đều bị cấm. Mặt khác
mỗi tập $W_i$ không rỗng có kích thước hơn $B$, các tập này rời nhau, nên có
không quá $n/B$ màu lớn được dùng. Tổng số màu không vượt quá $2B$.

\subsection{\texorpdfstring{Tô màu online đồ thị $k$ phía}{Tô màu online đồ thị k phía}}

\subsubsection{Đồ thị hai phía}

Vì cây cũng là đồ thị hai phía, Theorem về cây cho thấy không thể hy vọng số
màu $o(\log n)$ trong trường hợp xấu nhất. Một thuật toán đơn giản dùng không
quá $2\log n$ màu như sau. Với mỗi thành phần liên thông, duy trì một tham số
$k$ sao cho phía trái chưa dùng màu $k-1$, phía phải chưa dùng màu $k$, và tổng
thể chỉ dùng các màu $1,\ldots,k$.

Khi một đỉnh mới nối nhiều thành phần, gọi hai giá trị $k$ lớn nhất trong các
thành phần bị gộp là $k_1,k_2$. Thành phần mới dùng
$k=\max(k_1,k_2+2)$. Đỉnh mới nhận màu $k$ hoặc $k-1$ tùy nó nằm ở phía nào.
Nếu $f_k$ là số đỉnh ít nhất để thuật toán buộc phải tạo tham số $k$, thì
$f_k\ge \min(f_{k-1}+f_{k-2},2f_{k-2})+1$, suy ra $f_k$ tăng theo hàm mũ và số
màu không quá $2\log n$.

\subsubsection{\texorpdfstring{Đồ thị $k$ phía tổng quát}{Đồ thị k phía tổng quát}}

Giả sử trước hết số đỉnh $n$ và số màu tối ưu $k$ đã biết. Tư tưởng là dùng
``tham lam một phần''. Đặt ngưỡng $s$. Ta thử tô online bằng $s$ màu mới; các
đỉnh không tô được vì kề với đủ một đại diện của mỗi màu sẽ được gửi vào các
bài toán con $(k-1)$ phía. Trong offline có thể chọn lớp màu nhỏ nhất để tách,
nhưng online không biết lớp nào nhỏ, nên thuật toán chọn ngẫu nhiên một màu
$r$ và chỉ dùng các đỉnh màu $r$ để sinh bài toán con. Để các bài toán con có
kích thước được khống chế, mỗi khi một bài toán con đạt $s$ đỉnh thì mở bài
toán con mới.

Thuật toán \textsc{solve}$(n,k)$ xử lý đồ thị $k$ phía có không quá $n$ đỉnh:
\begin{enumerate}
  \item Nếu $k\le 2$, dùng thuật toán online cho đồ thị hai phía.
  \item Đặt $s=S(n,k)$, cấp $s$ màu mới và chọn ngẫu nhiên đều một màu
  $r\in\{1,\ldots,s\}$.
  \item Duy trì đồ thị $G$ gồm các đỉnh tô được tham lam bằng $s$ màu.
  \item Khi đỉnh $v$ xuất hiện, nếu $v$ có thể nhận một trong $s$ màu trong
  $G$, tô bằng màu nhỏ nhất khả dụng và thêm vào $G$. Nếu màu đó là $r$, mở một
  bài toán con \textsc{solve}$(s,k-1)$ tương ứng.
  \item Nếu $v$ không tô được bằng $s$ màu, nó kề với ít nhất một đỉnh màu
  $r$. Gửi $v$ vào bài toán con gắn với đỉnh màu $r$ đó; nếu bài toán con đã có
  $s$ đỉnh thì mở bản mới.
\end{enumerate}

Ký hiệu $A(n,k)$ là kỳ vọng số màu lớn nhất mà thuật toán dùng trên mọi đồ thị
$k$ phía có $n$ đỉnh. Với lựa chọn tham số
\[
  S(n,k)=\left\lceil 2k\, n^{1-1/k}(\log n)^{1/k}\right\rceil,
\]
ta có quy hoạch cận trên dạng
\[
  A(n,k)\le s+\frac{2n}{s}A(s,k-1).
\]
Quy nạp theo $k$ cho kết quả
\[
  A(n,k)=O\!\left(k\,2^k\, n^{1-1/k}(\log n)^{1/k}\right).
\]

Khi $n,k$ chưa biết, ta dùng chiến lược nhân đôi. Nếu số đỉnh vượt quá ước
lượng hiện tại $n'$, tăng $n'$ lên gấp đôi và bắt đầu một bản thuật toán mới
với bộ màu mới. Nếu thuật toán đi xuống tới bài toán hai phía nhưng phát hiện
đồ thị con không hai phía, tăng ước lượng $k'$ thêm một và cũng khởi động lại
với bộ màu mới. Các hệ số $n^{1-1/k}$ và $2^k$ hấp thụ chi phí khởi động lại,
nên cận kỳ vọng tiệm cận không đổi.

\subsection{Tổng kết}

Bài toán tô màu đồ thị có nhiều biến thể, và mỗi biến thể lại có những thuật
toán rất khác nhau. Bài viết đã giới thiệu một số thuật toán tiêu biểu với hy
vọng đóng vai trò gợi mở, giúp độc giả tiếp tục nghiên cứu các cách làm và ứng
dụng thú vị hơn.

\subsection*{Lời cảm ơn}

Tác giả cảm ơn China Computer Federation đã cung cấp nền tảng học tập và trao
đổi; cảm ơn thầy Wang Xiaopeng và thầy Cai Zijian của Trường Trung học trực
thuộc Đại học Quảng Châu đã quan tâm và hướng dẫn; cảm ơn huấn luyện viên đội
tuyển quốc gia Yang Yaoliang; cảm ơn bạn Peng Sijin đã đọc kiểm tra bản thảo;
và cảm ơn cha mẹ đã luôn chăm sóc, ủng hộ.

\subsection*{Tài liệu tham khảo}

\begin{enumerate}
  \item R. Bar-Yehuda; S. Even. \emph{A Local-Ratio Theorem for Approximating
  the Weighted Vertex Cover Problem}. In: Analysis and Design of Algorithms
  for Combinatorial Problems, 1985.
  \item Avrim Blum. \emph{New Approximation Algorithms for Graph Coloring}.
  Journal of the ACM, 1994.
  \item Henry A. Kierstead. \emph{On-line coloring k-colorable graphs}. Israel
  Journal of Mathematics, 1998.
  \item Henry A. Kierstead; William T. Trotter. \emph{An extremal problem in
  recursive combinatorics}. Congressus Numerantium, 1981.
  \item Burkhard Monien; Ewald Speckenmeyer. \emph{Ramsey Numbers and an
  Approximation Algorithm for the Vertex Cover Problem}. Acta Informatica,
  1985.
  \item S. Vishwanathan. \emph{Randomized online graph coloring}. Proceedings
  of the 31st Annual Symposium on Foundations of Computer Science, 1990.
  \item Avi Wigderson. \emph{Improving the Performance Guarantee for
  Approximate Graph Coloring}. Journal of the ACM, 1983.
\end{enumerate}

\section{Bàn về bài toán tối ưu không gian trong thi tin học}

\begin{center}
\textbf{Chen Zhixuan, Trường Trung học Zhilin, Nhạc Thanh, Chiết Giang}
\end{center}

\subsection*{Tóm tắt}

Bài viết giới thiệu một vài mô hình xử lý dữ liệu thường gặp, cùng các kỹ thuật
tối ưu không gian tương ứng. Tác giả phân tích hiệu quả, phạm vi áp dụng của
các kỹ thuật này, rồi minh họa bằng một số bài toán cụ thể.

\subsection{Mở đầu}

Trong thi tin học, đề bài thường đặt yêu cầu cao về thời gian, đôi khi còn chấp
nhận hy sinh bộ nhớ để đổi lấy thời gian tốt hơn. Tuy nhiên trong một số bài,
giới hạn bộ nhớ nghiêm ngặt cũng là một cách kiểm tra năng lực thiết kế thuật
toán. Bài viết này chọn một số mô hình xử lý dữ liệu phổ biến, trình bày vài
cách đơn giản để giảm độ phức tạp không gian, đồng thời đưa ra phương pháp tối
ưu cụ thể cho một số bài kinh điển.

\subsection{Mô hình 1: xử lý dữ liệu tĩnh trên DAG}

Trong nhiều bài toán, dữ liệu cần xử lý có thể chia thành nhiều khối. Giữa các
khối có quan hệ phụ thuộc, còn đáp án cuối cùng chỉ liên quan tới khối cuối
cùng. Mô hình này có thể mô tả như sau:
\begin{enumerate}
  \item Có $n$ khối dữ liệu; khối thứ $i$ ký hiệu là $\operatorname{data}_i$,
  kích thước là $L_i$.
  \item Một cạnh có hướng $(i,j)$ biểu thị việc tính $\operatorname{data}_i$
  phụ thuộc vào $\operatorname{data}_j$. Các cạnh này tạo thành một DAG. Ngoài
  ra, mỗi khối cũng có thể phụ thuộc vào dữ liệu đầu vào.
  \item Chi phí lưu dữ liệu đầu vào có thể bỏ qua, và đáp án chỉ liên quan tới
  khối cuối cùng.
\end{enumerate}

Cách xử lý trực tiếp là cấp phát trước $n$ mảng có độ dài
$\max_i L_i$, hoặc cấp phát riêng bộ nhớ cho từng khối. Nhưng khi mọi phụ
thuộc của một khối đã được xử lý xong, khối đó có thể được giải phóng. Vì vậy
có thể chọn một thứ tự topo, chẳng hạn $1,2,\ldots,n$, xử lý từng khối, cấp
phát bộ nhớ khi cần và giải phóng khi khối không còn hiệu lực. Trong trường
hợp tổng quát, cách này khó ước lượng không gian, phụ thuộc vào thứ tự topo,
và việc cấp phát/giải phóng động cũng có hằng số lớn.

Với một số trường hợp đặc biệt, có những kỹ thuật đơn giản vừa giảm bộ nhớ vừa
giữ được hằng số thời gian tốt.

\subsubsection{Trường hợp đặc biệt 1: mảng lăn}

Mảng lăn thường áp dụng được khi:
\begin{enumerate}
  \item mọi khối dữ liệu có cùng kích thước $L$;
  \item với mỗi $i$, các khối mà $\operatorname{data}_i$ phụ thuộc vào đều có
  chỉ số $j$ thỏa $i-m<j<i$, trong đó $m$ là một hằng số nhỏ.
\end{enumerate}
Khi đó dùng mảng lăn đưa không gian xuống $O(mL)$.

\paragraph{Ví dụ 1: tô màu bóng.}
Có $n$ quả bóng xếp thành một hàng, ban đầu đều màu trắng. Tô quả thứ $i$ tốn
chi phí $w_i$. Cần tìm chi phí tô nhỏ nhất sao cho trong mọi đoạn $m$ quả liên
tiếp có ít nhất hai quả được tô. Ràng buộc đọc được từ bản quét là
$n\le 10^6$, $m\le 10^3$, $w_i\le 10^9$.

Đặt $f_{i,j}$ là chi phí nhỏ nhất khi quả được tô cuối cùng là $i$, quả được
tô ngay trước đó là $j$. Chuyển tiếp của quy hoạch động chỉ dùng những trạng
thái mà hai vị trí tô gần nhau hơn $m$, nên có thể xử lý bằng tiền tố hoặc cực
trị trượt. Cách trực tiếp có thời gian và không gian $O(nm)$.

Xem mỗi lớp $f_i$ là một khối kích thước $m$. Khi xử lý $f_i$, chỉ các lớp
$f_j$ với $j>i-m$ còn có thể tham gia chuyển tiếp, nên có thể lưu các lớp này
theo chỉ số $i\bmod m$. Cùng tư tưởng hàng đợi vòng này cũng có thể dùng để
giảm không gian trong những thuật toán như SPFA.

\subsubsection{Trường hợp đặc biệt 2: gộp trên cây}

Gộp trên cây thường chỉ trường hợp:
\begin{enumerate}
  \item các cạnh phụ thuộc tạo thành một cây gốc hướng ra ngoài từ một khối
  $u$;
  \item kích thước $L_i$ của mỗi khối bằng tổng kích thước của các khối con.
\end{enumerate}
Khi đó không gian duy trì có thể tối ưu về $O(L_u)$.

\paragraph{Ví dụ 2: ba lô trên cây.}
Cho một cây vô hướng có các đỉnh đánh số $1$ tới $n$. Mỗi đỉnh có trọng số
$w_i$. Trọng số của một khối liên thông là tích trọng số các đỉnh trong khối.
Với mỗi $i$, cần tính tổng trọng số của mọi khối liên thông đúng $i$ đỉnh và
đi qua đỉnh $1$, lấy modulo $10^9+7$. Ràng buộc đọc được là
$n\le 8000$, $1\le w_i<10^9+7$.

Đặt $f_{u,i}$ là tổng trọng số các khối liên thông có $i$ đỉnh, chứa $u$, và
có đỉnh sâu nhất nhỏ nhất là $u$. Với mỗi cạnh cha--con, ta gộp quy hoạch động
của cây con vào quy hoạch động của đỉnh cha. Cài đặt ba lô cây ngây thơ có
thời gian và không gian $O(n^2)$.

Nhưng kích thước của khối dữ liệu $f_u$ đúng bằng kích thước cây con của $u$,
đây là mô hình gộp trên cây điển hình. Sau khi gộp thông tin của con $v$ vào
$u$, dữ liệu của $v$ không còn cần riêng nữa. Nếu xem kích thước của $f_u$ là
số đỉnh liên quan tới nó, tại mọi thời điểm mỗi đỉnh chỉ thuộc nhiều nhất một
khối dữ liệu, nên tổng số giá trị DP hiệu lực không vượt quá $n$.

Để tránh cấp phát động, có thể lưu các giá trị $f$ trong đoạn thứ tự DFS tương
ứng với các con đã duyệt. Khi gộp hai khối, chúng vừa đúng là hai đoạn kề nhau
trên thứ tự DFS. Merge sort cũng là ví dụ điển hình của mô hình này: dữ liệu
đang duy trì có thể đặt ngay trên đoạn đang sắp xếp; nếu không thể gộp tại chỗ,
cần tính thêm không gian tạm thời $O(n)$.

\subsection{Mô hình 2: xử lý dữ liệu tĩnh có truy vấn}

Một bài xử lý dữ liệu tĩnh thường có thể mô tả như sau:
\begin{enumerate}
  \item Dữ liệu thỏa mô hình 1. Giả sử sau khi tối ưu theo mô hình 1, không
  gian xử lý là $\operatorname{process}(L_i)$.
  \item Có $m$ truy vấn độc lập. Mỗi truy vấn có thể tách thành $O(c)$ bài toán
  con, và mỗi bài toán con chỉ liên quan tới thông tin của một khối dữ liệu.
\end{enumerate}

Do phải trả lời truy vấn, ta không thể giải phóng khối ngay sau khi nó hết hiệu
lực như mô hình 1 để đạt không gian lý tưởng
$O(\operatorname{process}(L_i))$. Nếu xử lý online mọi truy vấn, không gian
trực tiếp thường là $O(\sum_i L_i)$. Tùy theo bậc lớn của $n,L_i,m,c$ và tính
chất truy hồi/quyết định của dữ liệu, có thể chọn nhiều kỹ thuật giảm không
gian nhưng cố gắng không đổi bản chất thuật toán.

\subsubsection{Kỹ thuật 1: tách xử lý}

Khi $c$ nhỏ và các bài toán con tương đối độc lập, có thể đưa không gian về
\[
  O(\operatorname{process}(L_i)+n+m\cdot c+k),
\]
trong đó $k$ là chi phí phụ trợ của bài cụ thể:
\begin{enumerate}
  \item Offline mọi bài toán con của các truy vấn, rồi phân phối chúng vào
  danh sách của khối dữ liệu tương ứng.
  \item Xử lý từng khối như trong mô hình 1; khi tới khối hiện tại, lấy các
  truy vấn trên danh sách của nó ra và trả lời.
\end{enumerate}

\paragraph{Ví dụ 3: ST/RMQ.}
Cho dãy $a_1,a_2,\ldots,a_n$ và $m$ truy vấn, mỗi truy vấn hỏi giá trị lớn nhất
trên đoạn $[l,r]$. Ràng buộc đọc được là $n\le 10^5$,
$m\le 5\cdot 10^5$.

Sparse Table cổ điển xử lý RMQ trong thời gian $O(n\log n+m)$ và không gian
$O(n\log n)$. Xem mỗi lớp nhân đôi là một khối kích thước $O(n)$; lớp thứ $i$
chỉ phụ thuộc vào lớp thứ $i-1$, nên có thể dùng mảng lăn với
$\operatorname{process}(L)=O(n)$. Mỗi truy vấn RMQ tách thành $O(1)$ bài toán
con độc lập. Vì vậy áp dụng tách xử lý đưa không gian xuống $O(n+m)$. Bài RMQ
còn có thuật toán tốt hơn cả về thời gian lẫn không gian, nhưng không thuộc
hướng tối ưu đang bàn ở đây.

\subsubsection{Kỹ thuật 2: xử lý song song}

Khi các bài toán con của truy vấn có quan hệ phụ thuộc hoặc quan hệ quyết định,
tách xử lý đơn giản không còn trực tiếp áp dụng được. Nếu tham số của mỗi bài
toán con được quyết định từ kết quả của bài toán con trước, có thể xử lý song
song nhiều truy vấn theo từng vòng. Ví dụ đơn giản nhất là nhị phân đáp án; kỹ
thuật ``nhị phân cùng nhau'' thường được dùng để tránh phải bền vững hóa dữ
liệu.

\paragraph{Ví dụ 4: phần tử lớn thứ $k$ trên đoạn.}
Cho dãy $a_1,\ldots,a_n$ và $m$ truy vấn. Mỗi truy vấn hỏi phần tử lớn thứ $k$
trong đoạn $[l,r]$. Ràng buộc đọc được: $n,m\le 10^5$,
$1\le a_i\le n$, $1\le k\le r-l+1$.

Cách kinh điển là dựng cây đoạn giá trị bền vững theo từng tiền tố; truy vấn
trên hai phiên bản $r$ và $l-1$ để đi xuống cây, mỗi tầng dùng trọng số con để
quyết định hướng đi. Vì $\operatorname{data}_i$ và
$\operatorname{data}_{i-1}$ chỉ khác nhau trên một đường dài $O(\log n)$, tổng
bộ nhớ là $O(n\log n)$.

Theo tư tưởng xử lý song song, có thể offline mọi truy vấn và mô tả trạng thái
nhị phân hiện tại bằng các tham số như $(L,R,\operatorname{mid})$. Mỗi vòng
cần đếm bao nhiêu số trong đoạn thuộc một nửa giá trị. Nếu xử lý mỗi vòng bằng
đếm điểm hai chiều ngây thơ rồi quyết định vòng tiếp theo, không gian giảm
xuống $O(n)$ nhưng thời gian tăng.

Để giữ bản chất thuật toán của cây đoạn bền vững, mô tả trạng thái truy vấn
bằng vị trí nút $p$ trên cây đoạn giá trị. Ở mỗi vòng, bài toán con chỉ cần
một phần tử ở hai khối dữ liệu tiền tố $l-1$ và $r$. Vì không cần bền vững hóa,
không gian xử lý khối là $O(n)$. Tiếp tục chia các tầng của cây đoạn thành các
khối dữ liệu: ở vòng thứ $i$, mỗi tiền tố chỉ dùng khối thứ $i$. Khi xử lý một
tầng, mỗi bước chỉ sửa một vị trí cụ thể, nên thời gian mỗi tầng là tuyến tính.
Trong cài đặt, có thể tiền xử lý số hiệu lá rồi dùng phép bit để tìm tổ tiên
cấp cần thiết; hoặc bỏ cấu trúc đánh số cây đoạn ban đầu và định vị hoàn toàn
bằng bit. Cây đoạn cũng có thể thay bằng Fenwick tree và chia theo
\texttt{lowbit}.

\subsubsection{Kỹ thuật 3: nén bài toán con}

Khi $c$ lớn, tách xử lý giúp giảm bộ nhớ dữ liệu nhưng lại sinh thêm quá nhiều
bộ nhớ để lưu các bài toán con của truy vấn. Khi đó cần quan sát chính quá
trình tách truy vấn và nén cách lưu bài toán con.

\paragraph{Ví dụ 5: bao lồi trên đoạn.}
Cho $n$ điểm $(x_i,y_i)$ và $m$ truy vấn. Mỗi truy vấn cho đoạn $[l,r]$ và hệ
số $k$, cần tính
\[
  \max_{l\le j\le r} (k x_j+y_j).
\]
Ràng buộc đọc được: $n,m\le 10^5$, các tọa độ và $k$ không vượt quá $10^9$,
coi $n$ và $m$ cùng bậc.

Dùng cây đoạn lưu bao lồi ở mỗi nút, tiền xử lý bằng cách gộp như merge sort.
Mỗi truy vấn tách thành $O(\log n)$ nút cây đoạn; nếu truy vấn từng bao bằng
nhị phân thì thời gian $O(\log^2 n)$. Offline theo hệ số $k$ có thể dùng con
trỏ tối ưu trên từng bao, cho thời gian và không gian $O(n\log n)$.

Thông tin trên cây đoạn gồm $2n-1$ khối; quá trình xây dựng giống merge sort
nên có thể đạt $\operatorname{process}(L_i)=O(n)$. Tuy nhiên nếu trực tiếp áp
dụng tách xử lý, bộ nhớ lưu mọi bài toán con truy vấn sẽ quá lớn. Nhận xét
quan trọng là việc tách một truy vấn đoạn chỉ là một quá trình truy vấn trên
cây đoạn; tại mỗi thời điểm đệ quy chỉ cần $O(1)$ tham số để mô tả trạng thái.
Do đó dùng chính tham số của quá trình đệ quy thay cho việc lưu tường minh mọi
bài toán con:
\begin{enumerate}
  \item Duyệt từng nút cây đoạn, đồng thời duy trì tập truy vấn đang đi tới nút
  đó.
  \item Ở nút hiện tại, quyết định truy vấn nào đi sang con trái, con phải, và
  truy vấn nào được trả lời tại nút hiện tại.
  \item Sau khi xử lý hai con, gộp bao lồi của hai con rồi trả lời phần truy
  vấn thuộc nút này.
  \item Khi quay lui, hoàn tác thay đổi của tập truy vấn.
\end{enumerate}

Cách nén này tích hợp tiền xử lý với xử lý truy vấn, nên không đổi bản chất
thuật toán: thời gian vẫn $O(n\log n)$, không gian giảm về $O(n)$. Nếu dùng
cây đoạn ZKW không đệ quy, cài đặt còn đơn giản hơn: sắp truy vấn theo $k$,
xác định lá bắt đầu của đoạn, chia cây theo độ sâu, xử lý từ dưới lên; ở mỗi
tầng, đưa mọi truy vấn lên một tầng rồi tìm các phần cần hỏi, sau đó gộp bao
lồi của tầng hiện tại. Phương pháp này còn có thể hỗ trợ sửa đổi dạng chèn
điểm.

\subsection{Phân khối cho bài toán dãy đặc biệt}

Với bài toán đoạn trên dãy, chọn cách phân khối hợp lý đôi khi giảm đáng kể
bộ nhớ. Khác với thuật toán phân khối thông thường, phân khối để tối ưu bộ nhớ
thường dùng số khối hoặc kích thước khối tương đối nhỏ.

\subsubsection{Phân khối tầng trên}

Phân khối tầng trên chia dãy gốc thành ít khối, mỗi khối là một bài toán con:
\begin{enumerate}
  \item Dãy gốc dài $n$, có $m$ thao tác đoạn.
  \item Với dãy dài $n$, xử lý thao tác toàn cục có thời gian/không gian
  $T(n),M(n)$.
  \item Với dãy dài $n$, xử lý thao tác đoạn có thời gian/không gian
  $T'(n),M'(n)$.
\end{enumerate}
Nếu chia đều dãy thành $S$ đoạn, một thao tác đoạn được tách thành một số thao
tác toàn cục trên các khối nguyên và $O(1)$ thao tác đoạn biên. Thời gian xấp
xỉ
\[
  S\cdot T(n/S)+T'(n/S),
\]
còn vì có thể offline xử lý từng khối độc lập, không gian là
\[
  M(n/S)+M'(n/S).
\]

Với bài bao lồi trên đoạn ở trên, cách ngây thơ có thể xem là
$T(n)=O(1)$, $M(n)=O(n)$, $T'(n)=O(\log n)$,
$M'(n)=O(n\log n)$. Lấy $S=\log n$, thời gian vẫn cùng bậc $O(\log n)$ cho mỗi
truy vấn, còn không gian giảm xuống $O(n)$.

\subsubsection{Phân khối tầng dưới}

Phân khối tầng dưới thường có mô hình:
\begin{enumerate}
  \item Chia dãy dài $n$ thành các khối dài $S$.
  \item Tính kết quả gộp thông tin trong từng khối, rồi biến dãy gốc thành dãy
  mới dài khoảng $n/S$.
  \item Dùng cấu trúc dữ liệu ban đầu trên dãy mới.
\end{enumerate}
Không gian cấu trúc trên dãy mới giảm theo hệ số $S$. Khi xử lý điểm hoặc
đoạn, cần đi vào $O(1)$ khối và xử lý thô bên trong; thời gian mỗi thao tác có
dạng $O(\log(n/S)+f(S))$.

\paragraph{Ví dụ 6: DP động.}
Cho dãy $a_1,a_2,\ldots,a_n$. Cần chọn một số phần tử sao cho khoảng cách giữa
hai phần tử được chọn kề nhau không vượt quá $k$. Trọng số của một phương án là
tích các phần tử đã chọn; cần tính tổng trọng số mọi phương án hợp lệ modulo
$10^9+7$. Có $m$ lần sửa, mỗi lần đổi $a_x$ thành $y$, sau mỗi lần sửa in đáp
án mới. Ràng buộc đọc được: $n\le 10^5$, $m\le 10^5$, $k\le 8$.

Đây là mô hình DP động bằng ma trận. Mỗi nút cây đoạn lưu một ma trận chuyển
trạng thái; sửa điểm tốn $O(k^3\log n)$, tiền xử lý $O(nk^3)$, không gian
$O(nk)$.

Dùng phân khối tầng dưới, mỗi khối được dựng lại bằng DP tuyến tính trong
khối. Chọn $S$ cỡ $\sqrt{k}\log n$ hoặc một hằng số nhỏ hơn $\log n$ trong thực
tế, không gian giảm về $O(n)$, tiền xử lý cũng giảm hệ số, đổi lại hằng số sửa
điểm tăng. Các kỹ thuật như tối ưu bằng \texttt{bitset} hoặc nén nhiều chữ số
trên một ô nhớ cũng có thể nhìn như các dạng phân khối tầng dưới đặc biệt.

\subsection{Tối ưu cho trie}

\subsubsection{Mô hình trie ngây thơ}

Giả sử xây trie từ $n$ xâu $s_1,s_2,\ldots,s_n$, tổng độ dài là $m$, bảng chữ
cái là $\Sigma$. Trie ngây thơ có $O(m)$ nút; nếu mỗi nút lưu một mảng con cho
mọi ký tự trong $\Sigma$, không gian là $O(m|\Sigma|)$.

\subsubsection{Trie bằng danh sách liên kết}

Khi bảng chữ cái lớn, lưu cả mảng hậu duệ ở mỗi nút gây lãng phí. Có thể thay
mảng bằng danh sách các cạnh con thực sự tồn tại. Tổng số cạnh con của mọi nút
chỉ là $O(m)$, nên không gian còn $O(m)$. Đổi lại, tìm cạnh con phải duyệt danh
sách, thời gian xây trie là $O(m|\Sigma|)$ trong cận xấu, nhưng hằng số thường
nhỏ.

Nếu sắp xếp mọi xâu theo thứ tự từ điển trước khi chèn, khi chèn vào trie chỉ
cần so sánh cạnh con cuối của danh sách xem có khớp hay không; thời gian chèn
có thể đạt $O(m\log n+\sum |s_i|)$, và với cài đặt tốt có thể gần tuyến tính.
Khi xử lý khớp, cũng có thể duy trì con trỏ ở mỗi nút để đạt tuyến tính khấu
hao. Dùng cây cân bằng thay danh sách đưa truy vấn cạnh xuống $O(\log|\Sigma|)$
nhưng tốn bộ nhớ hơn, cài đặt khó hơn, và khi $|\Sigma|\le 26$ thường không
hiệu quả hơn.

\subsubsection{Trie nén}

Trie nén gom các chuỗi dài bậc một trên trie thường thành một nút, giữ nguyên
quan hệ tổ tiên, nhờ đó số nút giảm xuống $O(n)$. Hình trong bản gốc so sánh
trie thường và trie nén của bốn xâu \texttt{abcd}, \texttt{adec},
\texttt{abccd}, \texttt{be}; bản OCR không đủ rõ để dựng lại chính xác, nhưng
ý chính là các đoạn chỉ có một đường đi được nén thành nhãn cạnh dài hơn.

Giống trie thường, mỗi nút trie nén vẫn cần lưu các cạnh con theo ký tự đầu,
đồng thời mỗi nút lưu chuỗi nén trên cạnh nối với cha. Khi chèn hoặc truy cập,
ta dùng ký tự đầu để tìm cạnh con, rồi so sánh chuỗi hiện tại với nhãn cạnh.
Nếu xuất hiện vị trí không khớp, tạo một nút mới làm điểm tách và đặt cả xâu
mới lẫn nút cũ làm con của nó. Mỗi lần chèn một xâu sinh thêm nhiều nhất một
nút, nên tổng số nút không vượt quá $2n-1$. Không gian là
$O(m+n|\Sigma|)$ nếu lưu nhãn cạnh trực tiếp và mỗi nút vẫn lưu cấu trúc cạnh
con theo bảng chữ cái.

Suffix tree là một trie nén đặc biệt của mọi hậu tố của một xâu. Mỗi nhãn cạnh
nén đều là một đoạn con của xâu gốc, nên không cần dùng thêm $O(m)$ bộ nhớ để
lưu chuỗi cạnh; chỉ cần lưu cặp chỉ số đoạn.

\paragraph{Ứng dụng: cây đoạn mở nút động.}
Cây đoạn mở nút động theo miền giá trị, hỗ trợ sửa điểm, về bản chất là trie
trên bảng chữ cái $\{0,1\}$; xâu được chèn chính là biểu diễn nhị phân của chỉ
số. Với $n$ lần sửa điểm, cây đoạn mở nút động ngây thơ dùng
$O(n\log V)$ bộ nhớ, trong đó $V$ là miền giá trị.

Khi một giá trị số có thể lưu trong $O(1)$ ô nhớ, nhãn chuỗi ứng với mỗi nút
trie có thể ghi bằng chỉ số hoặc đoạn bit, tổng không gian còn $O(n)$. Dùng
trie nén cho cây đoạn mở nút động vì vậy có thể giảm bộ nhớ xuống $O(n)$. Cùng
ý tưởng áp dụng được cho bài toán gộp cây đoạn, nhưng cài đặt cần xét nhiều
trường hợp hơn.

\subsection{Tổng kết}

Bài viết trình bày các hướng tối ưu không gian cho xử lý dữ liệu tĩnh và truy
vấn, thao tác đoạn trên dãy, trie và một số cấu trúc liên quan, đồng thời minh
họa bằng các bài toán kinh điển.

Trong ứng dụng thực tế, tối ưu không gian thường rất quan trọng; trong thi thuật
toán nó lại không phải lúc nào cũng là trọng tâm. Tác giả hy vọng bài viết có
thể gợi hứng thú với tối ưu không gian, từ đó giúp thiết kế thêm nhiều thuật
toán tốt và đưa góc nhìn tối ưu bộ nhớ vào các đề thi tin học.

\subsection*{Lời cảm ơn}

Tác giả cảm ơn China Computer Federation đã cung cấp nền tảng trao đổi và học
tập; cảm ơn huấn luyện viên đội tuyển quốc gia Yang Yaoliang đã hướng dẫn; cảm
ơn thầy Zhang Chao đã ủng hộ và chỉ bảo; cảm ơn bạn Dai Jiangqi của Trường
Ngoại ngữ Nam Kinh và bạn Zhou Pinliang của Đại học Giao thông Tây An đã đọc
kiểm tra bản thảo; cảm ơn các thầy cô và bạn bè từng giúp đỡ.

\subsection*{Tài liệu tham khảo}

\begin{enumerate}
  \item Liu Rujia. \emph{Nhập môn kinh điển về thi thuật toán}. Nhà xuất bản
  Đại học Thanh Hoa.
  \item Kurt Maly. \emph{Compressed Tries}. 1976.
\end{enumerate}

\section{Bàn về một lớp ma trận Monge}

\begin{center}
\textbf{Zhang Jingxing, Trường Trung học trực thuộc Đại học Bắc Kinh}
\end{center}

\subsection*{Tóm tắt}

Bài viết giới thiệu một lớp ma trận Monge đặc biệt, các thuật toán liên quan
và ứng dụng của chúng trong thi tin học.

\subsection{Mở đầu}

Ma trận Monge, hay mảng Monge, là ma trận có các phần tử thỏa bất đẳng thức tứ
giác. Đây là một cấu trúc thường gặp trong thi tin học và có nhiều ứng dụng,
đặc biệt trong tối ưu quy hoạch động. Trong số đó, ma trận Monge đơn vị đơn
giản có thêm nhiều tính chất mạnh.

Với ma trận tổng quát kích thước $n\times n$, hiện chưa có thuật toán
$O(n^{3-\varepsilon})$ cho phép nhân min-plus trong trường hợp chung. Tuy
nhiên với ma trận Monge và với ma trận Monge đơn vị đơn giản, lần lượt tồn tại
thuật toán $O(n^2)$ và $O(n\log n)$. Bài viết tập trung vào thuật toán nhân
nhanh cho ma trận Monge đơn vị đơn giản, cách thuật toán này cải thiện độ phức
tạp của một số bài cổ điển, và các ứng dụng của nó trong OI.

Tác giả biết tới thuật toán này từ hai bài trên Library Checker và một bài báo
giới thiệu thuật toán. Các thuật toán liên quan tới ma trận Monge đơn vị trong
bài đều xuất phát từ bài báo đó. Ở thời điểm bài viết được soạn, theo hiểu biết
của tác giả, ma trận Monge đơn vị chưa được dùng rộng rãi trong thi tin học.
Hy vọng phần giới thiệu này giúp độc giả thấy được cấu trúc gọn nhưng mạnh của
nó, từ đó áp dụng vào nhiều bài toán hơn và gợi ý cho việc ra đề mới.

\subsection{Khái niệm cơ bản}

Phần này định nghĩa các ký hiệu sẽ dùng, giải thích một số khái niệm và nêu các
tính chất nền tảng của đối tượng nghiên cứu.

\subsubsection{Định nghĩa cơ bản}

Với khoảng chỉ số, bài viết dùng ký hiệu nửa nguyên để biểu diễn biên giữa hai
chỉ số: $\hat{i}$ chỉ $i+\frac12$, còn $\check{i}$ chỉ $i-\frac12$. Ký hiệu
$[i:j)$ biểu thị tập các số nguyên $i,i+1,\ldots,j-1$.

Một ma trận $A$ trên hai tập chỉ số $X,Y$ có phần tử $A_{i,j}$ với
$i\in X$, $j\in Y$. Nếu không nói thêm, chỉ số hàng tăng từ trên xuống, chỉ số
cột tăng từ trái sang phải, và các phần tử là số thực. Khi $|Y|=1$, ma trận
trên $X\times Y$ được xem như một vector cột và ký hiệu là $a_i$.

\subsubsection{Mật độ và phân bố}

Với ma trận $A$ trên các hàng $[i_1:i_2]$ và cột $[j_1:j_2]$, định nghĩa ma
trận mật độ $A^{\Delta}$ trên các ô giữa các hàng/cột bởi công thức sai phân hai
chiều
\[
  A^{\Delta}_{i,j}
  = A_{i,j}-A_{i,j-1}-A_{i+1,j}+A_{i+1,j-1}.
\]
Ngược lại, với một ma trận mật độ $D$, ma trận phân bố $D^\Sigma$ là tổng tiền
tố hai chiều tương ứng. Có thể xem hai phép này như sai phân hai chiều và tiền
tố hai chiều.

Một ma trận $A$ được gọi là ma trận Monge khi mọi phần tử của $A^{\Delta}$ đều
không âm. Định nghĩa tương đương quen thuộc trong quy hoạch động là bất đẳng
thức tứ giác: với $i_1<i_2$ và $j_1<j_2$,
\[
  A_{i_1,j_1}+A_{i_2,j_2}
  \le A_{i_1,j_2}+A_{i_2,j_1}.
\]
Chiều thuận lấy đúng một ô sai phân; chiều ngược thu được bằng cách cộng các ô
sai phân trong hình chữ nhật.

\subsubsection{Ma trận Monge đơn giản, đơn vị và á đơn vị}

Một ma trận Monge là \emph{đơn giản} nếu cột đầu tiên và hàng cuối cùng đều
bằng $0$. Với ma trận đơn giản, phép lấy mật độ rồi lấy phân bố trả lại ma trận
ban đầu; ngược lại, ma trận thu được từ phân bố của mật độ luôn có cột đầu và
hàng cuối bằng $0$.

Một ma trận vuông là ma trận hoán vị nếu mỗi hàng và mỗi cột có đúng một phần
tử bằng $1$, các phần tử còn lại bằng $0$. Một ma trận là á hoán vị nếu nó
bằng $0$, hoặc sau khi xóa mọi hàng/cột toàn $0$ thì trở thành ma trận hoán vị.

Một ma trận Monge là \emph{đơn vị} nếu mật độ của nó là ma trận hoán vị; là
\emph{á đơn vị} nếu mật độ của nó là ma trận á hoán vị. Ma trận Monge đơn vị
đơn giản và ma trận Monge á đơn vị đơn giản thường được biểu diễn bằng hoán vị
hoặc tập điểm ứng với mật độ, không cần lưu toàn bộ ma trận.

Nếu $A$ là ma trận Monge đơn vị đơn giản kích thước phù hợp, thì hàng đầu tiên
tăng từ trái sang phải như $0,1,2,\ldots$, còn cột cuối cùng tăng từ dưới lên
như $0,1,2,\ldots$. Ngược lại, các điều kiện biên này cùng tính Monge và tính
nguyên buộc mật độ có đúng một $1$ trên mỗi hàng/cột. Với trường hợp á đơn vị,
các phần tử nguyên không âm và hiệu giữa hai ô kề nhau không vượt quá $1$ là
dấu hiệu quan trọng; khi đó mọi phần tử đều nằm trong khoảng
\[
  0\le A_{i,j}\le \min(j-j_0,\ i_1-i).
\]

\subsubsection{Nhân khoảng cách}

Với ma trận $A$ trên $X\times Y$ và $B$ trên $Y\times Z$, định nghĩa tích
khoảng cách, tức tích min-plus,
\[
  C=A B,\qquad
  C_{i,j}=\min_{k\in Y}\{A_{i,k}+B_{k,j}\}.
\]
Trong bài này, nếu không nói thêm, mọi phép nhân ma trận đều là phép nhân
khoảng cách.

Các lớp ma trận đang xét đóng dưới phép nhân này. Nếu $A,B$ là ma trận Monge
thì $AB$ cũng là ma trận Monge. Chứng minh xét hai hàng và hai cột, lấy các vị
trí đạt min tương ứng; tùy thứ tự của hai vị trí trung gian, dùng bất đẳng thức
tứ giác của $A$ hoặc của $B$ để suy ra bất đẳng thức tứ giác cho $C$.

Nếu $A,B$ là ma trận Monge đơn vị đơn giản thì $AB$ vẫn là ma trận Monge đơn vị
đơn giản. Điều này suy ra từ tính đóng Monge và các điều kiện biên: cột đầu
và hàng cuối của tích bằng $0$, còn hàng đầu/cột cuối có dạng tuyến tính chuẩn
nhờ hiệu kề nhau bị chặn bởi $1$. Tương tự, ma trận Monge á đơn vị đơn giản
cũng đóng dưới phép nhân khoảng cách.

\subsection{Nhân khoảng cách nhanh}

Với ma trận tổng quát, phép nhân khoảng cách chưa có thuật toán dưới bậc ba
trong trường hợp chung. Với ma trận Monge, có thuật toán $O(n^2)$; với ma trận
Monge đơn vị hoặc á đơn vị đơn giản, có thuật toán $O(n\log n)$. Phần này tập
trung vào thuật toán cho trường hợp sau.

\subsubsection{Nhân ma trận Monge tổng quát với vector}

Một ma trận được gọi là \emph{hoàn toàn đơn điệu} nếu với mọi hai hàng
$i_1<i_2$ và hai cột $j_1<j_2$, quan hệ so sánh giữa hai hiệu
$A_{i_1,j_1}-A_{i_2,j_1}$ và $A_{i_1,j_2}-A_{i_2,j_2}$ không vi phạm mẫu đơn
điệu. Nói cách khác, vị trí đạt min trên các hàng có tính đơn điệu. Ma trận
Monge luôn hoàn toàn đơn điệu, vì nếu vi phạm thì trái với bất đẳng thức tứ
giác.

Hệ quả quan trọng là \emph{đơn điệu quyết định}: trong một ma trận hoàn toàn
đơn điệu, vị trí cột của min trái nhất trên từng hàng không giảm khi đi từ trên
xuống dưới. Tương tự với min phải nhất. Mọi ma trận con lấy từ một ma trận hoàn
toàn đơn điệu cũng hoàn toàn đơn điệu.

Thuật toán SMAWK dùng các tính chất trên để nhân một ma trận Monge với một
vector cột trong thời gian tuyến tính, nếu chỉ cần truy cập $O(n)$ phần tử ma
trận. Ý tưởng là trước hết xét các hàng lẻ, dùng cấu trúc giống ngăn xếp đơn
điệu để loại bỏ những cột không thể chứa min trái nhất, rồi đệ quy trên bài
toán có số hàng và số cột đều giảm. Sau khi có kết quả cho các hàng lẻ, min
của mỗi hàng chẵn chỉ cần tìm trong khoảng giữa hai quyết định lân cận. Tổng
số phần tử cần hỏi thỏa truy hồi $T(n)=T(n/2)+O(n)=O(n)$.

\subsubsection{Nhân hai ma trận Monge tổng quát}

Với hai ma trận Monge $A,B$ kích thước lớn nhất là $n$, có thể tính
$C=AB$ trong $O(n^2)$. Cách trực tiếp là áp dụng SMAWK cho từng cột của $B$.
Bài viết cũng nêu một cách nhìn khác: ký hiệu $p_{i,j}$ là vị trí nhỏ nhất đạt
min trong công thức của $C_{i,j}$. Với mỗi cột, các $p_{i,j}$ đơn điệu theo
hàng; nhờ đối xứng qua đường chéo phụ, chúng cũng đơn điệu theo cột. Vì vậy
khi quét các ô theo đường chéo phụ, chỉ cần liệt kê các vị trí trung gian giữa
hai quyết định biên. Tổng số vị trí phải xét trên mỗi đường chéo là $O(n)$,
và có $O(n)$ đường chéo, nên tổng thời gian là $O(n^2)$.

\subsubsection{Ma trận Monge á đơn vị đơn giản với vector}

Nếu áp dụng trực tiếp SMAWK cho ma trận á đơn vị đơn giản, việc hỏi một phần tử
có thể trở thành bài toán đếm điểm hai chiều trên mật độ. Có thể dùng cấu trúc
dữ liệu phức tạp, nhưng bài báo gốc có thuật toán tuyến tính. Bài viết này
trình bày một thuật toán gọn hơn, $O(n\log n)$.

Cho ma trận Monge á đơn vị đơn giản $A$ và vector $b$. Đặt
$C_{i,j}=A_{i,j}+b_j$. Khi cần tính một giá trị $A_{i,j}$, ta xem mật độ
$A^{\Delta}$ như tập điểm của một ma trận á hoán vị; từ một vị trí hiện tại
$(x,y)$ cùng giá trị đã biết, di chuyển sang ô cần hỏi bằng các bước kề nhau,
mỗi bước cập nhật giá trị trong $O(1)$.

Thuật toán chia để trị theo hàng: ở ma trận con hiện tại, lấy hàng giữa, quét
từ trái sang phải để tìm cột đạt min, rồi nhờ đơn điệu quyết định chia bài toán
thành phần trên chỉ xét các cột không lớn hơn quyết định này và phần dưới chỉ
xét các cột không nhỏ hơn nó. Nếu ma trận con có $a$ hàng và $b$ cột, việc
quét hàng giữa và di chuyển vị trí truy cập tốn $O(a+b)$. Mỗi tầng đệ quy có
tổng $a+b$ là $O(n)$, số tầng $O(\log n)$, nên thời gian là $O(n\log n)$.

\subsubsection{Nhân ma trận Monge đơn vị đơn giản}

Vì ma trận Monge đơn vị đơn giản được biểu diễn bằng hoán vị, ta định nghĩa
phép nhân trực tiếp trên hoán vị. Với hoán vị $a$ của $[1:n]$, đặt
$\operatorname{Mat}(a)$ là ma trận mật độ có $1$ tại các vị trí tương ứng của
hoán vị. Với hai hoán vị $a,b$, định nghĩa
\[
  a\circ b
  =
  \operatorname{Mat}^{-1}\!\left(
    \left(\operatorname{Mat}(a)^\Sigma
    \operatorname{Mat}(b)^\Sigma\right)^{\Delta}
  \right).
\]
Tính đóng của ma trận Monge đơn vị đơn giản bảo đảm định nghĩa này hợp lệ.

Thuật toán $O(n\log n)$ dùng chia để trị. Chia miền trung gian thành hai nửa:
phần trái và phần phải tạo hai bài toán con. Sau khi xóa các hàng/cột toàn
$0$, mỗi nửa lại tương ứng với một hoán vị nhỏ hơn. Giải hai bài toán con thu
được hai ma trận mật độ $D^L,D^R$. Hợp của chúng là một ma trận hoán vị, nhưng
chưa hẳn là đáp án. Cần xét hiệu giữa hai giá trị ứng viên trái/phải; hiệu này
đơn điệu theo cả hàng và cột, và hai ô kề nhau chỉ thay đổi nhiều nhất $1$.
Do đó có thể dùng hai con trỏ để tìm đường biên vùng hiệu bằng $0$, thêm các
điểm cần thiết, còn các vùng còn lại lấy trực tiếp từ $D^L$ hoặc $D^R$. Mỗi
tầng tốn $O(n)$, nên tổng thời gian là $O(n\log n)$.

Bài viết còn mô tả ý nghĩa của phép toán $\circ$. Hoán vị đơn vị
$1,2,\ldots,n$ là đơn vị của phép toán. Một hoán vị chỉ có đúng một cặp nghịch
thế kề nhau đóng vai trò như một phép đổi chỗ kề. Mọi hoán vị có thể tách
thành tích của các phép đổi chỗ kề như vậy. Khi nhân $a\circ b$, có thể hiểu
rằng ta quét các phép đổi chỗ kề của $b$: nếu hai đường tương ứng trong biểu
diễn dây của $a$ đã cắt nhau thì không đổi; nếu chưa cắt thì đổi chúng. Hình
trong bản gốc minh họa quá trình này bằng hai hàng điểm và các đường nối.

Hoán vị đảo $n,n-1,\ldots,1$ là phần tử hấp thụ: nhân nó với bất kỳ hoán vị nào
ở bên trái hoặc bên phải đều trả lại chính nó. Ngoài ra, với mỗi hoán vị $a$
có thể định nghĩa hoán vị quay $a^\circ$ sao cho $a^\circ\circ a$ là hoán vị
đảo; về mặt ma trận, đây là phép quay ma trận mật độ đi một phần tư vòng.

\subsubsection{Nhân ma trận Monge á đơn vị đơn giản}

Với ma trận á hoán vị được biểu diễn bằng tập các điểm $1$, cũng có thể tính
tích của hai ma trận á đơn vị đơn giản trong $O(n\log n)$. Trước hết dùng bổ
đề: khi nhân khoảng cách, nếu một hàng của mật độ bên trái toàn $0$ hoặc một
cột của mật độ bên phải toàn $0$, có thể xóa chúng trước, tính tích trên phần
còn lại rồi chèn lại sau. Sau khi xóa, hai ma trận vẫn có thể chưa phải hoán
vị; ta bù thêm các hàng/cột và các điểm $1$ thích hợp để biến chúng thành hoán
vị. Việc bù ở phía trên hoặc bên phải không làm thay đổi các giá trị phân bố
trên vùng gốc, nên có thể áp dụng thuật toán hoán vị ở trên rồi cắt kết quả
trở lại.

Cách nhìn hình học cũng tương tự phép toán trên hoán vị: coi hàng toàn $0$ của
ma trận bên trái như một điểm ở cột $-\infty$, và hàng toàn $0$ của ma trận bên
phải như một điểm ở cột $+\infty$, rồi thực hiện cùng quá trình đổi chỗ các
đường như trong phép $\circ$.

\subsection{Ứng dụng}

\subsubsection{Duy trì ma trận khoảng cách của đồ thị lưới đặc biệt}

Một lớp bài toán có bản chất là hỏi thông tin khoảng cách trên đồ thị lưới đặc
biệt. Các ma trận khoảng cách của những đồ thị này thường là ma trận Monge á
đơn vị đơn giản, nên có thể dùng phép nhân nhanh.

\paragraph{Ví dụ 1: LIS trên đoạn tĩnh.}
Cho một hoán vị độ dài $n$ và $q$ truy vấn $[l,r)$, hỏi độ dài dãy con tăng dài
nhất của hoán vị trong đoạn đó. Ràng buộc trong bản gốc là cỡ $n,q\le 10^5$.

Xét đồ thị lưới có $n+1$ hàng và $n+1$ cột. Từ mỗi ô có cạnh sang phải trọng số
$1$ và cạnh xuống dưới trọng số $0$; với mỗi phần tử hoán vị $a_x=y$, thêm cạnh
chéo trọng số $0$ từ $(y,x)$ tới $(y+1,x+1)$. Gọi $A_{l,r}$ là độ dài đường đi
ngắn nhất từ $(0,l)$ tới $(n,r)$. Khi đó độ dài LIS trong đoạn $[l,r)$ là
$r-l-A_{l,r}$. Bằng lập luận hoán đổi hai đường đi ngắn nhất cắt nhau, ta có
bất đẳng thức Monge cho $A$; hiệu kề nhau không vượt quá $1$, nên $A$ là ma
trận Monge á đơn vị đơn giản.

Nếu tính nhanh được mật độ $A^{\Delta}$, vì nó chỉ có $O(n)$ điểm, mỗi truy vấn
đoạn có thể trả lời bằng đếm điểm hai chiều. Để tính $A^{\Delta}$, chia đồ thị lưới
theo hàng thành hai nửa. Ma trận khoảng cách toàn cục bằng tích khoảng cách của
hai ma trận con. Khi xóa các khoảng cột rỗng trong mỗi nửa, ta nhận được hai
ma trận nhỏ hơn; sau khi giải đệ quy, chèn lại các khoảng rỗng tương ứng bằng
thao tác tuyến tính trên biểu diễn hoán vị/tập điểm. Do phép nhân ma trận á
đơn vị đơn giản tốn $O(n\log n)$ trên mỗi mức, chọn điểm chia cân bằng cho tổng
độ phức tạp xây dựng $O(n\log^2 n)$ theo mô tả OCR đọc được. Sau đó offline
truy vấn bằng đếm điểm hai chiều.

\paragraph{Ví dụ 2: LCS giữa tiền tố và xâu con.}
Cho hai xâu $a,b$ độ dài lần lượt $n,m$. Mỗi truy vấn gồm $x,y,z$, yêu cầu độ
dài LCS giữa tiền tố độ dài $x$ của $a$ và xâu con $b[y:z)$. Bài gốc nêu
$n,m,q\le 10^4$.

Dựng đồ thị lưới tương tự: nếu $a_i=b_j$, thêm cạnh chéo trọng số $0$ từ
$(i,j)$ tới $(i+1,j+1)$. Ma trận khoảng cách từ gốc tới các ô vẫn là ma trận
Monge á đơn vị đơn giản, và câu trả lời truy vấn có thể đọc từ một phần tử của
ma trận mật độ/phân bố thích hợp. Khi chuyển từ tiền tố $i$ sang $i+1$, ma trận
tương ứng thay đổi theo một ma trận Monge á đơn vị đơn giản rất thưa, vì chỉ
các vị trí $j$ với $b_j=a_i$ mới tạo cạnh chéo mới. Bài viết dùng điều kiện
hiệu kề nhau của các hàng để xác định vị trí đầu tiên làm thay đổi quyết định,
rồi duy trì tích các ma trận biến đổi bằng thuật toán nhân nhanh ở trên.

Bản quét của phần cuối có nhiều chỉ số bị nhiễu, nhưng ý chính là ma trận của
mỗi bước là á đơn vị đơn giản và tích của chúng cũng nằm trong cùng lớp; nhờ
đó các truy vấn LCS dạng tiền tố--xâu con có thể xử lý bằng cách duy trì/nhân
các ma trận khoảng cách thay vì dựng toàn bộ bảng quy hoạch động.

\subsubsection{Quy hoạch động một chiều--một chiều}

Một số bài toán quy hoạch động một chiều--một chiều có ma trận chi phí là ma
trận Monge á đơn vị đơn giản. Nhờ đó các bài toán truy vấn trên nhiều lớp chuyển
tiếp có thể đạt độ phức tạp tốt hơn các kỹ thuật tối ưu DP thông dụng.

\paragraph{Ví dụ 3.}
Cho một dãy độ dài $n$ và $q$ truy vấn. Mỗi truy vấn cho đoạn $[l,r)$ và số
$k$, hỏi nếu chia đoạn này thành nhiều nhất $k$ đoạn con thì tổng số màu khác
nhau trong các đoạn con lớn nhất là bao nhiêu. Ràng buộc trong bài gốc ở cỡ
$n,q\le 10^5$.

Đánh số chỉ số từ $0$. Xét ma trận $A$ trên $[0:n]\times[0:n]$; với $r>l$, đặt
$r-l-A_{l,r}$ bằng số màu khác nhau trong đoạn $[l,r)$, còn với $r\le l$ đặt
$A_{l,r}=0$. Số màu khác nhau thỏa bất đẳng thức tứ giác theo chiều ngược, nên
$A$ là ma trận Monge trong miền hợp lệ; các trường hợp biên cũng thỏa điều kiện
Monge. Hơn nữa các hiệu kề nhau bị chặn bởi $1$, vì vậy $A$ là ma trận Monge á
đơn vị đơn giản.

Khi cần chia thành nhiều đoạn, ta cần các lũy thừa theo phép nhân khoảng cách
của $A$. Các chuyển tiếp với $r\le l$ không tối ưu, nên phép nhân khoảng cách mô
tả đúng bài toán. Mật độ $A^{\Delta}$ có thể tính trong $O(n)$: với mỗi vị trí
$l$, điểm làm thay đổi sai phân tương ứng chính là vị trí xuất hiện kế tiếp của
màu tại $l$, cộng thêm một. Sau đó dùng phép nhân nhanh giữa các ma trận Monge á
đơn vị đơn giản để tính các lũy thừa, rồi trả lời truy vấn offline bằng đếm điểm
hai chiều. OCR của dòng độ phức tạp cuối bị nhiễu, nhưng cấu trúc thuật toán là
tiền xử lý các lũy thừa ma trận và trả lời từng truy vấn bằng một truy vấn hình
học trên mật độ.

Các bài toán tương tự có thể xử lý cùng một khuôn mẫu: nếu ma trận chi phí là
Monge á đơn vị đơn giản, ta biểu diễn nó bằng mật độ thưa, dùng phép nhân nhanh
và đọc đáp án từ mật độ hoặc phân bố của ma trận kết quả.

\subsubsection{Kiểm tra thứ tự Bruhat}

Cấu trúc của phép nhân ma trận Monge đơn vị đơn giản còn liên quan tới thứ tự
Bruhat trên hoán vị. Với hai hoán vị $a,b$, viết $a<b$ nếu có thể biến $a$ thành
$b$ bằng một số lần đổi chỗ hai phần tử đang tạo thành một cặp đúng thứ tự.

\paragraph{Bổ đề.}
Với hai hoán vị $a,b$ của $[1:n]$, ta có $a<b$ khi và chỉ khi mọi phần tử của
ma trận phân bố $\operatorname{Mat}(a)^\Sigma$ không vượt quá phần tử tương ứng
của $\operatorname{Mat}(b)^\Sigma$.

\paragraph{Chứng minh.}
Chiều cần thiết xuất phát từ việc đổi một cặp đúng thứ tự chỉ làm các phần tử
trong ma trận phân bố tăng hoặc giữ nguyên. Với chiều đủ, xét tổng chênh lệch
giữa hai ma trận phân bố và quy nạp theo tổng này. Nếu tổng bằng $0$ thì hai
hoán vị bằng nhau. Nếu không, chọn từ dưới lên hàng đầu tiên mà hai ma trận mật
độ khác nhau; trong hàng đó vị trí của $1$ ở $a$ phải nằm bên trái vị trí của
$1$ ở $b$. Tiếp tục đi lên để tìm một hàng tạo được cặp có thể đổi chỗ sao cho
mọi hiệu phân bố vẫn không âm nhưng tổng chênh lệch giảm. Đưa phép đổi này vào
đầu hoặc cuối dãy thao tác quy nạp sẽ hoàn thành chứng minh. Các chỉ số chi tiết
trong bản OCR khá nhiễu, nhưng lập luận chính là quy nạp bằng hiệu hai ma trận
phân bố.

\paragraph{Định lý.}
Gọi $z$ là hoán vị đảo $n,n-1,\ldots,1$. Với hai hoán vị $a,b$ của $[1:n]$,
ta có $a<b$ khi và chỉ khi $a^\circ\circ b=z$, trong đó $a^\circ$ là hoán vị quay
tương ứng với phép quay mật độ của $a$ và $\circ$ là phép nhân hoán vị sinh bởi
ma trận Monge đơn vị đơn giản.

\paragraph{Chứng minh.}
Đặt $A=\operatorname{Mat}(a)$, $B=\operatorname{Mat}(b)$, và để $C$ là ma trận
mật độ ứng với $a^\circ$. Khi $a<b$, bổ đề trên cho
$A^\Sigma\le B^\Sigma$ theo từng phần tử. Nhân khoảng cách bên trái bởi
$C^\Sigma$ bảo toàn thứ tự này. Mặt khác $C^\Sigma A^\Sigma$ chính là ma trận
của hoán vị đảo; kết hợp với cận biên của ma trận Monge đơn vị suy ra
$a^\circ\circ b=z$. Chiều ngược dùng cùng bất đẳng thức min-plus: từ
$a^\circ\circ b=z$ suy ra các phần tử của $B^\Sigma$ không nhỏ hơn
$A^\Sigma$, rồi áp dụng bổ đề.

Nhờ định lý trên, bài toán kiểm tra $a<b$ có thể giải trong $O(n\log n)$ bằng
thuật toán nhân hoán vị của ma trận Monge đơn vị. Cũng có thể dùng trực tiếp bổ
đề: quét từng cột của hiệu hai ma trận phân bố bằng cây đoạn hỗ trợ cộng đoạn và
hỏi giá trị nhỏ nhất, cũng đạt $O(n\log n)$.

Phần này không tạo ra độ phức tạp tốt hơn cho bài toán kiểm tra thứ tự Bruhat,
nhưng cho thấy phép toán $\circ$ có nhiều cấu trúc đáng nghiên cứu. Do phạm vi
bài viết, tác giả chỉ nêu mối liên hệ này và khuyến nghị độc giả tham khảo bài
báo gốc để xem các chứng minh đầy đủ hơn.

\subsection{Tổng kết}

Bài viết giới thiệu ma trận Monge đơn vị đơn giản như một cấu trúc mạnh: nó biểu
diễn được một ma trận khoảng cách $n\times n$ đặc biệt chỉ bằng $O(n)$ không
gian, hỗ trợ nhân hai ma trận và nhân với vector trong $O(n\log n)$. Cấu trúc
này xuất hiện trong nhiều bài toán OI như LIS, LCS, số lượng phần tử khác nhau
trên đoạn và các biến thể quy hoạch động.

Các thuật toán liên quan tương đối dễ cài đặt, hằng số hợp lý và có thể phân
biệt rõ với lời giải vét cạn. Tuy vậy bài viết mới chỉ giới thiệu tầng cơ bản;
các tính chất sâu hơn, cũng như cách đưa chúng tự nhiên vào đề thi chất lượng,
vẫn còn nhiều không gian nghiên cứu.

\subsection*{Lời cảm ơn}

Tác giả cảm ơn China Computer Federation đã cung cấp nền tảng học tập và trao
đổi; cảm ơn thầy Xiao Ran của Trường Trung học trực thuộc Đại học Bắc Kinh đã
quan tâm và hướng dẫn; cảm ơn gia đình, bạn bè đã ủng hộ; cảm ơn anh Li Baitian
đã thảo luận và gợi ý.

\subsection*{Tài liệu tham khảo}

\begin{enumerate}
  \item \emph{Static Range LIS Query}. Library Checker,
  \url{https://judge.yosupo.jp/problem/static_range_lis_query}.
  \item \emph{Prefix-substring LCS}. Library Checker:
  \texttt{judge.yosupo.jp/problem/prefix\_substring\_lcs}.
  \item Tiskin, A. \emph{Fast Distance Multiplication of Unit-Monge Matrices}.
  Algorithmica, 71(4):859--888, 2015.
  \item Aggarwal, A.; Klawe, M. M.; Moran, S.; Shor, P.; Wilber, R.
  \emph{Geometric applications of a matrix-searching algorithm}. Algorithmica,
  2(1):195--208, 1987.
  \item \emph{The Bakery}. Codeforces 834D,
  \url{https://codeforces.com/problemset/problem/834/D}.
\end{enumerate}

\section{Bàn về phân tích độ phức tạp của một lớp bảng băm}

\begin{center}
\textbf{Chen Yusi, Trường Trung học trực thuộc Đại học Nhân dân Trung Quốc}
\end{center}

\subsection*{Tóm tắt}

Bài viết giới thiệu ngắn gọn về bảng băm, một số cách xử lý xung đột băm, đồng
thời phân tích độ phức tạp của chúng dưới các giả thiết khác nhau về hàm băm.

\subsection{Mở đầu}

Bảng băm là một cấu trúc dữ liệu từ điển quen thuộc. So với cây cân bằng và
nhiều cấu trúc từ điển khác, bảng băm thường dễ cài đặt hơn và chạy nhanh hơn,
nên được dùng rộng rãi trong thi tin học lẫn hệ thống thực tế. Tuy nhiên, trong
tài liệu OI tiếng Trung, việc phân tích chặt độ phức tạp của bảng băm không phổ
biến. Bài viết này trình bày vài cách cài đặt thông dụng và phân tích thời gian,
bộ nhớ của chúng.

\subsection{Bảng băm}

Ký hiệu $[s]=\{0,1,\ldots,s-1\}$. Bảng băm là cấu trúc lưu các cặp khóa--giá trị
và hỗ trợ:
\begin{enumerate}
  \item \texttt{Insert(x,v)}: chèn khóa $x$ với giá trị $v$;
  \item \texttt{Modify(x,v)}: sửa giá trị ứng với khóa $x$ thành $v$;
  \item \texttt{Delete(x)}: xóa khóa $x$ và giá trị tương ứng;
  \item \texttt{Query(x)}: hỏi giá trị ứng với khóa $x$.
\end{enumerate}
Các tên thao tác được giữ nguyên như mẫu trong bài gốc.

Gọi $n$ là số phần tử trong bảng băm; $n$ không vượt quá tổng số thao tác. Giả
sử tập khóa là $U$ và bảng có $m$ vị trí, thường chọn $m=O(n)$ và $m<|U|$. Với
một thao tác trên khóa $x$, bảng băm dùng hàm $h:U\to[m]$ để tính vị trí
$y=h(x)$ rồi thao tác trên vị trí đó.

Nếu hai khóa khác nhau $x_1,x_2$ có $h(x_1)=h(x_2)$ thì xảy ra xung đột băm.
Phần sau giới thiệu vài mức giả thiết về hàm băm và hai cách xử lý xung đột.

\subsection{Hàm băm}

\paragraph{Định nghĩa.}
Một ánh xạ ngẫu nhiên từ tập khóa $U$ tới $[m]$ được gọi là một hàm băm.

\paragraph{Định nghĩa.}
Hàm băm \emph{hoàn toàn ngẫu nhiên} là hàm được chọn đều từ mọi ánh xạ
$U\to[m]$.

\paragraph{Định nghĩa.}
Một nhóm biến ngẫu nhiên $X_0,X_1,\ldots,X_{n-1}$ nhận giá trị trong $S$ được
gọi là $k$-độc lập nếu với mọi $k$ chỉ số phân biệt và mọi bộ giá trị tương ứng,
xác suất đồng thời bằng tích xác suất đều, tức là $1/|S|^k$ trong trường hợp đều.

\paragraph{Định nghĩa.}
Một họ hàm băm $h:U\to[m]$ là $k$-độc lập nếu với mọi $k$ khóa phân biệt
$x_0,\ldots,x_{k-1}$, các biến $h(x_0),\ldots,h(x_{k-1})$ là $k$-độc lập.

Trực giác là: hàm băm càng độc lập thì các giá trị băm của những khóa khác nhau
càng giống các biến ngẫu nhiên độc lập, và xung đột càng khó bị cấu trúc xấu
chi phối. Nếu một họ hàm là $(k+1)$-độc lập thì nó cũng là $k$-độc lập; hơn nữa
một họ $k$-độc lập cũng là $k'$-độc lập với mọi $k'\le k$.

Một cách xây dựng chuẩn là dùng đa thức trên trường hữu hạn. Chọn số nguyên tố
$p>|U|$, chọn ngẫu nhiên $a_0,a_1,\ldots,a_{k-1}\in[p]$ và đặt
\[
  H(x)=a_{k-1}x^{k-1}+\cdots+a_1x+a_0 \pmod p,\qquad
  h(x)=H(x)\bmod m.
\]
Với $k$ khóa phân biệt, hệ phương trình tuyến tính theo các hệ số $a_i$ có ma
trận Vandermonde không suy biến, nên các giá trị $H(x)$ là độc lập; do đó
$h(x)$ cho một họ băm $k$-độc lập sau phép lấy modulo.

\paragraph{Định nghĩa.}
Một họ hàm băm $h:U\to[m]$ là \emph{toàn vực} nếu với mọi $x_1\ne x_2$,
\[
  \Pr[h(x_1)=h(x_2)]\le \frac1m.
\]
Mọi họ 2-độc lập đều là toàn vực. Các quan hệ này cho một thang mạnh--yếu giữa
hàm băm hoàn toàn ngẫu nhiên, $k$-độc lập và toàn vực.

\subsection{Phương pháp nối chuỗi riêng}

Phương pháp nối chuỗi riêng (\emph{separate chaining}) tạo một danh sách liên
kết ban đầu rỗng cho mỗi giá trị băm. Khi chèn $(x,v)$, tính $y=h(x)$ rồi chèn
cặp này vào đầu danh sách của $y$. Các thao tác sửa, xóa và hỏi tìm khóa trong
danh sách tương ứng rồi xử lý. Nếu danh sách của $y$ có độ dài $c_y$, một thao
tác đi qua không quá $c_y$ phần tử. Vì vậy cần xét
\[
  L=\max_{y\in[m]} c_y,
\]
độ dài danh sách lớn nhất.

Với hàm băm hoàn toàn ngẫu nhiên, khi $n=\alpha m$ và $\alpha$ là hằng số nhỏ
hơn $1$, kỳ vọng và trung vị của $L$ đều có bậc
\[
  \Theta\!\left(\frac{\log n}{\log\log n}\right).
\]
Ý tưởng chứng minh là ước lượng xác suất một danh sách có đúng $k$ phần tử:
\[
  \Pr[c_y=k]=\binom{n}{k}\left(\frac1m\right)^k
  \left(1-\frac1m\right)^{n-k}.
\]
Từ đó tính xác suất mọi danh sách đều ngắn hơn $k$, rồi chọn ngưỡng $j$ sao cho
xác suất này chuyển từ nhỏ sang lớn. Công thức Stirling cho thấy
$j=\Theta(\log n/\log\log n)$.

Kết quả này nói rằng độ phức tạp tệ nhất trong một dãy thao tác của nối chuỗi
riêng không phải $O(1)$ như cách nói trực giác thường gặp, mà có kỳ vọng
$\Theta(\log n/\log\log n)$. Để đạt cận trên cùng bậc không cần hàm băm hoàn
toàn ngẫu nhiên; với họ toàn vực, xác suất va chạm cặp vẫn đủ để có cận
$O(\log n/\log\log n)$ với xác suất cao.

\paragraph{Định lý.}
Với họ hàm băm toàn vực và nối chuỗi riêng, nếu $\alpha=n/m$ là hằng số thì với
mọi $c>0$ tồn tại hằng số $a$ sao cho
\[
  \Pr\!\left[L>a\frac{\log n}{\log\log n}\right]<n^{-c}.
\]

\paragraph{Chứng minh.}
Xét một danh sách cố định có kỳ vọng $\mu=\alpha$. Dùng cận Chernoff cho đuôi
của độ dài danh sách rồi hợp trên $m$ danh sách. Chọn hằng số $a$ đủ lớn để xác
suất mỗi danh sách vượt ngưỡng nhỏ hơn $n^{-c-1}$, khi đó xác suất tồn tại danh
sách vượt ngưỡng nhỏ hơn $n^{-c}$.

Dù cận tệ nhất không phải $O(1)$, nối chuỗi riêng chỉ cần giả thiết băm yếu,
hằng số nhỏ và trong thực tế các truy vấn thường không đạt được số lượng cực hạn
của phân tích, nên phương pháp này vẫn rất hiệu quả. C++ \texttt{unordered\_map}
cũng dùng một biến thể dựa trên nối chuỗi riêng.

\subsection{Phương pháp dò tuyến tính}

Phương pháp dò tuyến tính (\emph{linear probing}) dùng một mảng $T$ độ dài $m$,
mỗi vị trí lưu một cặp khóa--giá trị. Khi chèn $(x,v)$, tính $y=h(x)$. Nếu
$T_y$ rỗng thì đặt cặp vào đó; nếu không, lần lượt kiểm tra
$T_y,T_{y+1},\ldots,T_{m-1},T_0,T_1,\ldots$ cho đến vị trí rỗng đầu tiên. Các
thao tác sửa, xóa và hỏi cũng bắt đầu từ $h(x)$ và quét về sau đến khi gặp khóa
cần tìm.

Một khóa $x$ sẽ được lưu ở vị trí rỗng đầu tiên không trước $h(x)$ theo vòng
tròn. Thời gian của thao tác trên $x$ không vượt quá khoảng cách từ $h(x)$ tới
vị trí rỗng kế tiếp.

Giả sử $m>3n$ và dùng họ hàm băm $k$-độc lập. Bài viết quan tâm tới kỳ vọng độ
phức tạp tệ nhất của một thao tác, và riêng với dò tuyến tính chứng minh rằng
5-độc lập là đủ để kỳ vọng này là $O(1)$.

\paragraph{Định nghĩa.}
Một đoạn $R=[L,r]$ được gọi là đoạn liên tục cực đại nếu mọi vị trí trong $R$
đều đã bị chiếm, còn hai vị trí ngay trước và ngay sau đoạn đều rỗng.

Đoạn liên tục cực đại chứa $h(q)$ là duy nhất, và thao tác \texttt{Query(q)}
không quét quá $|R|+1$ vị trí.

\paragraph{Định nghĩa.}
Một đoạn dạng $[i2^\ell,(i+1)2^\ell)$ được gọi là một $\ell$-đoạn. Một
$\ell$-đoạn là \emph{nguy hiểm} nếu có ít nhất $3\cdot 2^\ell$ khóa có giá trị
băm rơi vào đoạn đó.

Nếu một đoạn liên tục cực đại $R$ có độ dài lớn hơn $2^{\ell+2}$, thì trong bốn
$\ell$-đoạn đầu tiên giao với $R$ phải có một đoạn nguy hiểm: các ô trong phần
giao đều bị chiếm, nên số khóa băm vào hợp các đoạn này vượt quá tổng dung lượng
an toàn. Do đó, nếu đoạn chứa $h(q)$ có độ dài nằm giữa $2^{\ell+2}$ và
$2^{\ell+3}$, thì trong một tập hằng số gồm các $\ell$-đoạn gần $h(q)$ phải có
một đoạn nguy hiểm.

Gọi $p_\ell$ là xác suất một $\ell$-đoạn cố định nguy hiểm. Từ lập luận trên,
kỳ vọng độ dài đoạn quét được chặn bởi
\[
  O\!\left(1+\sum_{\ell=0}^{\log_2 m} 2^\ell p_\ell\right).
\]

Cần ước lượng $p_\ell$. Với một $\ell$-đoạn $I$, đặt $X_x=1$ nếu
$h(x)\in I$ và $0$ nếu ngược lại, rồi $X=\sum_{x\in S}X_x$. Ta có
$\mu=E[X]\le n2^\ell/m < 2^\ell/3$ do $m>3n$. Nếu $I$ nguy hiểm thì
$X>3\cdot2^\ell$, tức là $X-\mu$ lớn hơn hằng số nhân với $2^\ell$.

Với các biến 4-độc lập $X_x$, bài viết dùng ước lượng moment bậc bốn:
\[
  E[(X-\mu)^4]\le 4\mu^2,
\]
và bất đẳng thức Markov để suy ra
\[
  p_\ell = O(2^{-2\ell}).
\]
Khi xét thao tác trên khóa $q$, điều kiện theo $h(q)$ vẫn để các giá trị băm của
các khóa khác là 4-độc lập nếu họ ban đầu là 5-độc lập. Vì thế
\[
  \sum_{\ell\ge 0} 2^\ell p_\ell
  = \sum_{\ell\ge 0} O(2^{-\ell})
  = O(1).
\]

\paragraph{Định lý.}
Nếu $m>3n$ và chọn một họ hàm băm 5-độc lập $h:U\to[m]$, thì kỳ vọng độ phức
tạp tệ nhất của một thao tác trong dò tuyến tính là $O(1)$.

Thực ra với $m=(1+\varepsilon)n$ và hàm băm 5-độc lập, có thể chứng minh kỳ vọng
độ phức tạp tệ nhất là $O(\varepsilon^{-13/6})$; bài viết chỉ cần trường hợp
tải nhỏ hơn để minh họa.

\subsection{Tổng kết}

Bài viết giới thiệu hai cách xử lý xung đột băm: nối chuỗi riêng và dò tuyến
tính. Với nối chuỗi riêng, dưới họ hàm băm toàn vực, kỳ vọng độ phức tạp tệ nhất
của một thao tác là $\Theta(\log n/\log\log n)$ trong chế độ tải hằng. Với dò
tuyến tính, dưới họ hàm băm 5-độc lập và $m>3n$, kỳ vọng độ phức tạp tệ nhất là
$O(1)$.

\subsection*{Lời cảm ơn}

Tác giả cảm ơn China Computer Federation đã cung cấp nền tảng học tập và trao
đổi; cảm ơn cha mẹ đã nhiều năm nuôi dưỡng và dạy dỗ; cảm ơn thầy Ye Jinyi và
thầy Gu Duoyu đã hướng dẫn; cảm ơn anh Deng Mingyang, bạn Xu Tingqiang và bạn
Xiang Zhaofan đã đọc kiểm tra bài viết.

\subsection*{Tài liệu tham khảo}

\begin{enumerate}
  \item Mikkel Thorup. \emph{Linear Probing with 5-Independent Hashing}. 2017.
  \item Mihai Patrascu and Mikkel Thorup. \emph{The power of simple
  tabulation-based hashing}. Journal of the ACM, 2012.
  \item G. H. Gonnet. \emph{Expected length of the longest probe sequence in
  hash code searching}. Journal of the ACM, 1981.
\end{enumerate}

\section{Ứng dụng của đại số tuyến tính trong OI}

\begin{center}
\textbf{Chang Ruinian, Trường Trung học Ba Thục Trùng Khánh}
\end{center}

\subsection*{Tóm tắt}

Bài viết khái quát khá toàn diện các phương pháp đại số tuyến tính trong OI,
đồng thời mở rộng sang một số ứng dụng ít quen thuộc hơn của chúng.

\subsection{Mở đầu}

Những năm gần đây, đại số tuyến tính xuất hiện ngày càng nhiều trong đề thi OI.
Các nội dung được khảo sát thường là định thức, cơ sở tuyến tính và vài kỹ thuật
cơ bản khác, nhưng phạm vi của đại số tuyến tính không chỉ dừng ở đó. Bằng cách
dùng ngôn ngữ tuyến tính, ta có thể rút ra nhiều kết luận thú vị và giải một số
bài toán mới. Bài viết này trình bày vai trò của đại số tuyến tính qua nhiều
nhánh ứng dụng.

\subsection{Ký hiệu và quy ước}

Giả sử độc giả đã biết đại số tuyến tính cơ bản, các phép toán đa thức cơ bản,
đếm tổ hợp và một ít kiến thức về quá trình ngẫu nhiên. Nếu không nói thêm, mọi
đối tượng được xét trên một trường; trong nhiều đoạn, ta giả sử ma trận đang xét
có các giá trị riêng cần dùng trong trường mở rộng thích hợp.

Với ma trận $A$, ký hiệu $A[S,T]$ là ma trận con lấy các hàng trong dãy hoặc tập
$S$ và các cột trong dãy hoặc tập $T$, theo thứ tự tăng khi $S,T$ là tập. Viết
$A[S]=A[S,S]$. Ký hiệu $A^*$ là ma trận phụ hợp, $|A|$ là định thức của ma trận
$A$, còn $|X|$ là lực lượng tập $X$. Ký hiệu $0$ và $I$ lần lượt là ma trận
không và ma trận đơn vị; nếu cần chỉ rõ kích thước thì ghi ở chỉ số dưới. Bài
viết dùng ngoặc Iverson $[P]$, bằng $1$ khi mệnh đề $P$ đúng và bằng $0$ khi
sai.

\subsection{Cơ sở}

\subsubsection{Định thức}

Trước hết nhắc lại một số đẳng thức định thức sẽ được dùng nhiều lần.

\paragraph{Định lý 3.1: khai triển Laplace tổng quát.}
Với ma trận vuông $A$ và các tập chỉ số $I,J$ có cùng kích thước,
\[
  |A|=\sum_{|J'|=|I|}\operatorname{sgn}(I,J')\,|A[I,J']|\,
  |A[\overline I,\overline {J'}]|.
\]
Dấu phụ thuộc vào tổng chỉ số của các hàng/cột được chọn. Chứng minh trực tiếp
từ định nghĩa định thức.

\paragraph{Định lý 3.2: đồng nhất thức Grassmann.}
Với các tập hàng/cột phù hợp, các định thức con của cùng một ma trận thỏa một
đồng nhất thức trao đổi kiểu
\[
  |A[R,J]|\cdot |A[R',J']|
  =
  \sum_j \pm |A[R,J'-j+\cdots]|\cdot |A[R'+\cdots,J'+j-\cdots]|.
\]
Bản OCR làm nhiễu mạnh chỉ số, nhưng nội dung là dạng trao đổi chuẩn của
định thức con. Chứng minh bằng cách xét một ma trận khối có một khối cột đặc
biệt rồi khai triển theo các hàng cuối.

\paragraph{Định lý 3.3: Cauchy--Binet.}
Nếu $A$ là ma trận $n\times m$, $B$ là ma trận $m\times n$ và $n\le m$, thì
\[
  |AB|=\sum_{\substack{S\subseteq [m]\\ |S|=n}} |A[[n],S]|\,|B[S,[n]]|.
\]
Chứng minh có thể làm bằng ma trận khối
\[
  \begin{pmatrix}
  0 & A\\
  B & I_m
  \end{pmatrix}
\]
rồi khai triển theo một phía và so với phép biến đổi sơ cấp.

\paragraph{Định lý 3.4: phần bù Schur.}
Nếu $D$ khả nghịch thì
\[
  \det\begin{pmatrix}A&B\\ C&D\end{pmatrix}
  = |D|\cdot |A-BD^{-1}C|.
\]
Đẳng thức nhận được bằng biến đổi sơ cấp ma trận khối.

\subsubsection{Hạng}

Hạng của ma trận cũng là một đại lượng trung tâm. Các bất đẳng thức cơ bản gồm
\[
  \operatorname{rank}(AB)\le
  \min(\operatorname{rank}A,\operatorname{rank}B),
\]
và
\[
  \operatorname{rank}(AB)\ge
  \operatorname{rank}A+\operatorname{rank}B-\dim C,
\]
trong đó $C$ là không gian trung gian của ánh xạ tuyến tính. Các công thức này
trở nên tự nhiên khi xem ma trận như ánh xạ tuyến tính.

Một hệ quả của phần bù Schur là nếu khối $D$ khả nghịch thì hạng của ma trận
khối có thể viết qua hạng của $A-BD^{-1}C$. Ngoài ra,
\[
  \operatorname{rank}A=\max\{|I|:\ |A[I,J]|\ne 0\},
\]
tức hạng bằng cấp của định thức con không suy biến lớn nhất. Vì vậy nhiều bất
đẳng thức về hạng có thể chứng minh bằng các đồng nhất thức định thức.

Ba tính chất sau là tương đương với ma trận vuông: các hàng độc lập tuyến tính
tối đại đủ số, các cột độc lập tuyến tính tối đại đủ số, và ma trận không suy
biến. Độ phức tạp tốt nhất của bốn việc tính hạng, tìm định thức, nghịch đảo
ma trận không suy biến và nhân hai ma trận thường được ký hiệu bằng cùng một
số mũ $\omega$; trong cài đặt OI, thuật toán $O(n^3)$ vẫn là lựa chọn chủ yếu.

\subsubsection{Ma trận tổng quát}

Khi phần tử ma trận chứa biến hình thức, ta cần khái niệm độc lập đại số. Một
tập phần tử $y_1,\ldots,y_k$ là độc lập đại số trên trường $K$ nếu không tồn tại
đa thức khác không $p$ trên $K$ sao cho $p(y_1,\ldots,y_k)=0$.

Với ma trận có phần tử chứa biến, \emph{hạng tổng quát} được định nghĩa là kích
thước lớn nhất của một định thức con không đồng nhất bằng $0$. Tương đương, chọn
một mở rộng trường và thay các biến bởi các giá trị độc lập đại số đủ tổng quát;
hạng tổng quát là hạng lớn nhất có thể thu được sau phép thế.

\subsubsection{Dạng chuẩn Jordan}

Khối Jordan $J_n(\lambda)$ là ma trận có $\lambda$ trên đường chéo chính, $1$
trên đường chéo phụ ngay phía trên và $0$ ở nơi khác. Dạng chuẩn Jordan nói rằng
một ma trận thích hợp tương tự với ma trận khối chéo gồm các khối Jordan. Từ dạng
này dễ suy ra các công thức:
\[
  \operatorname{tr}(A^k)=\sum_i \lambda_i^k,\qquad
  |\exp A|=\exp(\operatorname{tr}A),
\]
và nếu $f$ là đa thức hoặc hàm hình thức phù hợp thì giá trị riêng của $f(A)$ là
$f(\lambda_i)$, có xét tới cấu trúc khối Jordan khi cần.

\subsection{Ma trận có sửa đổi}

\subsubsection{Ma trận phụ hợp}

Với ma trận $A$, phần bù đại số của phần tử $(i,j)$ là
\[
  C_{i,j}=(-1)^{i+j}M_{i,j},
\]
trong đó $M_{i,j}$ là định thức con sau khi xóa hàng $i$ và cột $j$. Ma trận
phụ hợp $A^*$ có phần tử $A^*_{i,j}=C_{j,i}$, và thỏa
\[
  AA^*=A^*A=|A|I.
\]
Vì phần bù đại số là đạo hàm của định thức theo phần tử tương ứng, ma trận phụ
hợp thường dùng để xử lý các bài toán tạm sửa ma trận, truy vấn nghịch đảo động
hoặc cập nhật hạng thấp.

Nếu $A$ không suy biến thì $A^*=|A|A^{-1}$. Nếu
$\operatorname{rank}A<n-2$, mọi phần bù đại số đều bằng $0$, nên $A^*=0$. Trường
hợp $\operatorname{rank}A=n-1$ phức tạp hơn: khi đó $\operatorname{rank}A^*=1$.
Ta có thể tìm hai vector khác không $u,v$ sao cho $Au=0$ và $v^TA=0$, rồi
$A^*$ có dạng $kuv^T$. Chỉ cần tính một phần bù đại số không bằng $0$ để xác
định hệ số $k$.

\subsubsection{Công thức Sherman--Morrison--Woodbury}

Công thức Sherman--Morrison--Woodbury, viết tắt SMW, xử lý hiệu quả các sửa đổi
hạng thấp, sửa đổi ma trận con và nghịch đảo động. Với các ma trận có kích thước
phù hợp,
\[
  (A-UC^{-1}V)^{-1}
  = A^{-1}+A^{-1}U(C-VA^{-1}U)^{-1}VA^{-1},
\]
khi cả $A$ và $C-VA^{-1}U$ khả nghịch. Chứng minh bằng cách xét ma trận khối
\[
  \begin{pmatrix} A&U\\ V&C \end{pmatrix}
\]
rồi biến đổi khối và lấy nghịch đảo hai vế tương ứng.

Hai hệ quả thường dùng là xóa một hàng/cột khỏi ma trận nghịch đảo đã biết, và
thêm một hàng/cột vào ma trận. Dù OCR làm nhiễu chỉ số chi tiết, dạng thao tác
đều là đưa ma trận mới về một sửa đổi hạng thấp của ma trận cũ rồi áp dụng SMW.

\paragraph{Cập nhật vùng nhỏ.}
Giả sử ma trận $M$ chỉ thay đổi trên ma trận con chính $M[S]$, phần thay đổi là
$\Delta_{S,S}$ và $N=M^{-1}$ là nghịch đảo trước cập nhật. Khi đó ma trận mới khả
nghịch khi và chỉ khi $I+\Delta_{S,S}N[S]$ khả nghịch, và nghịch đảo mới là
\[
  N-N[*,S](I+\Delta_{S,S}N[S])^{-1}\Delta_{S,S}N[S,*].
\]
Đặc biệt, phần nghịch đảo trên chính tập $S$ có thể tính trong
$O(|S|^\omega)$, rất hữu ích khi mỗi lần sửa chỉ chạm một vùng nhỏ.

\subsection{Liên hệ với đồ thị}

\subsubsection{Hai không gian tuyến tính quan trọng trên đồ thị}

Với đồ thị $G=(V,E)$, xem mỗi tập cạnh như một vector $0/1$ trên $E$, cộng là
hiệu đối xứng. \emph{Không gian chu trình} gồm các tập cạnh Euler, tức mỗi đỉnh
có bậc chẵn. \emph{Không gian cắt} gồm các tập cạnh cắt giữa một tập đỉnh $S$ và
$V\setminus S$.

Một cơ sở của không gian chu trình nhận được bằng cách chọn một rừng sinh, rồi
với mỗi cạnh không thuộc rừng lấy chu trình cơ bản tạo bởi cạnh đó và đường đi
trên rừng. Một cơ sở của không gian cắt nhận được từ các cạnh cây và các cạnh
không cây cắt qua cạnh đó. Suy ra số tập Euler là $2^{|E|-|V|+c}$, số tập cắt là
$2^{|V|-c}$, với $c$ là số thành phần liên thông. Hai không gian này trực giao
trên $\mathbb F_2$.

\paragraph{Ví dụ 1: \emph{DZY loves chinese}.}
Cho một đồ thị, mỗi truy vấn cho một tập không quá $15$ cạnh và hỏi liệu có tồn
tại một tập con là cắt hay không. Cách làm: coi mỗi cạnh không cây là một biến
hình thức trên $\mathbb F_2$; trọng số của một cạnh cây là tổng các biến của
cạnh không cây đi qua nó. Khi đó trong tập cạnh truy vấn có một cắt khi và chỉ
khi các vector trọng số tương ứng phụ thuộc tuyến tính. Thay các biến bằng giá
trị ngẫu nhiên trên $\mathbb F_{2^w}$ cho xác suất sai nhỏ; với $w=64$ và
$k=15$, xác suất sai rất thấp.

\subsubsection{Matching và ma trận Tutte}

Đại số tuyến tính thường xuất hiện nhất trong đồ thị qua bài toán matching, vì
phương pháp đại số xử lý được bài toán parity của matroid tuyến tính.

Với đồ thị $G=(V,E)$, ma trận Tutte $T(G)$ là ma trận đối xứng lệch có hàng/cột
đánh số bởi $V$:
\[
  T_{i,j}=
  \begin{cases}
    x_{i,j}, & i<j,\ ij\in E,\\
    -x_{j,i}, & i>j,\ ij\in E,\\
    0, & \text{ngược lại}.
  \end{cases}
\]
Khi không nhầm lẫn, bài viết viết tắt là $T$. Định lý kinh điển:
\[
  \operatorname{rank}T=2\nu(G),
\]
trong đó $\nu(G)$ là kích thước matching lớn nhất. Chứng minh có thể xem trong
tập luận văn năm 2017.

\paragraph{Pfaffian.}
Với ma trận đối xứng lệch $2n\times 2n$, Pfaffian $\operatorname{Pf}(M)$ là tổng
có dấu trên mọi perfect matching của $[2n]$, mỗi hạng tử là tích các phần tử ma
trận trên matching đó. Hai tính chất quan trọng là
\[
  \operatorname{Pf}(BMB^T)=|B|\operatorname{Pf}(M),\qquad
  |M|=\operatorname{Pf}(M)^2.
\]
Do đó có thể tính Pfaffian bằng khử Gaussian chuyên cho ma trận đối xứng lệch:
mỗi bước chọn một phần tử khác $0$ ở cột đầu để tạo một khối $2\times2$, dùng
hai hàng/cột đầu để triệt các phần tử còn lại, rồi đệ quy trên khối con bậc giảm
hai. Các phép biến đổi là đồng dạng đối xứng nên không làm thay đổi Pfaffian
ngoài hệ số đã kiểm soát.

Cũng như dùng $\det$ để thay permanent trong một số bài, ta có thể dùng
Pfaffian trên ma trận Tutte để đại diện cho việc liệt kê matching. Gán ngẫu
nhiên các biến của ma trận Tutte rồi dùng bổ đề Schwartz--Zippel sẽ kiểm tra
được sự tồn tại của các cấu hình matching với xác suất cao. Ví dụ CodeChef
\texttt{PRECPAIR} chuyển trọng số thành bậc đa thức, tính Pfaffian sau gán ngẫu
nhiên rồi nội suy.

Pfaffian còn có khai triển giống định thức:
\[
  \operatorname{Pf}(A)
  =\sum_i (-1)^i A_{1,i}\operatorname{Pf}(A\setminus\{1,i\}),
\]
với $A\setminus\{1,i\}$ là ma trận sau khi xóa hàng/cột $1$ và $i$.

\subsubsection{Dạng ma trận của định lý Tutte--Berge}

Bài viết nêu một dạng tăng cường bằng ma trận của định lý Tutte--Berge. Với ma
trận Tutte $A(G)$ và các tập hàng/cột $I,J$, hạng của $A[I,J]$ có thể viết dưới
dạng một cực tiểu theo các tập con $I',J'$, trong đó xuất hiện số thành phần liên
thông lẻ của đồ thị con cảm sinh. OCR làm nhiễu công thức đầy đủ, nhưng dạng cốt
lõi là
\[
  \operatorname{rank} A[I,J]
  =
  \min\bigl(|I\setminus I'|+|J\setminus J'|
  + |I'\cap J'|-\operatorname{odd}(G[I'\cap J'])\bigr),
\]
với các điều kiện không có cạnh thích hợp giữa phần bị loại và phần giữ lại.

Chứng minh dùng ba bổ đề về tính dưới mô-đun của hạng:
\[
  \operatorname{rank}A[I,*]+\operatorname{rank}A[I',*]
  \ge
  \operatorname{rank}A[I\cap I',*]+\operatorname{rank}A[I\cup I',*],
\]
và dạng hai phía cho hàng/cột. Một bổ đề khác chọn được cặp tập con làm chặt độ
khuyết hạng, còn bổ đề đồ thị nói rằng nếu trong đồ thị liên thông, xóa bất kỳ
đỉnh nào cũng không làm giảm kích thước matching cực đại, thì đồ thị có số đỉnh
lẻ và xóa bất kỳ đỉnh nào cũng còn perfect matching. Kết hợp lại cho bất đẳng
thức hai chiều của công thức hạng.

Từ dạng ma trận trên suy ra định lý Tutte--Berge quen thuộc:
\[
  2\nu(G)=\min_S \bigl(2|V|-|S|-\operatorname{odd}(G[V\setminus S])\bigr).
\]

\subsection{Quá trình ngẫu nhiên và các hệ quả}

\subsubsection{Chuỗi Markov và random walk trên đồ thị}

Quá trình ngẫu nhiên là chủ đề thường gặp trong OI, và chuỗi Markov là phần liên
hệ rất chặt với đại số tuyến tính. Một ma trận hàng ngẫu nhiên $P$ thỏa
$\sum_j P_{i,j}=1$. Ký hiệu $P^n_{i,j}$ là xác suất từ trạng thái $i$ tới trạng
thái $j$ sau $n$ bước. Đặt $f_{i,j}^{(n)}$ là xác suất lần đầu tới $j$ ở bước
$n$, và $m_i$ là thời gian quay về trung bình của trạng thái $i$.

Chu kỳ của trạng thái $i$ là
\[
  p_i=\gcd\{n:\ P^n_{i,i}>0\}.
\]
Một trạng thái là thường hồi nếu tổng xác suất quay về bằng $1$, ngược lại là
tạm thời. Các trạng thái trong cùng thành phần liên thông mạnh có cùng tính
thường hồi/tạm thời và cùng chu kỳ.

Định lý cơ bản: nếu trạng thái $i$ thường hồi và có chu kỳ $d$, thì giới hạn
của $P^n_{i,i}$ trên các bước phù hợp modulo $d$ bằng nghịch đảo thời gian quay
về trung bình. Với chu kỳ $1$, các xác suất chuyển tiếp hội tụ về phân bố ổn
định.

Một phân bố hàng $\pi$ là phân bố ổn định nếu
\[
  \pi P=\pi,\qquad \sum_i\pi_i=1.
\]
Với chuỗi bất khả quy và phi chu kỳ, mọi hàng của $P^n$ hội tụ về cùng phân bố
ổn định. Từ góc nhìn tuyến tính, $P$ có giá trị riêng $1$ và không gian riêng
tương ứng của $P^T$ cho phân bố ổn định sau chuẩn hóa.

Với chuỗi khả quy, tách các trạng thái thành các thành phần thường hồi dạng hố
và các trạng thái tạm thời. Phần tạm thời có ma trận con $Q$ với mọi giá trị riêng
có mô-đun nhỏ hơn $1$, nên $I-Q$ khả nghịch. Dùng $(I-Q)^{-1}$ để tính xác suất
hấp thụ vào từng hố, rồi trong mỗi hố tính phân bố ổn định. Với random walk trên
đồ thị vô hướng có trọng số, điều kiện cân bằng chi tiết cho
\[
  \pi_i P_{i,j}=\pi_jP_{j,i},\qquad
  \pi_i=\frac{d_i}{\sum_j d_j},
\]
trong đó $d_i$ là tổng trọng số cạnh kề $i$.

\subsubsection{Chỉ số hội tụ và chu kỳ của đồ thị có hướng}

Với ma trận kề $A$ của đồ thị có hướng, xét đại số Boolean: phép nhân là
\(\land\), phép cộng là \(\lor\). Tồn tại $p,k_0>0$ sao cho với mọi
$k\ge k_0$, $A^{k+p}=A^k$. Số $p$ là chu kỳ của đồ thị, còn $k_0$ là chỉ số hội
tụ.

Chỉ cần xét từng thành phần liên thông mạnh; chu kỳ toàn đồ thị là bội chung nhỏ
nhất của chu kỳ các thành phần. Chu kỳ này đúng bằng $\gcd$ độ dài mọi chu trình
trong thành phần. Để tính nhanh, dựng một cây DFS. Với mỗi cạnh không cây, lấy
hiệu độ sâu hai đầu cộng/trừ $1$ theo loại cạnh, rồi lấy gcd của các giá trị đó.
Lập luận là mọi chu trình đơn có thể biến đổi dần để giảm số cạnh không cây, và
mỗi bước chỉ thay đổi bởi một trong các hiệu nói trên.

Chỉ số hội tụ có thể chặn bằng cách chọn một tập con độ dài chu trình có gcd
bằng $1$ và dùng bài toán biểu diễn số nguyên không âm bằng tổ hợp tuyến tính
của chúng. Bài viết nêu một cận thô đa thức theo $n$; OCR làm nhiễu hằng số, nên
bản dịch chỉ giữ ý tưởng.

\subsection{Đếm}

\subsubsection{Đường chéo hóa}

Khi cần tính lũy thừa lớn của một biến đổi tuyến tính, nếu
$A$ tương tự với ma trận đường chéo
\[
  D=\operatorname{diag}(\lambda_1,\ldots,\lambda_n),
\]
thì $A^k=Q^{-1}D^kQ$. Nhiều bài đếm có thể đưa về việc tính trace hoặc định thức
của lũy thừa ma trận; khi ma trận là tuần hoàn hoặc có cấu trúc Vandermonde, các
giá trị riêng có thể viết qua DFT.

\subsubsection{Đếm bằng trace}

Bài viết đưa ra ví dụ UOJ699: gán trọng số nguyên trong $[1,m]$ cho $n$ vị trí
sao cho một điều kiện dạng $w_i+K>w_{i+1}\pmod m$ được thỏa, hỏi số phương án
modulo $998244353$. DP trực tiếp tương đương với một ma trận chuyển $M$ và đáp
án là $\operatorname{tr}(M^n)$. Nếu biết đa thức đặc trưng hoặc các giá trị riêng
của $M$, trace của lũy thừa được tính bằng tổng lũy thừa các giá trị riêng.

Phần chứng minh chuyển bài toán sang tổng các định thức con chính của $M$, rồi
lợi dụng cấu trúc dưới tam giác theo từng khối kích thước $K$. Trong mỗi khối
chỉ chọn được một hàng/cột, và điều kiện giữa hai khối kề nhau chuyển thành một
bài toán chèn khe; hệ số đa thức nhận được là các số tổ hợp. Sau đó phần còn lại
là tuyến tính truy hồi. Với bài CF1580F2, chỉ cần đổi đoạn sau thành phân khối
ma trận và quan sát tương tự.

\subsection{Cơ sở tuyến tính}

Trong đại số tuyến tính, để biểu diễn một vector $x$ theo cơ sở
$v_1,\ldots,v_k$, ta giải hệ
\[
  c_1v_1+\cdots+c_kv_k=x.
\]
Trong cài đặt, không thể chỉ viết “giải hệ” cho mọi truy vấn, nên ta dùng cấu
trúc dữ liệu cơ sở tuyến tính: khử các vector thành dạng tam giác trên. Bài viết
gọi phần tử trong cơ sở tuyến tính là phần tử khử, còn phần tử trong cơ sở toán
học ban đầu là phần tử cơ sở.

\subsubsection{Giao của hai cơ sở tuyến tính}

Giả sử biết cơ sở của hai không gian tuyến tính $A,B$ và cần tìm cơ sở của
$A\cap B$. Trước hết ghép các vector cơ sở của $A$ và $B$ lại rồi tìm một quan
hệ phụ thuộc tuyến tính
\[
  c_1a_1+\cdots+c_ra_r+d_1b_1+\cdots+d_sb_s=0.
\]
Nếu chỉ có nghiệm tầm thường thì giao bằng $0$. Ngược lại, phần thuộc $B$ cho
một vector trong giao. Sau đó dùng vector giao vừa tìm để thay một vector cơ sở
của $B$ có hệ số khác $0$ và loại nó đi; lặp lại sẽ thu được cơ sở của giao.

Ví dụ UOJ698 cho nhiều không gian tuyến tính và nhiều truy vấn vector, hỏi lần
đầu vector không xuất hiện trong giao tiền tố nào. Ta duy trì các giao tiền tố;
do chỉ có tối đa $w$ không gian khác nhau thật sự khi chiều tổng là $w$, có thể
chèn chúng theo thời gian vào một cơ sở mới và truy ngược thời điểm vector còn
biểu diễn được.

\subsubsection{Cơ sở tuyến tính có xóa}

Với xóa offline, duy trì cơ sở tuyến tính theo thời điểm xóa lớn nhất: các vector
cơ sở được sắp theo thời gian xóa giảm dần. Khi chèn một vector mới, nếu cần thay
một phần tử ở pivot nào đó, ta đưa phần tử bị thay quay lại quá trình chèn với
thời điểm xóa cũ. Cách nhìn này tương đương với việc mỗi vector đã bị khử ghi
nhận rằng nó thuộc không gian sinh bởi các phần tử có thời điểm xóa không nhỏ
hơn.

Với xóa online, cần biết biểu diễn tuyến tính của mọi phần tử theo các phần tử
cơ sở. Nếu xóa một phần tử không thuộc cơ sở, chỉ việc xóa nó. Nếu xóa một phần
tử cơ sở $v$, tìm một phần tử ngoài cơ sở có biểu diễn chứa $v$ để pivot thay
thế, giống phép xoay trong quy hoạch tuyến tính. Nếu không có phần tử thay thế,
kích thước cơ sở giảm một; các biểu diễn còn lại được cập nhật bằng cách dùng
một phần tử khử chứa $v$ để triệt $v$ trong các biểu diễn khác. Độ phức tạp mỗi
lần xóa theo mô tả bài gốc là bậc đa thức theo số phần tử và kích thước cơ sở;
khi hai đại lượng cùng cỡ thì phương pháp này khá thực dụng. Ví dụ kinh điển là
UOJ453.

\subsection{Bài toán parity của matroid tuyến tính}

Bài toán parity của matroid tuyến tính là một lớp quan trọng trong tối ưu tổ
hợp, bao hàm nhiều bài toán như luồng cực đại và matching cực đại, đổi lại độ
phức tạp cao hơn.

\paragraph{Định nghĩa.}
Cho một matroid tuyến tính, các phần tử được chia thành nhiều cặp rời nhau. Cần
chọn nhiều cặp nhất sao cho toàn bộ phần tử trong các cặp đã chọn độc lập. Ký
hiệu số cặp tối đa là $\nu(A)$.

Bài viết nêu hai cách dựng đại số.

\paragraph{Dạng thưa.}
Giả sử matroid có biểu diễn tuyến tính bằng các cột của ma trận $A$. Dựng một ma
trận Tutte $T$ trên đồ thị mà cạnh là các cặp phần tử của bài toán. Khi đó có
một ma trận khối sao cho
\[
  2\nu(A)=\operatorname{rank}
  \begin{pmatrix}
  0&A\\ -A^T&T
  \end{pmatrix}
  -m,
\]
với $m$ là số hàng/cột phụ tương ứng. OCR làm nhiễu chỉ số, nhưng đây là công
thức thưa chuẩn.

\paragraph{Dạng gọn.}
Với mỗi cặp vector $(b_i,c_i)$, dùng tích ngoài
\[
  b_i\wedge c_i=b_ic_i^T-c_ib_i^T.
\]
Khi gán biến ngẫu nhiên $x_i$ cho từng cặp, ta có
\[
  2\nu(A)=
  \operatorname{rank}\sum_i x_i(b_i\wedge c_i).
\]
Dạng này có lợi thế tính toán rõ rệt.

Để chứng minh dạng thưa, bài viết dùng bổ đề cho ma trận hỗn hợp đối xứng lệch
$K+T$, trong đó $K$ là số trị còn $T$ là ma trận biến hình thức: $K+T$ không suy
biến khi và chỉ khi tồn tại tập chỉ số $S$ sao cho $K[S]$ và $T[\overline S]$
đều không suy biến. Bổ đề suy từ khai triển Pfaffian của $K+T$. Sau đó tính chất
đặc biệt của đồ thị cặp buộc các tập chỉ số được chọn theo từng cặp, đúng với
điều kiện độc lập của matroid. Dạng gọn nhận được bằng phần bù Schur từ dạng
thưa.

Khi cần dựng nghiệm, trước hết lấy một ma trận con chính không suy biến của ma
trận gọn. Ta có thể cắt các vector về tập hàng tương ứng để giả sử ma trận đang
xét là không suy biến. Sau đó lần lượt thử loại mỗi cặp $(b_i,c_i)$ và kiểm tra
hạng có giảm hay không; vì $b_i\wedge c_i$ có hạng không quá $2$, dùng SMW để
cập nhật nhanh. Tổng thời gian trong bài gốc có dạng $O(n^\omega+mr^2)$, với
$r$ là kích thước đáp án.

\paragraph{Ví dụ 4: RK 3-subcactus.}
Chọn nhiều tam giác rời cạnh nhất sao cho đồ thị cảm sinh bởi các đỉnh trong
các tam giác đã chọn không có chu trình nào ngoài chính các tam giác đó. Đây là
một bài toán parity của matroid tuyến tính: lấy matroid đồ thị, với mỗi tam giác
chọn tùy ý hai cạnh làm một cặp. Chọn nhiều cặp độc lập nhất tương ứng với việc
các cạnh được chọn tạo thành rừng sinh của cactus cạnh.

\subsection{Một số ứng dụng khác}

\subsubsection{Phương pháp đồ thị nối tiếp-song song tổng quát}

Nhiều định thức đặc biệt trong đồ thị thu được từ tổng các ma trận con chính
liên tiếp. Nếu sau biến đổi ma trận trở thành ma trận Kirchhoff của một đồ thị
nối tiếp-song song tổng quát, có thể dùng phương pháp trên đồ thị này để tính
định thức. Ví dụ trong bài D1T1 của kỳ tập huấn, sau nhiều lần sai phân nhận
được ma trận Kirchhoff của một đồ thị; định thức của nó là số cây khung có trọng
số.

\subsubsection{Phương pháp lũy thừa}

Ví dụ BZOJ4181: cho ma trận thực đối xứng $A$ và điều kiện $x^TAx=1$, hỏi giá
trị nhỏ nhất của $x^Tx$. Ma trận thực đối xứng trực giao tương tự với
$D=\operatorname{diag}(\lambda_i)$. Sau đổi biến trực giao, bài toán trở thành
tìm giá trị riêng có trị tuyệt đối lớn nhất, tức bán kính phổ của $A$.

Phương pháp lũy thừa chọn vector ban đầu $x_0$ rồi lặp
\[
  x_{t+1}=\operatorname{normalize}(Ax_t).
\]
Nếu thành phần của $x_0$ trên không gian riêng ứng với trị riêng lớn nhất khác
$0$, tỉ lệ các thành phần còn lại suy giảm theo cấp số nhân. Khi tồn tại cả
$\lambda_{\max}$ và $-\lambda_{\max}$ gây dao động, xét $A^2=A^TA$ là nửa xác
định dương rồi lấy căn bán kính phổ.

\subsubsection{Nguyên lý chuyển vị}

Nguyên lý chuyển vị biểu diễn một thuật toán tuyến tính dưới dạng $Ax$, khảo sát
tác dụng của $A^Tx$, rồi chuyển vị từng bước phân rã của $A$ để thu được thuật
toán cho bài toán đối ngẫu. Cùng tinh thần này cho “nguyên lý lấy nghịch đảo”
trong các phép biến đổi như DFT và IDFT. Vì đã có bài viết gần đây trình bày
nguyên lý chuyển vị, bài này chỉ nhắc lại ứng dụng.

\subsection{Tổng kết}

Bài viết giới thiệu nhiều ứng dụng của đại số tuyến tính trong OI, nhưng vẫn chỉ
là phần khái quát. Chứng minh định lý Tutte--Berge bằng ma trận Tutte thể hiện
kỳ vọng của tác giả đối với các thuật toán đại số. Tác giả hy vọng độc giả quan
tâm đến đại số có thể tìm thêm những ứng dụng sâu hơn, không chỉ trong suy luận
chuỗi hình thức mà cả trong việc thiết kế thuật toán tuyến tính và kết hợp hai
hướng này.

\subsection*{Lời cảm ơn}

Tác giả cảm ơn China Computer Federation đã cung cấp nền tảng học tập và trao
đổi; cảm ơn thầy Huang Xinjun của Trường Trung học Ba Thục Trùng Khánh đã quan
tâm và hướng dẫn; cảm ơn gia đình đã quan tâm, ủng hộ, khích lệ và chăm sóc
trong cuộc sống; cảm ơn bạn Tang Shaoxuan đã đọc kiểm tra bài viết.

\subsection*{Tài liệu tham khảo}

\begin{enumerate}
  \item Kazuo Murota. \emph{Matrices and Matroids for Systems Analysis}.
  \item Cheung, Lau, Leung. \emph{Algebraic Algorithms for Linear Matroid
  Parity Problems}.
  \item PhWEIE. \emph{Một số vấn đề liên quan tới định thức}. Tập luận văn đội
  tuyển quốc gia Trung Quốc 2017.
  \item Yang Jiaqi. \emph{Matching trên đồ thị tổng quát dựa trên đại số tuyến
  tính}. Tập luận văn đội tuyển quốc gia Trung Quốc 2017.
  \item Chen Yu. \emph{Giới thiệu đơn giản về nguyên lý chuyển vị}. Tập luận văn
  đội tuyển quốc gia Trung Quốc 2020.
  \item Wang Zhanpeng. \emph{Các bài toán liên quan tới định thức trong thi tin
  học}. Tập luận văn đội tuyển quốc gia Trung Quốc 2020.
  \item Wang Xiuhan. \emph{Bàn về bài toán bước đi ngẫu nhiên trên mô hình đồ
  thị}. Tập luận văn đội tuyển quốc gia Trung Quốc 2019.
  \item Zhang Bo. \emph{Ứng dụng quá trình ngẫu nhiên}.
  \item James Geelen, Satoru Iwata. \emph{Matroid Matching via Mixed
  Skew-Symmetric Matrices}.
  \item Joseph P. S. Kung. \emph{Bimatroids and Invariants}.
  \item R. B. Bapat. \emph{Konig's Theorem and Bimatroids}.
\end{enumerate}

\section{Chủ đề chính}

Từ mục lục đã đọc được trên ảnh render, tập năm 2022 bao phủ các nhóm chủ đề
sau:
\begin{itemize}
  \item duy trì thông tin đường đi trên DAG, DFT và các biến thể tổng quát;
  \item tư tưởng tham lam dựa trên so sánh và thuật toán xấp xỉ;
  \item đồ thị phẳng, tô màu đồ thị và các bài toán tương tác dạng tìm tham số;
  \item tối ưu không gian, ma trận Monge và phân tích bảng băm;
  \item đại số tuyến tính, lý thuyết Lyndon, tổ hợp chuỗi và mô phỏng luồng chi
  phí.
\end{itemize}

\section{Ghi chú về trích xuất}

\texttt{pdftotext} không trích xuất được văn bản có nghĩa từ tập 2022; kết quả
kiểm tra các trang đầu chỉ gồm dấu sang trang. Mục lục và bài đầu tiên trong bản
dịch này được đọc bằng cách render bằng \texttt{pdftoppm} rồi OCR bằng
\texttt{tesseract} với ngôn ngữ \texttt{chi\_sim+eng}. Một số công thức ở bài
đầu tiên, cụ thể các mục 2.1, 2.3, 3.2 và 3.3, bị nhiễu trên ảnh/OCR; các chỗ
đó được đánh dấu bằng ghi chú OCR tiếng Việt thay vì tự suy diễn công thức.
Bài thứ hai được OCR từ các trang vật lý 17--31 của PDF, tương ứng trang mục
lục 13--27; các khối công thức quan trọng được đối chiếu lại trên ảnh render.
Bài thứ ba được OCR từ các trang vật lý 32--52 của PDF, tương ứng trang mục lục
28--48. Bài này không có hình; các công thức chính được đối chiếu lại trên ảnh
render. Một số chứng minh dài trong các mục 3.3--3.5 bị OCR nhiễu nặng, nên
bản dịch giữ phát biểu toán học, cấu trúc lập luận và ý chứng minh thay vì cố
chép lại từng dòng biến đổi không đọc chắc được. Bài thứ tư được OCR từ các
trang vật lý 53--75 của PDF, tương ứng trang mục lục 49--71. Các công thức
Euler, điều kiện định hướng FKT và các biểu thức pfaffian được đối chiếu lại
trên ảnh render. Các Hình 1--3 và một số phân tích trường hợp trong thuật toán
Tarjan bị nhiễu chỉ số trên OCR, nên bản dịch dùng ghi chú trích xuất tiếng
Việt thay cho việc dựng lại hình hoặc suy diễn từng chỉ số không chắc chắn.
Bài thứ năm được OCR từ các trang vật lý 76--85 của PDF, tương ứng trang mục
lục 72--81. Bài này có nhiều sơ đồ tương tác và trạng thái thanh ghi; bản dịch
giữ nội dung thuật toán chính và dùng ghi chú trích xuất tiếng Việt cho các
hình bị OCR nhiễu hoặc không cần thiết cho lập luận.
Bài thứ sáu được OCR từ các trang vật lý 86--102 của PDF, tương ứng trang mục
lục 82--98. Các công thức ước lượng sai số, khai triển Taylor và một số dòng
phân tích xác suất bị OCR nhiễu; bản dịch giữ các công thức chuẩn đọc được và
diễn giải ý chứng minh, đồng thời không tự suy diễn các hằng số chi tiết không
ảnh hưởng tới thuật toán.
Bài thứ bảy được OCR từ các trang vật lý 103--121 của PDF, tương ứng trang mục
lục 99--117. Bài này có nhiều hình minh họa đường đổi màu, lớp bậc và xây dựng
đối kháng cho tô màu online; bản dịch giữ lập luận chính bằng văn bản và không
dựng lại các hình khi OCR không cung cấp đủ nhãn đáng tin cậy. Một số hằng số
trong các định lý kỹ thuật về đồ thị ba phía bị nhiễu trên OCR, nên bản dịch
giữ dạng công thức đọc chắc được và diễn giải vai trò của các hằng số thay vì
tự suy diễn từng dòng biến đổi.
Bài thứ tám được OCR từ các trang vật lý 122--132 của PDF, tương ứng trang mục
lục 118--128. Bài này có một hình so sánh trie thường và trie nén; OCR không
đọc đủ nhãn cạnh, nên bản dịch ghi chú ý nghĩa hình thay vì dựng lại sơ đồ.
Một số công thức độ phức tạp và ký hiệu chỉ số trong các ví dụ DP bị nhiễu,
nên bản dịch giữ các chặn tiệm cận và chuyển tiếp đọc chắc được, đồng thời
diễn giải phần còn lại bằng văn bản.
Bài thứ chín được OCR từ các trang vật lý 133--152 của PDF, tương ứng trang in
129--148. Bài này có nhiều công thức chỉ số dày đặc và ba hình minh họa phép
nhân trên hoán vị; bản dịch giữ các định nghĩa, định lý và ý chứng minh chính,
đồng thời mô tả hình bằng lời thay vì dựng lại khi OCR không đủ nhãn chính xác.
Phần cuối về ứng dụng LCS, quy hoạch động một chiều--một chiều và thứ tự Bruhat
có một số chỉ số bị nhiễu nặng, nên bản dịch giữ mô hình và các bất đẳng thức
đọc chắc được, không tự suy diễn các dòng biến đổi không rõ.
Bài thứ mười được OCR từ các trang vật lý 153--162 của PDF, tương ứng trang in
149--158. Bài này chủ yếu là văn bản và công thức xác suất; các tên thao tác
trên bảng băm được giữ nguyên theo bài gốc, còn các phép biến đổi moment bậc
bốn được tóm lược khi OCR làm nhiễu chỉ số tổng.
Bài thứ mười một được OCR từ các trang vật lý 163--185 của PDF, tương ứng trang
in 159--181. Bài này có nhiều công thức định thức con, Pfaffian, hạng ma trận
và quá trình ngẫu nhiên bị OCR nhiễu chỉ số; bản dịch giữ cấu trúc định nghĩa,
định lý, ví dụ và thuật toán chính, đồng thời ghi rõ những nơi công thức gốc
không đủ chắc để chép từng chỉ số.

\end{document}
