% Vietnamese translation for OI Public Library
% Source-PDF: IOI中国国家候选队论文/国家集训队2023论文集.pdf
\documentclass[11pt]{article}
\usepackage{oipl-vn}
\renewcommand{\leadsto}{\mathrel{\longrightarrow}}
\newcommand{\nleadsto}{\mathrel{\not\to}}
\providecommand{\square}{\mathord{\vcenter{\hrule height .6em width .6em}}}

\title{Tập luận văn đội tuyển quốc gia Trung Quốc năm 2023}
\author{Huấn luyện viên: Yang Yaoliang, Peng Sijin}
\date{China Computer Federation, 2023}

\begin{document}
\maketitle

\origtitle{Tập luận văn đội tuyển quốc gia Trung Quốc Olympic Tin học năm 2023}
\sourcepath{IOI China candidate team papers / National training team 2023 collection.pdf}

\renewcommand{\abstractname}{Tóm tắt}
\begin{abstract}
PDF nguồn là tập hợp luận văn đội tuyển quốc gia Trung Quốc năm 2023. Tệp được
tạo bằng LaTeX với lớp văn bản Unicode đọc được; mục lục và các trang thân bài
đã kiểm tra đều trích xuất tốt bằng \texttt{pdftotext}. Bản LaTeX này chuyển
ngữ phần nhận diện tập sách, toàn bộ mục lục và mười ba bài đầu tiên, đồng thời ghi
lại các chủ đề chính để phục vụ bản dịch chi tiết hơn.
\end{abstract}

\section{Thông tin đầu sách}

Tập sách có tiêu đề \emph{Tập luận văn đội tuyển quốc gia Trung Quốc Olympic
Tin học năm 2023}. Trang bìa ghi huấn luyện viên là Yang Yaoliang và Peng
Sijin. Tệp PDF gồm 249 trang và được tạo bằng LaTeX với gói \texttt{hyperref}.

\section{Mục lục đã dịch}

\begin{center}
\small
\begin{tabular}{r p{0.52\linewidth} p{0.24\linewidth}}
\textbf{Trang} & \textbf{Bài viết} & \textbf{Tác giả} \\
\hline
1 & Tổng quan một số phương pháp xử lý tính liên thông và các bài toán liên quan trong lý thuyết đồ thị & Wan Chengzhang \\
31 & Bàn về xây dựng và sinh dữ liệu trong thi tin học & Liu Yiping \\
50 & Bàn về một lớp bài toán có treewidth bị chặn & Wu Chang \\
63 & Bao hàm--loại trừ trên quan hệ đôi một khác nhau & Zhou Ziheng \\
70 & Báo cáo ra đề \emph{Nhà ảo thuật} & Meng Yuhao \\
85 & Hình học trong OI & Chang Ruinian \\
104 & Bàn về các thuật toán liên quan tới xâu palindrome và ứng dụng & Xu Anyi \\
113 & Bàn về một số ứng dụng của trường hữu hạn trong OI & Qi Langrui \\
123 & Bàn về một lớp bài toán thống kê trên cây & Zhu Yikai \\
131 & Bàn về ứng dụng của ma trận trong thi tin học & Yang Ningyuan \\
147 & Bàn về một số bài toán liên quan tới matching đồ thị hai phía & Ke Yisi \\
156 & Bàn về ứng dụng đặc biệt của DSU trong OI & Wang Xiangwen \\
167 & Bàn về ứng dụng static top tree trên cây và đồ thị nối tiếp-song song tổng quát & Cheng Siyuan \\
181 & Bước đầu về hypercube và các thuật toán liên quan & Guan Yanru \\
198 & Bàn về một số phương pháp phân tích thừa số nguyên tố & Luo Siyuan \\
209 & Một lớp cấu trúc dữ liệu xâu con cơ bản & Xu Tingqiang \\
220 & Xem xét lại một vài bài toán số học cổ điển & Zheng Xuanye \\
232 & Bàn về ứng dụng tính lồi của hàm số trong OI & Guo Yuchong
\end{tabular}
\end{center}

\section{Tổng quan một số phương pháp xử lý tính liên thông và các bài toán liên quan trong lý thuyết đồ thị}

\begin{center}
Trường Trung học phổ thông số 2 trực thuộc Đại học Sư phạm Hoa Đông\\
Wan Chengzhang
\end{center}

\renewcommand{\abstractname}{Tóm tắt}
\begin{abstract}
Bài viết này chia thành hai phần: đồ thị vô hướng và đồ thị có hướng. Nội dung
thảo luận một số tư tưởng thuật toán về tính liên thông có tính thực dụng trong
thi tin học; ngoài ra còn khảo sát thêm một số bài toán lý thuyết đồ thị có liên
hệ nhất định với tính liên thông.
\end{abstract}

\subsection{Định nghĩa và quy ước}

Với đồ thị vô hướng hoặc có hướng $G$:
\begin{itemize}
  \item mặc định ký hiệu $V$ là tập đỉnh của $G$, $E$ là tập cạnh của $G$,
  $n=|V|$ là số đỉnh của $G$, $m=|E|$ là số cạnh của $G$;
  \item nếu $E$ không có phần tử lặp, ta nói $G$ không có cạnh bội; nếu mọi
  $(u,u)\notin E$, ta nói $G$ không có khuyên;
  \item $G$ là đồ thị đơn khi và chỉ khi $G$ không có cạnh bội và không có
  khuyên;
  \item ký hiệu $u \to v$ biểu thị một cạnh $(u,v)$;
  \item ký hiệu $u \leadsto v$ biểu thị một đường đi bắt đầu tại $u$ và kết
  thúc tại $v$, tức $u=x_1\to x_2\to\cdots\to x_k=v$;
  \item một chu trình là một đường đi dạng $u\leadsto u$;
  \item đường đi đơn là đường đi không đi qua đỉnh lặp;
  \item chu trình đơn là chu trình không đi qua đỉnh lặp, ngoại trừ đỉnh đầu và
  đỉnh cuối;
  \item $G'=(V',E')$ là đồ thị con của $G$ khi và chỉ khi $V'\subseteq V$,
  $E'\subseteq E$;
  \item đồ thị con cảm sinh theo tập đỉnh $V'$ của $G$ là
  $G'=(V',E')$, $E'=\{(u,v)\in E\mid u,v\in V'\}$;
  \item đồ thị con cảm sinh theo tập cạnh $E'$ của $G$ là
  $G'=(V',E')$, $V'=\{x\in V\mid(\exists y)((x,y)\in E'\lor(y,x)\in E')\}$.
\end{itemize}

\subsection{Đồ thị vô hướng}

Tính liên thông trong đồ thị vô hướng là một khái niệm rất dễ hiểu. Nếu tồn tại
đường đi $u\leadsto v$, ta nói $u,v$ liên thông (vẫn dùng ký hiệu $u\leadsto v$
để biểu thị $u,v$ liên thông). Đây là một quan hệ tương đương. Tiếp theo ta định
nghĩa một số khái niệm sẽ dùng về sau.

\paragraph{Định nghĩa 2.1 (tập cắt đỉnh/cạnh).}
Với đồ thị vô hướng $G=(V,E)$ và $u,v\in V$: nếu $S\subseteq V$ thỏa
$u,v\notin S$ và trong đồ thị con cảm sinh của $G$ theo $V\setminus S$ ta có
$u\nleadsto v$, thì $S$ được gọi là một tập cắt đỉnh của $u,v$; nếu
$T\subseteq E$ thỏa trong $G'=(V,E\setminus T)$ ta có $u\nleadsto v$, thì
$T$ được gọi là một tập cắt cạnh của $u,v$.

\paragraph{Định nghĩa 2.2 (độ liên thông đỉnh/cạnh).}
Với đồ thị vô hướng $G=(V,E)$ và $u,v\in V$, $u\ne v$, nếu mọi tập cắt đỉnh của
$u,v$ đều có kích thước không nhỏ hơn $s$, ta nói $u,v$ là $s$-liên thông đỉnh;
nếu mọi tập cắt cạnh của $u,v$ đều có kích thước không nhỏ hơn $t$, ta nói
$u,v$ là $t$-liên thông cạnh. Độ liên thông đỉnh/cạnh giữa $u,v$ là giá trị nhỏ
nhất của $s,t$ ở trên. Độ liên thông đỉnh/cạnh của $G$ là giá trị nhỏ nhất trên
mọi cặp đỉnh.

Ví dụ, $1$-liên thông đỉnh và $1$-liên thông cạnh là tương đương; cả hai đều
tương đương với tính liên thông theo nghĩa thông thường.

\paragraph{Định lý 2.1 (Menger).}
Với đồ thị vô hướng $G=(V,E)$ và $u,v\in V$, $u\ne v$:
\begin{itemize}
  \item $u,v$ là $k$-liên thông cạnh khi và chỉ khi tồn tại $k$ đường đi
  $u\leadsto v$ đôi một không chung cạnh;
  \item $u,v$ là $k$-liên thông đỉnh khi và chỉ khi tồn tại $k$ đường đi
  $u\leadsto v$ đôi một không chung đỉnh ngoài hai đầu mút.
\end{itemize}

Đây thực chất là một phiên bản đặc biệt của định lý luồng cực đại cắt cực tiểu.
Vì chứng minh không liên quan nhiều tới bài viết này nên được lược bỏ. Cần chú
ý rằng trong định lý Menger ta không yêu cầu các đường đi phải khác nhau. Đồ thị
đầy đủ $K_2$ gồm hai đỉnh là $k$-liên thông đỉnh với mọi $k$, nhưng trong đó chỉ
tồn tại một đường đi đơn.

\subsubsection{Cây DFS}

Trước hết ta xét loại liên thông đơn giản nhất, tức $1$-liên thông. Với một đồ
thị vô hướng liên thông $G$, luôn tìm được một đồ thị con không chu trình $T$
chứa tất cả các đỉnh. Ta gọi $T$ như vậy là cây khung của $G$.

\paragraph{Định nghĩa 2.3 (thứ tự DFS, cây DFS).}
Trên đồ thị vô hướng liên thông $G=(V,E)$, thực hiện tìm kiếm theo chiều sâu từ
đỉnh xuất phát $r\in V$. Nếu đỉnh $x$ là đỉnh thứ $p$ được thăm, gọi $p$ là thứ
tự DFS của $x$, ký hiệu $\operatorname{dfn}_x=p$. Nếu $x\ne r$, nối một cạnh
giữa $x$ và đỉnh $y$ lần đầu thăm được $x$; đồ thị tạo thành được gọi là một cây
DFS gốc $r$, ký hiệu $T$.

Đồ thị $T$ ở trên có $n-1$ cạnh, và có thể chứng minh bằng quy nạp rằng $T$ liên
thông, nên $T$ thật sự là một cây khung của $G$. Thông thường ta xem nó là cây
có gốc $r$; các cạnh trên $T$ gọi là cạnh cây, các cạnh còn lại gọi là cạnh
không thuộc cây.

Cần lưu ý rằng thứ tự DFS và cây DFS tương ứng một-một. Cùng một $r$ có thể có
nhiều thứ tự DFS và nhiều cây DFS khác nhau.

\paragraph{Tính chất 2.1.1.}
Thứ tự DFS của toàn bộ các đỉnh tạo thành một hoán vị của $1,\ldots,n$. Với mọi
đỉnh $x$, tập thứ tự DFS của tất cả đỉnh trong cây con gốc $x$ trên cây DFS tạo
thành một đoạn liên tiếp bắt đầu từ $\operatorname{dfn}_x$.

\paragraph{Tính chất 2.1.2.}
Mọi cạnh không thuộc cây đều nối một cặp đỉnh tổ tiên--hậu duệ trên cây DFS. Các
cạnh như vậy gọi là cạnh ngược lên tổ tiên.

Chứng minh chỉ cần xét tính chất của quá trình DFS. Tính chất 2.1.2 là tính chất
cốt lõi của cây DFS; đây cũng là lý do nhiều bài toán liên quan tới đồ thị liên
thông được xét bằng cây DFS.

\paragraph{Ví dụ 2.1.1 (Ehab's Last Theorem\protect\footnote{CF 1325 F}).}
Với đồ thị vô hướng liên thông $G$ có $n$ đỉnh, ít nhất một trong hai mệnh đề sau
đúng:
\begin{enumerate}
  \item $G$ có một chu trình đơn độ dài không nhỏ hơn $\sqrt n$.
  \item $G$ có một tập độc lập kích thước không nhỏ hơn $\sqrt n$.
\end{enumerate}

\emph{Chứng minh.}
Đặt $p=\lceil\sqrt n\rceil$. Ta đưa ra một chứng minh mang tính xây dựng.
Trước hết dựng một cây DFS gốc $1$ của $G$, và ký hiệu $d_x$ là độ sâu của $x$
trên cây DFS.

Xét một cạnh không thuộc cây bất kỳ $x\to y$, trong đó $x$ là hậu duệ. Nếu
$d_x-d_y\ge p-1$, ta đã tìm được một chu trình đơn có độ dài ít nhất $p$, gồm
đường đi trên cây $x\leadsto y$ cộng với cạnh không thuộc cây $x\to y$.

Giả sử không tồn tại chu trình như vậy. Khi đó với mọi cạnh không thuộc cây
$x\to y$ ta có $|d_x-d_y|<p-1$. Ta có thể xây dựng một tập độc lập kích thước ít
nhất $p$ bằng quá trình sau:
\begin{itemize}
  \item Định nghĩa tập đỉnh $S$, ban đầu rỗng.
  \item Chọn một đỉnh chưa bị đánh dấu có độ sâu lớn nhất hiện tại, gọi là $x$.
  Đặt $S\leftarrow S\cup\{x\}$, rồi đánh dấu các tổ tiên bậc
  $0,1,2,\ldots,p-2$ của $x$.
  \item Lặp lại cho tới khi mọi đỉnh đều bị đánh dấu. Khi đó $S$ là tập độc lập
  cần tìm.
\end{itemize}

Trong mỗi vòng, nhiều nhất $p-1$ đỉnh bị đánh dấu, nên
$|S|\ge \frac{n}{p-1}>p-1$. Đồng thời, đỉnh $x$ được chọn chỉ có thể có cạnh tới
những đỉnh trong cây con của nó hoặc tới các tổ tiên bậc $0,1,\ldots,p-2$. Cách
chọn $x$ theo độ sâu lớn nhất bảo đảm các đỉnh trong cây con đã bị đánh dấu, và
các tổ tiên bậc $0,1,\ldots,p-2$ cũng bị đánh dấu. Vì vậy ở mọi thời điểm, mọi
đỉnh có cạnh nối với một đỉnh trong $S$ đều đã bị đánh dấu, suy ra $S$ thật sự
là tập độc lập. Mệnh đề được chứng minh. \hfill$\square$

Với đồ thị vô hướng không liên thông, ta có thể chọn riêng một đỉnh gốc trong
mỗi thành phần liên thông và dựng cây DFS, tạo thành một rừng DFS. Các khái niệm
như thứ tự DFS vẫn dùng được, và các tính chất trên vẫn áp dụng. Chẳng hạn ví dụ
2.1.1 thật ra cũng đúng với đồ thị không liên thông; chứng minh tương tự trường
hợp liên thông.

\subsubsection{Song liên thông}

Tiếp theo ta nghiên cứu tính $2$-liên thông, phức tạp hơn một chút so với
$1$-liên thông, còn gọi là song liên thông.

Vì song liên thông là nội dung khá quen thuộc trong OI, phần cơ sở ở đây sẽ được
trình bày ngắn gọn hơn, nhưng vẫn nêu đầy đủ mọi tính chất cần dùng. Nội dung
này cũng được mô tả toàn diện trong tài liệu tham khảo [1].

\paragraph{Song liên thông cạnh.}
Do song liên thông cạnh trực quan hơn song liên thông đỉnh, ta giới thiệu nó
trước.

Một cặp đỉnh song liên thông cạnh chắc chắn là $1$-liên thông, nên các thành
phần liên thông khác nhau độc lập với nhau. Vì vậy trước tiên xét trường hợp
$G$ liên thông. Điều đầu tiên cần nói là song liên thông cạnh (có thể tổng quát
lên $k$-liên thông cạnh bất kỳ) là một quan hệ tương đương trên tập đỉnh $V$.
Nói cách khác, ta có thể phân hoạch $V$ theo quan hệ song liên thông cạnh.

\paragraph{Định nghĩa 2.4 (cạnh cắt).}
Với đồ thị vô hướng liên thông $G=(V,E)$, nếu $e\in E$ thỏa
$G'=(V,E\setminus\{e\})$ không liên thông, thì $e$ được gọi là một cạnh cắt hay
cầu. Với đồ thị vô hướng không nhất thiết liên thông, mọi cạnh cắt của một
thành phần liên thông bất kỳ đều được gọi là cạnh cắt của đồ thị.

Một mô tả tương đương là: nếu $\{e\}$ là tập cắt cạnh của một cặp đỉnh $(u,v)$,
thì $e$ là cạnh cắt.

\paragraph{Bổ đề 2.2.1.}
Trong đồ thị vô hướng liên thông $G$, mọi cạnh cắt đều nằm trên cây DFS. Giả sử
một cạnh cắt là $e=x\to y$, trong đó $x$ là đỉnh con. Sau khi xóa $e$, đồ thị
tách thành hai thành phần liên thông: cây con của $x$ và phần bù của cây con đó.

\paragraph{Bổ đề 2.2.2.}
Gọi $E'$ là tập các cạnh cắt của đồ thị vô hướng liên thông $G=(V,E)$, và
$G'=(V,E\setminus E')$. Khi đó với mọi $u,v\in V$, $u\ne v$, hai đỉnh $u,v$
song liên thông cạnh trong $G$ khi và chỉ khi $u,v$ liên thông trong $G'$.

\emph{Chứng minh.}
Nếu $u,v$ liên thông trong $G'$ nhưng không song liên thông cạnh, thì tồn tại
một cạnh $e$ sao cho sau khi xóa $e$, $u,v$ không còn liên thông. Khi đó $e$ tất
nhiên là cạnh cắt. Tuy nhiên trong $G'$ đã xóa mọi cạnh cắt, $u,v$ vẫn liên
thông, mâu thuẫn. Do đó $u,v$ song liên thông cạnh.

Nếu $u,v$ không liên thông trong $G'$, xét đường đi trên cây $u\leadsto v$. Trên
đường đi này chắc chắn tồn tại một cạnh $e$ là cạnh cắt (nếu không thì $u,v$ đã
liên thông). Theo bổ đề 2.2.1, sau khi xóa cạnh này, $u,v$ không nằm trong cùng
một thành phần liên thông, nên $u,v$ không song liên thông cạnh. \hfill$\square$

\paragraph{Định nghĩa 2.5 (thành phần song liên thông cạnh).}
Các đỉnh của đồ thị vô hướng $G$ có thể được phân hoạch thành vài lớp tương
đương theo quan hệ song liên thông cạnh. Đồ thị con cảm sinh bởi mỗi lớp tương
đương được gọi là một thành phần song liên thông cạnh của $G$.

Sự tồn tại của thành phần song liên thông cạnh được bảo đảm bởi bổ đề 2.2.2: chỉ
cần xóa mọi cạnh cắt của $G$ để được $G'$, khi đó mọi thành phần liên thông của
$G'$ chính là các thành phần song liên thông cạnh của $G$.

Ta có thể dựa vào bổ đề 2.2.2 để tìm tất cả thành phần song liên thông cạnh; với
một số kỹ thuật cấu trúc dữ liệu, độ phức tạp thời gian có thể đạt $O(n+m)$.
Tuy nhiên thuật toán Tarjan cũng có cùng độ phức tạp và gọn hơn.

Xét khi nào một cạnh trở thành cạnh cắt. Gọi cạnh cây DFS là $e=(x,y)$, trong đó
$x$ là đỉnh con. Khi đó $e$ là cạnh cắt khi và chỉ khi không tồn tại cạnh từ một
đỉnh trong cây con của $x$ tới một tổ tiên của $x$ (không tính $x$). Chú ý rằng
mọi cạnh không thuộc cây đều là cạnh ngược lên tổ tiên. Vì vậy ta có thể tính
$\operatorname{low}_x$: thứ tự DFS nhỏ nhất của một đỉnh có thể tới được từ một
đỉnh bất kỳ trong cây con của $x$ bằng cách đi qua nhiều nhất một cạnh không
thuộc cây. Giá trị này được tính bằng quy hoạch động trên cây:
\[
\operatorname{low}_x=\min\left(\operatorname{dfn}_x,\,
  \min_{y\in\operatorname{Son}(x)}\operatorname{low}_y,\,
  \min_{(x,y)\in E}\operatorname{dfn}_y\right).
\]

Những đỉnh thỏa $\operatorname{low}_x=\operatorname{dfn}_x$ là đỉnh nông nhất
của một thành phần song liên thông cạnh. Khi trong quá trình DFS phát hiện một
đỉnh như vậy, phần chưa bị xóa trong cây con của nó tạo thành một thành phần
song liên thông cạnh; sau đó xóa cây con này.

\begin{center}
\fbox{\parbox{0.82\linewidth}{\centering Hình 1: Một đồ thị vô hướng và các thành phần song liên thông cạnh khác nhau của nó.}}
\end{center}

\paragraph{Song liên thông đỉnh.}
Song liên thông đỉnh không phải là quan hệ tương đương trên các đỉnh, nhưng ta
vẫn có thể bắt đầu nghiên cứu từ cây DFS.

\paragraph{Định nghĩa 2.6 (đỉnh cắt).}
Với đồ thị vô hướng liên thông $G=(V,E)$, nếu $u\in V$ thỏa đồ thị con cảm sinh
của $G$ theo $V\setminus\{u\}$ không liên thông, thì $u$ được gọi là một đỉnh
cắt. Với đồ thị vô hướng không nhất thiết liên thông, mọi đỉnh cắt của một
thành phần liên thông bất kỳ đều được gọi là đỉnh cắt của đồ thị.

Đỉnh cắt cũng có mô tả tương đương: nếu $\{u\}$ là tập cắt đỉnh của một cặp
đỉnh nào đó, thì $u$ là đỉnh cắt.

Nhắc lại mảng $\operatorname{low}$ trong thuật toán Tarjan:
$\operatorname{low}_x$ là thứ tự DFS nhỏ nhất của đỉnh có thể tới được từ một
đỉnh bất kỳ trong cây con của $x$ sau khi đi qua nhiều nhất một cạnh không thuộc
cây. Ta có thể dùng nó để tìm đỉnh cắt.

\paragraph{Bổ đề 2.2.3.}
Trong đồ thị vô hướng liên thông $G=(V,E)$, $x$ là đỉnh cắt khi và chỉ khi ít
nhất một trong hai điều kiện sau đúng:
\begin{enumerate}
  \item $x$ là gốc của cây DFS và có ít nhất hai đỉnh con;
  \item $x$ không phải gốc của cây DFS, và tồn tại một đỉnh con $y$ thỏa
  $\operatorname{low}_y\ge\operatorname{dfn}_x$.
\end{enumerate}

\emph{Chứng minh.}
Điều kiện thứ nhất khá hiển nhiên.

Xét điều kiện thứ hai. Nếu tồn tại đỉnh con $y$ như vậy, thì trong cây con của
$y$ không có cạnh ngược tới tổ tiên của $x$ (không tính $x$). Sau khi xóa $x$,
cây con của $y$ không liên thông với bên ngoài và tự tạo thành một thành phần
liên thông, nên $x$ chắc chắn là đỉnh cắt.

Ngược lại, nếu đỉnh không phải gốc $x$ là đỉnh cắt, gọi $V'$ là phần bù của cây
con $x$ trong $V$. Sau khi xóa $x$, tồn tại ít nhất một đỉnh con $y$ của $x$
không liên thông với $V'$. Điều này nghĩa là không đỉnh nào trong cây con của
$y$ có cạnh ngược tới $V'$, tức
$\operatorname{low}_y\ge\operatorname{dfn}_x$. \hfill$\square$

\paragraph{Định nghĩa 2.7 (thành phần song liên thông đỉnh).}
Trong đồ thị vô hướng $G=(V,E)$, nếu tập đỉnh $V'\subseteq V$ thỏa đồ thị con
cảm sinh $G'$ của $V'$ là song liên thông đỉnh, và với mọi
$V'\subset V''\subseteq V$, đồ thị con cảm sinh của $V''$ không song liên thông
đỉnh, thì $G'$ được gọi là một thành phần song liên thông đỉnh của $G$.

Thuật toán Tarjan có thể dùng để tìm tất cả thành phần song liên thông đỉnh, theo
cách tương tự tìm thành phần song liên thông cạnh: thực hiện quy hoạch động trên
cây để tính $\operatorname{low}_x$. Nếu với một cặp cha con $(x,y)$ ta có
$\operatorname{low}_y\ge\operatorname{dfn}_x$, thì lấy phần chưa bị xóa trong
cây con của $y$, cộng thêm $x$, để tạo thành một thành phần song liên thông
đỉnh. Sau đó xóa phần chưa bị xóa trong cây con của $y$. Độ phức tạp thời gian
là $O(n+m)$.

Dựa trên bổ đề 2.2.3 và chứng minh của nó, không khó để chứng minh tính đúng đắn
của thuật toán Tarjan. Tuy nhiên hiện tại ta chưa nắm nhiều tính chất của thành
phần song liên thông đỉnh. Trong mục 2.2.1, ta định nghĩa thành phần song liên
thông cạnh dựa trên phân hoạch của $V'$. Vậy thành phần song liên thông đỉnh có
hình thức tương tự hay không? Câu trả lời là có, nhưng ta cần chuyển đối tượng
nghiên cứu từ đỉnh sang cạnh. Tiếp theo ta đưa ra một cách mô tả thành phần song
liên thông đỉnh từ góc nhìn cạnh. Trong phần còn lại của mục này, mặc định đồ thị
không có khuyên.

\paragraph{Bổ đề 2.2.4.}
Trong đồ thị song liên thông đỉnh $G$, với hai đỉnh khác nhau bất kỳ $u,v$, tồn
tại một chu trình đơn đi qua $u,v$.

\emph{Chứng minh.}
Đây là hệ quả trực tiếp của định lý Menger. \hfill$\square$

\paragraph{Bổ đề 2.2.5.}
Trong đồ thị song liên thông đỉnh $G$, với một đỉnh bất kỳ $u$ và một cạnh bất
kỳ $e$, tồn tại một chu trình đơn đi qua $u,e$; với hai cạnh bất kỳ $e_1,e_2$,
tồn tại một chu trình đơn đi qua $e_1,e_2$.

\emph{Chứng minh.}
Tách một cạnh $x\to y$ thành hai cạnh $x\to z$ và $z\to y$. Hiển nhiên đồ thị
mới vẫn song liên thông đỉnh, và lúc này cạnh đã được chuyển thành đỉnh. Áp dụng
trực tiếp bổ đề 2.2.4 là đủ. \hfill$\square$

\paragraph{Định nghĩa 2.8.}
Trong đồ thị vô hướng $G$, nếu hai cạnh $e_1,e_2$ cùng nằm trên một chu trình
đơn, ta nói chúng đồng chu trình.

\paragraph{Bổ đề 2.2.6.}
Quan hệ đồng chu trình là một quan hệ tương đương; các cạnh trong mỗi thành phần
song liên thông đỉnh tạo thành một lớp tương đương theo nghĩa đồng chu trình.

\emph{Chứng minh.}
Trước hết, hai cạnh bất kỳ trong cùng một thành phần song liên thông đỉnh đều
đồng chu trình, theo bổ đề 2.2.5.

Với hai cạnh thuộc hai thành phần song liên thông đỉnh khác nhau
$e_1=(x,y)$, $e_2=(u,v)$, giả sử tồn tại một chu trình đơn đồng thời chứa
$e_1,e_2$. Khi đó mọi đỉnh trên chu trình này chắc chắn song liên thông đỉnh,
mâu thuẫn với việc $e_1,e_2$ thuộc hai thành phần song liên thông đỉnh khác
nhau. \hfill$\square$

Cần chú ý rằng dù trong định nghĩa thành phần song liên thông đỉnh và trong
chứng minh trên, ta chưa chứng minh một sự thật cơ bản: mỗi cạnh chỉ thuộc một
thành phần song liên thông đỉnh. Thực ra từ định nghĩa hoặc từ thuật toán Tarjan
đều có thể dễ dàng suy ra giao của hai thành phần song liên thông đỉnh bất kỳ có
kích thước nhiều nhất $1$, nên mỗi cạnh đúng là chỉ nằm trong một thành phần
song liên thông đỉnh.

Nhờ bổ đề 2.2.6, ta có thể nhìn thành phần song liên thông đỉnh tương tự thành
phần song liên thông cạnh; chỉ khác là thành phần song liên thông cạnh là phân
hoạch tập đỉnh, còn thành phần song liên thông đỉnh là phân hoạch tập cạnh.

\paragraph{Cây tròn--vuông.}
Cây tròn--vuông là một cấu trúc dữ liệu dùng để mô tả cấu trúc các thành phần
song liên thông đỉnh của đồ thị vô hướng.

\paragraph{Định nghĩa 2.9 (cây tròn--vuông).}
Với đồ thị vô hướng liên thông $G=(V,E)$ có ít nhất $2$ đỉnh, xây một đồ thị vô
hướng mới $T$. Mỗi đỉnh của $T$ tương ứng với một đỉnh của $G$ hoặc một thành
phần song liên thông đỉnh của $G$. Hai đỉnh của $T$ có cạnh khi và chỉ khi chúng
lần lượt biểu diễn một đỉnh $x$ của $G$ và một thành phần song liên thông đỉnh
$G'=(V',E')$ của $G$, đồng thời $x\in V'$. Đồ thị $T$ được gọi là cây
tròn--vuông của $G$. Trong $T$, đỉnh tương ứng với đỉnh của đồ thị gốc gọi là
đỉnh tròn; đỉnh tương ứng với thành phần song liên thông đỉnh của đồ thị gốc gọi
là đỉnh vuông.

\begin{center}
\fbox{\parbox{0.82\linewidth}{\centering Hình 2: Một đồ thị vô hướng, các thành phần song liên thông đỉnh khác nhau của nó, và cây tròn--vuông.}}
\end{center}

Xét một đường đi độ dài $k$ là $u\leadsto v$. Nó lần lượt đi qua các thành phần
song liên thông đỉnh chứa từng cạnh của nó, nên tương ứng với một đường đi độ
dài $2k$ từ $u$ tới $v$ trên cây tròn--vuông: ngoài các đỉnh trên đường đi gốc,
nó còn lần lượt đi qua các đỉnh vuông tương ứng với các thành phần song liên
thông đỉnh chứa từng cạnh. Vì vậy cây tròn--vuông của một đồ thị liên thông là
liên thông. Đồng thời, cây tròn--vuông chắc chắn không có chu trình, nếu không
chu trình đó có thể co thành một thành phần song liên thông đỉnh. Do đó cây
tròn--vuông thật sự là một cây. Với đồ thị vô hướng $G$ không nhất thiết liên
thông, có thể định nghĩa ``rừng tròn--vuông'' bằng cách dựng cây tròn--vuông
riêng cho từng thành phần liên thông.

\paragraph{Tính chất 2.2.1.}
Cây tròn--vuông là đồ thị hai phía; hai phía lần lượt là các đỉnh tròn và các
đỉnh vuông.

\paragraph{Tính chất 2.2.2.}
Một đỉnh là đỉnh cắt khi và chỉ khi đỉnh tròn tương ứng của nó trên cây
tròn--vuông có bậc lớn hơn $1$. Lá trên cây tròn--vuông (kể cả gốc bậc $1$)
chắc chắn là đỉnh tròn, và chúng chính là toàn bộ các đỉnh không phải đỉnh cắt.

\paragraph{Tính chất 2.2.3.}
Trong một đồ thị vô hướng có $n\ge2$ đỉnh, tổng số đỉnh của tất cả thành phần
song liên thông đỉnh không vượt quá $2n-2$.

\emph{Chứng minh.}
Chọn một đỉnh tròn làm gốc trên cây tròn--vuông. Sau đó, với mỗi đỉnh vuông, chỉ
định một đỉnh con của nó. Các đỉnh con này đều là đỉnh tròn và chắc chắn không
trùng nhau, nên số đỉnh vuông không vượt quá số đỉnh tròn không phải gốc, tức
$n-1$.

Vì vậy tổng số đỉnh của cây tròn--vuông không vượt quá $2n-1$, tổng số cạnh
không vượt quá $2n-2$. Tổng kích thước của các thành phần song liên thông đỉnh
chính là tổng bậc của các đỉnh vuông, tức tổng số cạnh của cây tròn--vuông. Suy
ra kết luận. \hfill$\square$

\paragraph{Tính chất 2.2.4.}
Với hai đỉnh $u,v\in V$ trong đồ thị vô hướng liên thông $G$, mọi đường đi đơn
giữa $u$ và $v$ chắc chắn đi qua, và chỉ đi qua, tất cả thành phần song liên
thông đỉnh tương ứng với các đỉnh vuông trên đường đi giữa chúng trong cây
tròn--vuông (cụ thể là đi qua các cạnh nằm trong những thành phần đó); đồng thời
chắc chắn đi qua mọi đỉnh tròn trên đường đi đó (tức các đỉnh tương ứng trong
đồ thị gốc).

Cây tròn--vuông là một cấu trúc rất quan trọng trong OI và có nhiều ứng dụng.
Dưới đây là vài ví dụ.

\paragraph{Ví dụ 2.2.1 (xương rồng).}
Đồ thị vô hướng liên thông mà mỗi cạnh nằm trên nhiều nhất một chu trình đơn
được gọi là xương rồng theo cạnh. Nhiều thao tác vốn làm được trên cây có thể
được chuyển sang xương rồng thông qua cây tròn--vuông.

Xét thuật toán Tarjan trên xương rồng. Ta nhận được một cây DFS, và mỗi cạnh
không thuộc cây tương ứng với một đường đi trên cây; các đường đi này đôi một
không chung cạnh. Mỗi cạnh không thuộc cây tương ứng với một chu trình đơn. Vì
vậy quá trình Tarjan trực tiếp giúp ta tìm mọi chu trình, điều này rất tiện. Ví
dụ khi cần DP trên xương rồng, ta có thể làm từ dưới lên trên cây tròn--vuông
(hoặc trên cây DFS): mỗi khi tìm được một chu trình thì DP trên chu trình, nếu
không thì DP trên cây.

Khi cần sửa đổi/truy vấn đường đi trên xương rồng, thông thường phải chuyển
đường đi trên xương rồng thành đường đi trên cây tròn--vuông, rồi qua một số
thảo luận chuyển bài toán thành bài toán trên cây. Tuy nhiên loại bài này thường
khó cài đặt, và hiện không thường gặp trong OI.

\paragraph{Ví dụ 2.2.2 (Địa địa thiết thiết\protect\footnote{Luogu P8456, SWTR-8}).}
Cho đồ thị vô hướng liên thông $G=(V,E)$, các cạnh có hai màu đen và trắng. Hãy
tính số cặp đỉnh không thứ tự $(x,y)$ sao cho tồn tại một đường đi đơn
$x\leadsto y$ có cả cạnh đen lẫn cạnh trắng.

Ta chỉ cần đếm các cặp $(x,y)$ không thỏa điều kiện. Có ba trường hợp:
\begin{enumerate}
  \item mọi đường đi đơn $x\leadsto y$ chỉ đi qua cạnh đen;
  \item mọi đường đi đơn $x\leadsto y$ chỉ đi qua cạnh trắng;
  \item tồn tại riêng một đường đi đơn $x\leadsto y$ chỉ gồm cạnh đen và một
  đường đi đơn chỉ gồm cạnh trắng, nhưng không có đường đi đơn nào đồng thời đi
  qua hai màu cạnh.
\end{enumerate}

Trước hết xét trường hợp 1. Theo tính chất 2.2.4 của cây tròn--vuông, ta biết
chỉ cần xét các cạnh trong mọi đỉnh vuông nằm trên đường đi $x\leadsto y$ của
cây tròn--vuông, vì các cạnh khác không thể xuất hiện trên đường đi đơn nào từ
$x$ tới $y$.

Gọi một đỉnh vuông là thuần đen khi và chỉ khi mọi cạnh trong thành phần song
liên thông đỉnh tương ứng đều là đen; thuần trắng được định nghĩa tương tự. Ta
khẳng định trường hợp 1 xảy ra khi và chỉ khi mọi đỉnh vuông trên đường đi
$x\leadsto y$ của cây tròn--vuông đều thuần đen.

Bổ đề phụ: trong đồ thị song liên thông đỉnh, với hai đỉnh cho trước
$x,y$ ($x\ne y$) và một cạnh $e$, tồn tại một đường đi đơn $x\leadsto y$ đi qua
$e$.

Chứng minh bổ đề phụ chỉ cần nhắc lại bổ đề 2.2.5. Trước hết tìm một chu trình
$C$ chứa $x,e$, sau đó chọn một đường đi đơn $P$ từ $y$ tới $x$ sao cho tập đỉnh
của $P$ và $C$ giao nhau nhiều hơn một đỉnh (chú ý $x$ chắc chắn nằm trong giao,
nên luôn tìm được $P$ như vậy; nếu không, $x$ là đỉnh cắt). Gọi $u$ là đỉnh gần
$y$ nhất trên $P$ trong giao của hai tập đỉnh. Khi đó chọn đường đi trên chu
trình từ $x$ tới $u$ có chứa $e$, ghép với tiền tố $u\leadsto y$ của $P$, ta
được một đường đi đơn $x\leadsto y$ đi qua $e$.

Vì vậy nếu tồn tại một đỉnh vuông trên đường đi không thuần đen, khi đi tới
thành phần song liên thông đỉnh đó ta có thể tùy ý đi qua một cạnh trắng trong
đó, mâu thuẫn với trường hợp 1. Ngược lại, nếu mọi đỉnh vuông trên đường đi đều
thuần đen, hiển nhiên mọi đường đi đơn từ $x$ tới $y$ đều thuần đen. Khẳng định
được chứng minh. Trường hợp 2 tương tự trường hợp 1.

Trường hợp 3 nhìn qua phức tạp hơn một chút. Trước hết cần một bổ đề.

Bổ đề phụ: nếu $(x,y)$ thỏa trường hợp 3, thì với hai đường đi đơn bất kỳ
$P_1,P_2$ từ $x$ tới $y$ lần lượt thuần trắng và thuần đen, chúng không chung
đỉnh nào ngoài hai đầu mút.

Chứng minh bổ đề không khó: giả sử hai đường đi còn giao nhau ở một đỉnh khác
ngoài đầu mút, thì có thể lấy một tiền tố và một hậu tố để tạo thành một đường
đi mới; đường đi mới không thuần đen cũng không thuần trắng, mâu thuẫn với mô
tả của trường hợp 3.

Bổ đề này cho biết $x,y$ chắc chắn nằm trong cùng một thành phần song liên thông
đỉnh, nếu không mọi đường đi giữa chúng đều đi qua một đỉnh cắt nào đó. Ngoài
ra, giả sử trong thành phần song liên thông đỉnh chứa $x,y$ còn có một đỉnh
$u\ne x,y$ kề với hai cạnh $e_1,e_2$ lần lượt đen và trắng, thì $x,y$ chắc chắn
không thỏa trường hợp 3. Lý do là ta có thể tìm hai đường đi đơn $x\leadsto y$
lần lượt đi qua $e_1,e_2$, và chúng giao nhau tại $u$, mâu thuẫn với bổ đề.

Từ phân tích trên, trong mỗi thành phần song liên thông đỉnh có nhiều nhất một
cặp $(x,y)$ thỏa trường hợp 3; chỉ cần tìm các đỉnh kề đồng thời cạnh đen và
cạnh trắng.

Sau khi phân tích ba trường hợp, phần còn lại chỉ là tính số lượng các cặp đỉnh
này; phần đó khá đơn giản nên lược bỏ.

\paragraph{Ví dụ 2.2.3 (Tom \& Jerry\protect\footnote{Luogu P7353; bài này do tác giả ra cho bài tập trại tinh anh IOI 2021.}).}
Trên một đồ thị vô hướng liên thông $G$, Tom đuổi Jerry. Mỗi lượt Jerry đi
trước, Tom đi sau. Trong mỗi lần đi, Jerry có thể đi qua tùy ý nhiều cạnh nhưng
không được đi qua đỉnh Tom đang đứng; Tom mỗi lần chỉ được đi qua nhiều nhất một
cạnh. Nếu sau khi đi, Tom đứng tại vị trí của Jerry thì Tom thắng. Có $q$ truy
vấn $(a,b)$: khi ban đầu Tom và Jerry lần lượt đứng tại $a,b$, hỏi Tom có thể
thắng trong thời gian hữu hạn hay không.

Định nghĩa cặp đỉnh $(x,y)$ là tốt khi và chỉ khi mọi cặp đỉnh tròn kề nhau trên
đường đi $x\leadsto y$ của cây tròn--vuông cũng kề nhau trong đồ thị gốc $G$.

Kết luận chính: Tom thắng khi và chỉ khi ít nhất một trong hai điều kiện sau
đúng:
\begin{enumerate}
  \item tồn tại một đỉnh $u$ sao cho với mọi $x$, cặp $(u,x)$ là tốt;
  \item với mọi đỉnh $x$ trong thành phần liên thông chứa $b$ sau khi xóa $a$,
  cặp $(a,x)$ là tốt.
\end{enumerate}

Trước hết chứng minh tính đủ. Hai điều kiện thực ra tương tự nhau; lấy điều kiện
2 làm ví dụ. Mỗi lần Tom chỉ cần tiến một bước về phía Jerry theo đường đi trên
cây tròn--vuông (tính khả thi ở đây được điều kiện 2 bảo đảm). Từ tính chất của
cây tròn--vuông, Jerry luôn chỉ có thể di chuyển trong một nhánh của đỉnh Tom
đang đứng; do đó cuối cùng Tom và Jerry sẽ gặp nhau, Tom thắng.

Xét tính cần. Giả sử cả hai điều kiện đều không thỏa. Khi đó bước đầu tiên Jerry
có thể đi tới một đỉnh $x$ sao cho $(a,x)$ không tốt, rồi đứng yên chờ tới khi
Tom đi tới một đỉnh $y$ không nằm trên đường đi cây $a\leadsto x$. Vì điều kiện
1 không đúng, trong toàn đồ thị chắc chắn tồn tại một đỉnh $z$ sao cho $(y,z)$
không tốt. Nếu đường đi cây $z\leadsto x$ không đi qua $x$, lúc này Jerry đi
thẳng từ $x$ tới $z$; nếu không, Jerry có thể đi tới $z$ ở bước ngay trước khi
Tom đi tới $y$. Tóm lại, ta lại trở về tình huống cặp đỉnh gồm vị trí của Tom và
vị trí của Jerry không tốt; vì vậy Tom sẽ không bao giờ bắt được Jerry.

Sau khi có kết luận chính, thêm DP trên cây tròn--vuông là giải được bài này.
Phần sau không liên quan tới bài viết nên lược bỏ.

\paragraph{Phân rã tai.}
Phân rã tai là một cách mô tả khác của đồ thị song liên thông, và có thể cung
cấp cho ta một góc nhìn khác trong một số bài toán.

\paragraph{Định nghĩa 2.10 (tai, tai mở).}
Trong đồ thị vô hướng $G=(V,E)$ có một đồ thị con $G'=(V',E')$. Nếu một đường
đi đơn hoặc chu trình đơn
$P:x_1\to x_2\to\cdots\to x_k$ thỏa
$x_1,x_k\in V'$ và $x_2,\ldots,x_{k-1}\notin V'$, thì $P$ được gọi là một tai
của $G$ đối với $G'$. Nếu $P$ là đường đi đơn, $P$ được gọi là tai mở của $G$
đối với $G'$.

\paragraph{Định nghĩa 2.11 (phân rã tai, phân rã tai mở).}
Với đồ thị vô hướng liên thông $G$, nếu dãy đồ thị liên thông
$(G_0,G_1,\ldots,G_k)$ thỏa:
\begin{enumerate}
  \item $G_0$ là một chu trình đơn (có thể chỉ có một đỉnh), $G_k=G$;
  \item $G_{i-1}$ là đồ thị con của $G_i$;
  \item đặt $G_i=(V_i,E_i)$, khi đó $E_i\setminus E_{i-1}$ tạo thành một tai
  (tai mở) của $G_{i-1}$,
\end{enumerate}
thì $(G_0,G_1,\ldots,G_k)$ được gọi là một phân rã tai (phân rã tai mở) của
$G$.

\paragraph{Định lý 2.2.}
Đồ thị vô hướng liên thông $G$ có phân rã tai khi và chỉ khi $G$ song liên thông
cạnh.

\emph{Chứng minh.}
Trước hết chứng minh tính cần. Nếu $G$ có phân rã tai $(G_0,\ldots,G_k)$, thì
vì $G_0$ là chu trình đơn, $G_0$ chắc chắn song liên thông cạnh. Nếu $G_i$ song
liên thông cạnh, thì $G_{i+1}$ thu được bằng cách thêm một đường đi vào $G_i$
cũng song liên thông cạnh (vì không cạnh nào có thể là cạnh cắt). Quy nạp suy
ra $G=G_k$ song liên thông cạnh.

Tiếp theo chứng minh tính đủ. Nếu $G=(V,E)$ song liên thông cạnh và không có
cạnh nào, kết luận hiển nhiên. Nếu không, dựng một cây DFS gốc $1$, rồi lấy một
phân rã tai của $G$ theo cách sau:
\begin{enumerate}
  \item Tìm một cạnh không thuộc cây có đầu mút là $1$, viết là $1\to x$. Cho
  $G_0$ là chu trình đơn gồm đường đi trên cây $1\leadsto x$ cộng với cạnh này.
  \item Giả sử hiện đã sinh được $G_i$. Nếu tập đỉnh của $G_i$ chưa phải $V$,
  tìm một đỉnh $x$ chưa thuộc $G_i$ sao cho cha $y$ của $x$ thuộc $G_i$. Do song
  liên thông cạnh, tồn tại một cạnh ngược có hai đầu lần lượt là một tổ tiên $u$
  của $y$ và một hậu duệ $v$ của $x$. Ta chọn đường đi trên cây $y\leadsto v$
  hợp với cạnh $v\to u$; đây là một tai của $G_i$. Cho $G_{i+1}$ bằng $G_i$ cộng
  tai này.
  \item Lặp lại cho tới khi tập đỉnh của $G_i$ là $V$. Nếu khi đó còn cạnh nào
  của $G$ chưa được thêm vào $G_i$, thêm từng cạnh riêng lẻ như một tai.
\end{enumerate}
Ở bước thứ hai, ta luôn bảo đảm tập đỉnh của $G_i$ là một khối liên thông trên
cây chứa $1$, nên luôn tìm được $x$ như vậy. \hfill$\square$

\paragraph{Ví dụ 2.2.4 (Quare\protect\footnote{SNOI 2013}).}
Cho đồ thị vô hướng song liên thông cạnh $G$ có trọng số cạnh. Hãy tìm tổng
trọng số nhỏ nhất của một đồ thị con song liên thông cạnh chứa mọi đỉnh.

Xét trực tiếp hình dạng đồ thị song liên thông cạnh là khá khó, nhưng từ góc nhìn
phân rã tai thì dễ xử lý hơn. Gọi $f(S)$ là tổng trọng số nhỏ nhất để nối các
đỉnh trong tập $S$ thành một đồ thị song liên thông cạnh. Khi đó chuyển trạng
thái có dạng $f(S)+E(S,T\setminus S)\to f(T)$, trong đó $E(S,R)$ là tổng trọng
số nhỏ nhất của một tai có hai đầu mút thuộc $S$ và các đỉnh còn lại thuộc $R$.
Có thể tính $E(S,R)$ bằng cách liệt kê đỉnh cuối cùng ngoài hai đầu mút trên tai;
độ phức tạp $O(2^n\operatorname{Poly}(n))$. Tuy nhiên khi tính mảng $f$, ta cần
liệt kê tập con, nên tổng độ phức tạp là $O(3^n\operatorname{Poly}(n))$.

Có thể tối ưu điều này. Ta không tính $E(S,R)$, mà trực tiếp liệt kê thứ tự các
đỉnh trên tai trong quá trình tính mảng $f$: mỗi lần chỉ thêm một đỉnh ở cuối
tai, thay vì thêm cả tai. Cụ thể, đặt $f(S,i,j)$ là giá trị khi đã nối tập đỉnh
$S$ thành một đồ thị song liên thông cạnh, hiện đang thêm một tai, tai này đã
kéo dài từ một đầu tới $i$, và quy định đầu còn lại của tai là $j\in S$. Khi
chuyển trạng thái chỉ cần liệt kê đỉnh kế tiếp sau $i$ trên tai. Độ phức tạp là
$O(2^n\operatorname{Poly}(n))$.

\paragraph{Định lý 2.3.}
Đồ thị vô hướng liên thông không khuyên $G$ có ít nhất ba đỉnh có phân rã tai mở
khi và chỉ khi $G$ song liên thông đỉnh.

\emph{Chứng minh.}
Chứng minh nhìn chung tương tự định lý 2.2.

Trước hết chứng minh tính cần. Nếu $G$ có phân rã tai mở $(G_0,\ldots,G_k)$, thì
vì $G_0$ là chu trình đơn, $G_0$ chắc chắn song liên thông đỉnh. Nếu $G_i$ song
liên thông đỉnh, thì $G_{i+1}$ thu được bằng cách thêm một đường đi vào $G_i$
cũng song liên thông đỉnh. Quy nạp suy ra $G=G_k$ song liên thông đỉnh.

Tiếp theo chứng minh tính đủ. Nếu $G=(V,E)$ song liên thông đỉnh, dựng một cây
DFS gốc $1$, rồi lấy một phân rã tai mở của $G$ như sau:
\begin{enumerate}
  \item Tìm một cạnh không thuộc cây có đầu mút là $1$, viết là $1\to x$. Cho
  $G_0$ là chu trình đơn gồm đường đi trên cây $1\leadsto x$ cộng với cạnh này.
  \item Giả sử hiện đã sinh được $G_i$. Nếu tập đỉnh của $G_i$ chưa phải $V$,
  tìm một đỉnh $x$ chưa thuộc $G_i$ sao cho cha $y$ của $x$ thuộc $G_i$. Do song
  liên thông đỉnh, tồn tại một cạnh ngược có hai đầu lần lượt là một tổ tiên $u$
  của cha của $y$ và một hậu duệ $v$ của $x$. Ta chọn đường đi trên cây
  $y\leadsto v$ hợp với cạnh $v\to u$; đây là một tai mở của $G_i$. Cho
  $G_{i+1}$ bằng $G_i$ cộng tai mở này.
  \item Lặp lại cho tới khi tập đỉnh của $G_i$ là $V$. Nếu khi đó còn cạnh nào
  của $G$ chưa được thêm vào $G_i$, thêm từng cạnh riêng lẻ như một tai mở (ở
  đây dùng điều kiện không có khuyên).
\end{enumerate}
Ở bước thứ hai, ta luôn bảo đảm tập đỉnh của $G_i$ là một khối liên thông trên
cây chứa $1$, nên luôn tìm được $x$ như vậy. \hfill$\square$

\paragraph{Ví dụ 2.2.5 (định hướng lưỡng cực).}
Cho đồ thị vô hướng $G=(V,E)$ và hai đỉnh khác nhau $s,t$. Bốn mệnh đề sau tương
đương:
\begin{enumerate}
  \item sau khi thêm cạnh vô hướng $s\to t$, $G$ song liên thông đỉnh;
  \item trong cây tròn--vuông của $G$, mọi đỉnh vuông tạo thành một dây chuyền,
  và $s\leadsto t$ là một đường kính của cây tròn--vuông;
  \item tồn tại một cách định hướng các cạnh của $G$ để thu được một đồ thị có
  hướng không chu trình, trong đó $s$ có bậc vào bằng $0$, $t$ có bậc ra bằng
  $0$, và mọi đỉnh còn lại đều có bậc vào và bậc ra khác $0$;
  \item tồn tại một hoán vị các đỉnh $p_1,p_2,\ldots,p_n$ sao cho
  $p_1=s$, $p_n=t$, và đồ thị con cảm sinh bởi mọi tiền tố cũng như mọi hậu tố
  đều liên thông.
\end{enumerate}

\emph{Chứng minh.}
Trước hết chứng minh mệnh đề 1,2 tương đương và mệnh đề 3,4 tương đương; sau đó
chứng minh hai cặp mệnh đề này cũng tương đương.

Sự tương đương của mệnh đề 1 và 2 khá hiển nhiên.

Xét mệnh đề 3 và 4. Nếu mệnh đề 3 đúng, lấy một thứ tự tô pô bất kỳ của đồ thị
đã định hướng làm hoán vị $p$ trong mệnh đề 4. Theo mô tả của mệnh đề 3, ngoài
$s$, mỗi đỉnh đều có một láng giềng đứng trước nó trong thứ tự tô pô. Vì vậy với
mọi $p_i$, tồn tại một láng giềng trong $p_1,\ldots,p_{i-1}$; từ tính liên thông
của đồ thị con cảm sinh bởi $p_1,\ldots,p_{i-1}$ suy ra tính liên thông của đồ
thị con cảm sinh bởi $p_1,\ldots,p_i$. Quy nạp được mọi tiền tố liên thông; mọi
hậu tố cũng tương tự. Nếu mệnh đề 4 đúng, định hướng mỗi cạnh từ đỉnh đứng trước
trong $p$ tới đỉnh đứng sau trong $p$, dễ kiểm tra mệnh đề 3 đúng.

Tiếp theo chứng minh mệnh đề 1 suy ra mệnh đề 3. Sau khi nối $s,t$, lấy một phân
rã tai mở $(G_0,\ldots,G_k)$ của $G$ sao cho $G_0$ chứa cạnh $s\to t$ (nhắc lại
chứng minh định lý 2.3, ta có thể làm được điều này trong quá trình dựng).
$G_0$ là một chu trình đơn, nên hiển nhiên có thể định hướng mọi cạnh ngoài
$s\to t$ từ $s$ tới $t$. Tiếp tục quy nạp: nếu $G_i$ đã định hướng xong, nay
thêm một tai mở có hai đầu $u,v$ để được $G_{i+1}$. Nếu trong định hướng của
$G_i$, $u$ tới được $v$, định hướng tai từ $u$ tới $v$; ngược lại định hướng tai
từ $v$ tới $u$. Điều này không phá vỡ tính không chu trình, và mọi đỉnh ngoài
$s,t$ khi được thêm vào đều có bậc vào và bậc ra bằng $1$. Vì vậy định hướng
cuối cùng của $G=G_k$ thỏa mệnh đề 3.

Cuối cùng chứng minh mệnh đề 4 suy ra mệnh đề 1. Giả sử mệnh đề 1 không đúng.
Khi đó tồn tại một đỉnh cắt $u$ sao cho sau khi xóa $u$, hai đỉnh $s,t$ nằm
trong cùng một thành phần liên thông; do đó chắc chắn còn một thành phần liên
thông $S$ không chứa $s,t$. Gọi $x,y$ lần lượt là đỉnh xuất hiện sớm nhất và
muộn nhất trong hoán vị $p$ trong tập $S\cup\{u\}$. Ít nhất một trong hai đỉnh
$x,y$ không phải $u$. Không mất tính tổng quát, giả sử $x\ne u$. Xét đồ thị con
cảm sinh bởi tiền tố $p_1,\ldots,p_i=x$. Vì $u$ không nằm trong đó, còn $s,x$
đều nằm trong đó, đồ thị này chắc chắn không liên thông, mâu thuẫn với mệnh đề
4. Do đó mệnh đề 4 suy ra mệnh đề 1.

Kết hợp các phần trên, ta chứng minh được bốn mệnh đề tương đương, đồng thời đã
đưa ra cách dựng từ mệnh đề 1 tới mệnh đề 3,4. \hfill$\square$

\begin{center}
\fbox{\parbox{0.82\linewidth}{\centering Hình 3: Một đồ thị vô hướng, phân rã tai mở sau khi nối $s,t$, và định hướng lưỡng cực.}}
\end{center}

\subsubsection{Tập cắt và tương đương theo lát cắt}

\paragraph{Không gian cắt và không gian chu trình.}
Trước đó ta đã định nghĩa tập cắt đỉnh và tập cắt cạnh giữa hai điểm, nhưng tập
cắt trong phần này có nghĩa hơi khác: nó được định nghĩa trên một phân hoạch hai
phần của tập đỉnh $V$.

\paragraph{Định nghĩa 2.12 (tập cắt).}
Trong đồ thị vô hướng $G=(V,E)$, với một phân hoạch hai phần
$V=V_1\sqcup V_2$, định nghĩa tập cắt giữa $V_1,V_2$ là
\[
C(V_1,V_2)=\{e\in E\mid e=(x,y),\,x\in V_1,\,y\in V_2\}.
\]
Trong bài viết này cũng viết gọn là $C(V_1)$ hoặc $C(V_2)$.

Có thể thấy, nếu $G$ không liên thông thì một tập cắt của $G$ có thể tách thành
hợp các tập cắt của từng thành phần liên thông. Vì vậy về cơ bản ta chỉ cần xét
tập cắt của đồ thị liên thông. Đồ thị liên thông đơn giản nhất là cây, nên ta
bắt đầu từ tập cắt của cây.

\paragraph{Bổ đề 2.3.1.}
Với cây $T=(V,E)$, mọi tập con cạnh $E'\subseteq E$ đều là tập cắt, và phân
hoạch $V_1,V_2$ tương ứng là duy nhất.

\emph{Chứng minh.}
Với tập con cạnh bất kỳ $E'\subseteq E$, sau khi xóa các cạnh trong $E'$, cây
tách thành vài thành phần liên thông. Gọi tập các thành phần này là $\mathcal C$.
Các cạnh trong $E'$ nối các phần tử của $\mathcal C$ thành một cây; gọi cây có
đỉnh là các phần tử của $\mathcal C$ này là $T'$.

Nếu $E'$ thật sự là tập cắt, thì với mọi $c\in\mathcal C$, tất cả đỉnh trong
$c$ phải nằm cùng một phía của tập cắt; với hai đỉnh kề nhau $c_1,c_2\in
\mathcal C$ trên $T'$, chúng phải nằm ở hai phía khác nhau của tập cắt.

Do đó ta nhận được phân hoạch duy nhất có thể: một phía gồm tất cả các đỉnh
trong những thành phần liên thông ứng với đỉnh độ sâu lẻ trên $T'$, phía còn
lại gồm tất cả các đỉnh trong những thành phần liên thông ứng với đỉnh độ sâu
chẵn. Dễ kiểm tra $E'$ đúng là tập cắt của phân hoạch này, nên mệnh đề được
chứng minh. \hfill$\square$

\paragraph{Bổ đề 2.3.2.}
Nếu đồ thị liên thông $G=(V,E)$ có cây khung $T=(V,E_0)$, thì với mọi
$E'_0\subseteq E_0$, tồn tại duy nhất một tập cắt $E'$ của $G$ sao cho
$E'\cap E_0=E'_0$, và phân hoạch $V_1,V_2$ tương ứng là duy nhất.

\emph{Chứng minh.}
Theo bổ đề 2.3.1, từ $E'_0$ ta trực tiếp thu được duy nhất một cặp $V_1,V_2$.
Với mọi cạnh không thuộc cây $e$, nếu hai đầu của $e$ đều nằm trong $V_1$ hoặc
đều nằm trong $V_2$ thì $e\notin E'$; ngược lại $e\in E'$. Như vậy thu được tập
cắt duy nhất thỏa điều kiện. \hfill$\square$

Ta còn có thể phân tích thêm những cạnh không thuộc cây nào nằm trong $E'$. Xét
cạnh không thuộc cây $e$ có hai đầu $x,y$. Nếu đường đi trên cây $x\leadsto y$
có số lẻ cạnh thuộc $E'_0$, thì trong $T'$ ở chứng minh bổ đề 2.3.1, hai thành
phần chứa $x,y$ có độ sâu khác tính chẵn lẻ, nghĩa là chúng nằm ở hai phía của
tập cắt, nên $e\in E'$. Ngược lại $e\notin E'$. Nói cách khác, $E'$ chứa đúng
các cạnh không thuộc cây băng qua số lẻ cạnh cây thuộc $E'_0$.

\paragraph{Định lý 2.4 (không gian cắt).}
Trong đồ thị vô hướng $G=(V,E)$, xem mỗi tập cạnh như một vector $m$ chiều trên
$\mathbb F_2$. Khi đó tập tất cả các tập cắt tạo thành một không gian tuyến tính
trên $\mathbb F_2$, gọi là không gian cắt. Số chiều của nó là $n-c$, trong đó
$c$ là số thành phần liên thông của $G$.

\emph{Chứng minh.}
Trước hết xét trường hợp đồ thị liên thông.

Để chứng minh các tập cắt tạo thành không gian tuyến tính, chỉ cần chứng minh
hiệu đối xứng của hai tập cắt bất kỳ vẫn là tập cắt. Giả sử có hai tập cắt
$C_1,C_2$, và các tập con của chúng trên cây khung lần lượt là $E_1,E_2$. Khi
đó tập con trên cây khung của $C_1\oplus C_2$ là $E_1\oplus E_2$. Xét một cạnh
không thuộc cây $e$. Nếu nó băng qua số lẻ cạnh trong $E_1\oplus E_2$, thì nhờ
tính chất bảo toàn chẵn lẻ của hiệu đối xứng, ta có đúng một trong hai điều sau:
$e$ băng qua số lẻ cạnh trong $E_1$, hoặc $e$ băng qua số lẻ cạnh trong $E_2$.
Điều này tương đương $e\in C_1\oplus C_2$, nên $C_1\oplus C_2$ đúng là tập cắt.

Để tính số chiều không gian, chỉ cần đưa ra một cơ sở. Theo bổ đề 2.3.2, với
mỗi cạnh trên cây khung $e$, định nghĩa $f(e)$ là tập cạnh gồm $e$ và các cạnh
không thuộc cây băng qua $e$. Khi đó mọi $f(e)$ tạo thành một cơ sở của không
gian cắt, nên số chiều là $n-1$.

Khi đồ thị không liên thông, các thành phần liên thông độc lập với nhau; không
gian cắt của toàn đồ thị bằng tổng trực tiếp các không gian cắt của từng thành
phần liên thông. Cộng số chiều lại, không gian cắt của $G$ có số chiều
$n-c$. \hfill$\square$

Trong đồ thị vô hướng còn có một không gian tuyến tính khác trên $\mathbb F_2$.
Vì cấu trúc của nó đơn giản và trực quan hơn, còn quá trình thảo luận tương tự
không gian cắt, ta chỉ nêu kết luận mà không chứng minh.

\paragraph{Định lý 2.5 (không gian chu trình).}
Trong đồ thị vô hướng $G=(V,E)$, xét mọi đồ thị con $G'=(V,E')$ sao cho bậc của
mỗi đỉnh đều chẵn. Xem các $E'$ này như vector $m$ chiều trên $\mathbb F_2$,
chúng tạo thành một không gian tuyến tính trên $\mathbb F_2$, gọi là không gian
chu trình của $G$. Số chiều của nó là $m-n+c$, trong đó $c$ là số thành phần
liên thông.

Tương tự không gian cắt, một cơ sở của không gian chu trình được dẫn ra bởi từng
cạnh không thuộc cây: với mỗi cạnh không thuộc cây $e=(x,y)$, hợp của $e$ với
đường đi trên cây $x\leadsto y$ tạo thành một chu trình; các chu trình này là
một cơ sở của không gian chu trình.

\paragraph{Định lý 2.6.}
Không gian cắt và không gian chu trình của cùng một đồ thị vô hướng là bù trực
giao của nhau.

\emph{Chứng minh.}
Dùng cùng một rừng khung, ta chứng minh các phần tử trong cơ sở của không gian
cắt và cơ sở của không gian chu trình tạo từ rừng khung này đôi một trực giao.
Xét một cạnh cây $e_1$ và một cạnh không thuộc cây $e_2=(x,y)$; gọi các phần tử
cơ sở tương ứng của không gian cắt và không gian chu trình là $v_1,v_2$. Nếu
$e_1$ không nằm trên đường đi cây $x\leadsto y$, thì hai tập cạnh ứng với
$v_1,v_2$ không giao nhau. Nếu $e_1$ nằm trên đường đi cây $x\leadsto y$, thì
giao của hai tập cạnh ứng với $v_1,v_2$ chỉ gồm $e_1,e_2$. Trong cả hai trường
hợp đều có $v_1\cdot v_2=0$.

Đồng thời tổng số chiều của hai không gian bằng $m$, nên chúng là bù trực giao
của nhau. \hfill$\square$

\paragraph{Ví dụ 2.3.1 (phủ chu trình\protect\footnote{Bài kiểm tra chéo đội tuyển quốc gia Trung Quốc IOI 2023.}).}
Cho đồ thị vô hướng đơn $G$. Với mỗi $i\in[1,m]$, hãy tính số phần tử trong
không gian chu trình có tập cạnh kích thước $i$.

Bài này có hai hướng suy nghĩ chính.

Cách 1: một cách làm trực tiếp. Xem mỗi cạnh $e=(x,y)$ như một vector $n$ chiều
trên $\mathbb F_2$, chỉ có chiều thứ $x,y$ bằng $1$. Khi đó bài toán chuyển
thành đếm số tập con $i$ phần tử có tổng bằng không.

Cách 2: tìm một rừng khung của $G$, rồi xét một cơ sở của không gian chu trình
dẫn ra bởi rừng. Liệt kê một phần tử là tổng của $x$ phần tử cơ sở, và chỉ giữ
lại các chiều ứng với cạnh cây (vì số cạnh không thuộc cây đã được liệt kê là
$x$). Bài toán chuyển thành đếm trong các tập con $x$ phần tử của cơ sở, có bao
nhiêu tập cho tổng có số bit $1$ bằng $i-x$.

Cả hai phép chuyển đổi đều có thể xử lý trực tiếp bằng FWT, độ phức tạp
$O(n2^n+\operatorname{Poly}(m))$.

Trên cơ sở đó, cách 1 có thể dùng định nghĩa của FWT để chuyển FWT thành một DP
nén trạng thái. Nếu có thể tính \texttt{popcount} và \texttt{lowbit} trong
$O(1)$, độ phức tạp đạt $O(2^n+\operatorname{Poly}(m))$.

Tối ưu cách 2 cần thêm một số kiến thức nền. Vì khá phức tạp nên không trình bày
chi tiết ở đây; độc giả quan tâm có thể tham khảo lời giải CF1336E2. Thực chất,
cách 2 đang tìm phân bố số bit $1$ của mọi phần tử trong một không gian tuyến
tính trên $\mathbb F_2$. Kết luận là: nếu ta giải được bài toán này trong không
gian bù trực giao, thì có thể trả lời cho không gian ban đầu với chi phí đa
thức. Vì vậy ta có thể xét bài toán trên bù trực giao của không gian chu trình,
tức không gian cắt. Số chiều của không gian cắt là $n-c$, có thể liệt kê trực
tiếp. Độ phức tạp cuối cùng là $O(2^{n/w}m+\operatorname{Poly}(m))$ theo cách
ghi của nguồn.

\paragraph{Ứng dụng của tập cắt và tương đương theo lát cắt.}
Dù đã giới thiệu các tính chất của không gian cắt, tới đây ta vẫn chưa biết cách
kiểm tra một tập cạnh có phải tập cắt hay không.

Giả sử trong đồ thị có tổng cộng $t$ cạnh không thuộc cây. Ta xem mỗi cạnh là
một vector $t$ chiều trong $\mathbb F_2$: cạnh không thuộc cây thứ $i$ ứng với
vector chỉ có bit thứ $i$ bằng $1$, còn vector ứng với một cạnh cây có bit bằng
$1$ tại đúng các cạnh không thuộc cây băng qua cạnh cây đó, và các bit khác bằng
$0$.

Xét cơ sở của không gian cắt thu được từ rừng khung. Mỗi phần tử cơ sở có dạng
một cạnh cây hợp với tất cả cạnh không thuộc cây băng qua cạnh cây đó. Theo định
nghĩa trên, tổng các vector $t$ chiều ứng với những cạnh trong mỗi phần tử cơ sở
bằng không.

Ta biết không gian cắt là không gian tuyến tính. Kết hợp định nghĩa vector
$t$ chiều của cạnh ở trên, không khó thu được: một tập cạnh là tập cắt khi và
chỉ khi tổng các vector $t$ chiều ứng với mọi cạnh trong tập đó bằng không.

Khi cài đặt, ta không thể thật sự thao tác với vector $t$ chiều. Có thể ánh xạ
mỗi chiều tới một giá trị trong phạm vi $2^{64}$, rồi biểu diễn một vector bằng
xor của các giá trị ứng với các bit bằng $1$. Nói cách khác, gán một trọng số
ngẫu nhiên cho mỗi cạnh không thuộc cây; định nghĩa trọng số của một cạnh cây là
xor của trọng số mọi cạnh không thuộc cây băng qua nó. Nếu xor trọng số cạnh của
một tập cạnh bằng không, ta tin rằng nó là tập cắt.

\paragraph{Ví dụ 2.3.2 (DZY Loves Chinese II\protect\footnote{BZOJ 3569}).}
Cho đồ thị vô hướng $G=(V,E)$. Có $q$ truy vấn, mỗi truy vấn cho một tập cạnh và
hỏi sau khi xóa tập cạnh đó, đồ thị còn liên thông hay không. Bảo đảm kích thước
tập cạnh không vượt quá $15$.

Theo phép chuyển đổi trên, ta cần xác định liệu có tồn tại một tập con không
rỗng của tập cạnh đã cho có xor trọng số bằng không hay không. Chỉ cần xây một
cơ sở tuyến tính là kiểm tra được.

Chú ý ràng buộc kích thước tập cạnh không vượt quá $15$ là quan trọng. Vì trọng
số cạnh được đặt trong phạm vi $2^{64}$, còn bài này phải xét mọi tập con để
kiểm tra có tập con xor bằng không hay không, nên xác suất sai cao hơn nhiều so
với kiểm tra một tập đơn có phải tập cắt. Vì vậy chỉ xử lý được phạm vi nhỏ. Nếu
kích thước tập cạnh đã cho lớn hơn $64$, dù thế nào ta cũng sẽ kết luận là không
liên thông; điều đó rõ ràng vô lý.

Trọng số (vector) cạnh định nghĩa theo cách trên sẽ chia mọi cạnh thành vài lớp
tương đương, mỗi lớp gồm các cạnh có trọng số bằng nhau. Ta gọi quan hệ tương
đương này là tương đương theo lát cắt. Quan hệ này có vài dạng định nghĩa khác
nhau.

\paragraph{Bổ đề 2.3.3.}
Trong đồ thị vô hướng $G$, với hai cạnh $e_1,e_2$, ba mệnh đề sau tương đương:
\begin{enumerate}
  \item $e_1,e_2$ tương đương theo lát cắt;
  \item $e_1,e_2$ đều là cạnh cắt; hoặc $e_1,e_2$ nằm trong cùng một thành phần
  song liên thông cạnh, và sau khi xóa $e_1,e_2$, thành phần song liên thông
  cạnh đó không còn liên thông;
  \item với mọi chu trình, chu trình đó hoặc đồng thời chứa $e_1,e_2$, hoặc
  đồng thời không chứa $e_1,e_2$.
\end{enumerate}

\emph{Chứng minh.}
Từ định nghĩa trọng số cạnh suy ra ngay mệnh đề 1 và mệnh đề 2 tương đương.

Nếu mệnh đề 2 đúng, giả sử có một chu trình chứa $e_1$ nhưng không chứa $e_2$.
Khi đó $e_1,e_2$ không phải cạnh cắt. Xóa $e_2$ xong, thành phần song liên thông
cạnh vẫn liên thông, và lúc này vẫn còn một chu trình chứa $e_1$, nên xóa tiếp
$e_1$ cũng không ảnh hưởng tới tính liên thông. Điều này nói rằng sau khi xóa
$e_1,e_2$, thành phần song liên thông cạnh vẫn liên thông, mâu thuẫn. Do đó
mệnh đề 3 đúng.

Nếu mệnh đề 3 đúng, giả sử sau khi xóa $e_1$, $e_2$ không phải cạnh cắt. Điều đó
nghĩa là tồn tại một chu trình chứa $e_2$ nhưng không chứa $e_1$, mâu thuẫn. Do
đó mệnh đề 2 đúng. Vậy mệnh đề 2 và mệnh đề 3 tương đương. \hfill$\square$

\paragraph{Ví dụ 2.3.3 (Tours\protect\footnote{ICPC 2015 World Final}).}
Cho đồ thị vô hướng có chu trình $G$. Cần tô màu mỗi cạnh bằng một trong $k$ màu
sao cho trên mỗi chu trình đơn, số cạnh của từng màu xuất hiện bằng nhau. Hỏi
$k$ lớn nhất là bao nhiêu.

Trực giác cho thấy, vì yêu cầu mọi chu trình đơn có màu phân bố đều, nên với mỗi
lớp tương đương theo lát cắt trừ cạnh cắt, màu sắc trong lớp đó cũng phải phân
bố đều. Rõ ràng điều này dẫn tới một phương án tô màu khả thi: lấy $k$ là ước
chung lớn nhất của kích thước mọi lớp tương đương không phải cạnh cắt, rồi tô
màu đều trong từng lớp. Theo mệnh đề 3 của bổ đề 2.3.3, ta biết trên mỗi chu
trình, màu sắc thật sự được phân bố đều.

Tiếp theo cần chứng minh $k$ như vậy là lớn nhất, tức chứng minh mỗi lớp tương
đương đều phải được tô đều. Dựng một cây DFS. Giả sử có $t$ cạnh không thuộc
cây, và $C_i$ là chu trình đơn chỉ chứa cạnh không thuộc cây thứ $i$. Ta chỉ cần
chứng minh mỗi tập
$D_1\cap D_2\cap\cdots\cap D_t$, trong đó mỗi $D_i$ là $C_i$ hoặc phần bù của
$C_i$, nếu giao này không rỗng thì là một lớp tương đương theo lát cắt, và đều
có thể biểu diễn thành tổ hợp tuyến tính hệ số thực của các phần tử
$\{\bigoplus_{i\in S}C_i\}$ trong không gian chu trình. Khi có kết luận này, ta
có thể chứng minh riêng cho từng màu rằng số lượng là đúng.

Trước hết chứng minh giao của vài $C_i$, tức $\bigcap_{i\in S} C_i$, có thể
biểu diễn bằng tổ hợp tuyến tính của các $\bigoplus_{i\in S}C_i$. Thật vậy:
\[
\bigcap_{i\in S} C_i =
\frac{1}{2^{|S|-1}}\sum_{\emptyset\ne T\subseteq S}
(-1)^{|T|}\bigoplus_{i\in T} C_i .
\]
Kết luận này có thể suy ra từ tính chất của FWT. Vì bài viết không giới thiệu
riêng FWT, và kết luận này không liên quan tới chủ đề chính, ta không chứng minh
ở đây.

Tiếp theo, dùng nguyên lý bao hàm--loại trừ để chuyển từ giao của vài $C_i$ sang
giao của các $D_i$: nếu một $D_i$ là phần bù của $C_i$, viết nó thành toàn tập
trừ $C_i$, từ đó chuyển thành tổ hợp tuyến tính của $2^s$ giao của các tập
$C_i$, trong đó $s$ là số $i$ sao cho $D_i$ là phần bù của $C_i$. Mệnh đề được
chứng minh.

Do đó đáp án chính là ước chung lớn nhất của kích thước mọi lớp tương đương theo
lát cắt không phải cạnh cắt. Dùng phương pháp ngẫu nhiên ở trên, độ phức tạp
thời gian dễ dàng đạt $O((n+m)\log n)$.

\subsection{Đồ thị có hướng}

Trong đồ thị có hướng, quan hệ liên thông hai chiều không nhất thiết tồn tại.
Nếu trong đồ thị có hướng tồn tại đường đi $x\leadsto y$, ta nói $x$ tới được
$y$.

Biến mọi cạnh có hướng trong một đồ thị có hướng thành cạnh vô hướng, ta thu
được đồ thị vô hướng gọi là đồ thị nền của đồ thị có hướng ban đầu. Nếu đồ thị
nền liên thông, ta nói đồ thị có hướng ban đầu liên thông yếu.

Với đồ thị có hướng không chu trình, định nghĩa thứ tự tô pô của nó: thứ tự tô
pô là một hoán vị các đỉnh sao cho nếu $x$ tới được $y$, thì $x$ phải đứng trước
$y$ trong hoán vị.

\subsubsection{Bài toán khả đạt}

Bài toán khả đạt có thể chia thành hai loại tùy theo yêu cầu là quan hệ khả đạt
giữa một cặp/một số cặp đỉnh cho trước, hay quan hệ khả đạt giữa mọi cặp đỉnh.
Loại sau gọi là bài toán bao đóng bắc cầu.

\paragraph{Bao đóng bắc cầu tĩnh.}
Trong toán rời rạc, bao đóng của một quan hệ hai ngôi $R$ là quan hệ nhỏ nhất
$R'$ sao cho $R\subseteq R'$ và $R'$ thỏa một tính chất nào đó. Bao đóng bắc
cầu là $R'$ nhỏ nhất thỏa tính bắc cầu. Rõ ràng với đồ thị có hướng $G$, trước
hết bổ sung quan hệ cạnh $R$ thành phản xạ (tức bổ sung khuyên), rồi bao đóng
bắc cầu của nó chính là quan hệ khả đạt $R'$.

Thuật toán Floyd là thuật toán bao đóng bắc cầu thường dùng nhất. Đặt quan hệ
$R'_k$ là quan hệ khả đạt khi chỉ được đi qua các đỉnh đánh số
$1,2,\ldots,k$. Bằng cách liệt kê các đường đi qua $k$, ta có được công thức
truy hồi từ $R'_{k-1}$ tới $R'_k$. Vì Floyd rất quen thuộc trong OI, phần này
không trình bày chi tiết. Độ phức tạp thời gian của Floyd là $O(n^3)$.

Trong đồ thị thưa, Floyd rất kém hiệu quả. Thực ra ta có thể trực tiếp liệt kê
đỉnh cuối $y$, rồi tìm kiếm từ $y$ trên đồ thị đảo để thu được mọi đỉnh $x$ có
thể tới $y$. Làm như vậy cho mọi $y$ sẽ thu được bao đóng bắc cầu với độ phức
tạp $O(nm)$.

Thuật toán trên có thể tối ưu bằng bitset, nhưng trước đó cần biến đồ thị thành
không chu trình. Dùng nội dung sẽ giới thiệu ở mục 3.2, ta có thể co mỗi thành
phần liên thông mạnh thành một đỉnh; khi đó đồ thị gốc trở thành một đồ thị có
hướng không chu trình $G'$.

Đặt $f(x,y)$ biểu thị $x$ có tới được $y$ hay không. Xem $f(x,*)$ như một vector
$01$ và duy trì bằng bitset. Theo thứ tự tô pô đảo của $G'$, liệt kê từng đỉnh
$u$. Khi đó $f(u,*)$ được lấy bằng phép or theo bit của mọi $f(v,*)$ với $v$ là
hậu duệ trực tiếp của $u$; tất nhiên còn thêm khả đạt tới chính nó,
$f(u,u)=1$. Phép toán bit trên vector $01$ độ dài $n$ bằng bitset có độ phức tạp
$O(n/w)$, nên tổng độ phức tạp là $O(nm/w)$.

\paragraph{Ví dụ về bài toán khả đạt động.}
Nói chung, bao đóng bắc cầu động là một bài toán tương đối khó; phần tài liệu
tham khảo của bài viết có liệt kê các nghiên cứu liên quan. Loại thường gặp hơn
là bài toán khả đạt động giữa một số cặp đỉnh cho trước. Với loại bài này, ta
thường tiếp tục dùng phương pháp bitset để tính bao đóng bắc cầu, đồng thời kết
hợp các kỹ thuật cấu trúc dữ liệu như chia khối truy vấn (hoặc chia khối thao
tác).

\paragraph{Ví dụ 3.1.1 (Range Reachability Query\protect\footnote{Huấn luyện đa trường HDU năm 2022.}).}
Cho đồ thị có hướng không chu trình $G=(V,E)$, các cạnh có chỉ số. Có $q$ truy
vấn, mỗi truy vấn cho $u,v\in V$ và $l,r$, hỏi nếu chỉ giữ lại các cạnh có chỉ
số trong $[l,r]$, thì $u$ có tới được $v$ hay không.

Vì chỉ có $q$ truy vấn, ta có thể mô phỏng phương pháp bitset ở trên, nhưng đổi
chiều thứ hai của bitset từ đỉnh thành truy vấn. Cụ thể, đặt $f(x,i)$ là: khi
chỉ giữ các cạnh có chỉ số trong $[l_i,r_i]$, đỉnh $x$ có tới được $v_i$ hay
không, trong đó $l_i,r_i,v_i$ là các tham số tương ứng của truy vấn thứ $i$. Khi
đó đáp án truy vấn thứ $i$ là $f(u_i,i)$.

Xét cạnh $x\to y$ có chỉ số $c$. Chuyển trạng thái tương ứng là: với mọi
$i$ thỏa $l_i\le c\le r_i$, đặt
$f(x,i)\leftarrow f(x,i)\lor f(y,i)$. Theo ngôn ngữ bitset, nếu $S_c$ là tập
mọi $i$ thỏa $l_i\le c\le r_i$, được biểu diễn bằng vector $01$ độ dài $q$, thì
\[
f(x)\leftarrow f(x)\lor (f(y)\land S_c).
\]
Dùng quét đường thẳng có thể tính mọi $S_c$, rồi chuyển trạng thái theo thứ tự
tô pô đảo. Độ phức tạp thời gian là $O(q(m+n)/w)$, nhưng độ phức tạp bộ nhớ cũng
là $O(q(m+n)/w)$, hơi lớn.

Loại bài này có một cách tối ưu bộ nhớ kinh điển: chia khối theo chiều được lưu
bằng bitset. Trong bài này, chia khối truy vấn, mỗi khối gồm $B$ truy vấn, và
chạy thuật toán trên riêng cho từng khối. Như vậy bộ nhớ được tối ưu thành
$O(B(m+n)/w)$, còn tổng thời gian vẫn là $O(q(m+n)/w)$. Tất nhiên độ dài khối
$B$ không được quá nhỏ, nếu không hệ số $1/w$ trong thời gian sẽ mất tác dụng.

\paragraph{Ví dụ 3.1.2 (Dynamic Reachability\protect\footnote{ZJCPC 2022, \url{https://codeforces.com/gym/103687}.}).}
Cho đồ thị có hướng $G=(V,E)$, mỗi cạnh có màu đen hoặc trắng; ban đầu mọi cạnh
đều màu đen. Sau đó có $q$ thao tác, mỗi thao tác đảo màu một cạnh, hoặc cho
$u,v\in V$ và hỏi $u$ có thể tới $v$ chỉ bằng cạnh đen hay không.

Vì màu cạnh thay đổi, bao đóng bắc cầu tĩnh trước đó khó áp dụng. Ta xét chia
khối truy vấn; trong cùng một khối có nhiều cạnh không đổi màu, thuận lợi cho
việc tiếp tục dùng phương pháp bitset.

Gọi độ dài khối là $B$. Trong một khối, tổng số đỉnh xuất hiện trong mọi sửa đổi
và truy vấn nhiều nhất là $2B$; gọi các đỉnh này là đỉnh then chốt, lần lượt là
$u_1,\ldots,u_k$. Trước hết cần tính ảnh hưởng của các cạnh đen không bao giờ
đổi màu trong khối. Gọi $f(i,j)$ biểu thị chỉ xét các cạnh đen không bao giờ đổi
màu trong khối, $i$ có tới được $j$ hay không. Chú ý ta thực ra chỉ cần thông
tin khi $i,j$ đều là đỉnh then chốt, nên chiều thứ hai của bitset chỉ có kích
thước $k=O(B)$ (vì chiều thứ hai chỉ cần ghi $u_1,\ldots,u_k$). Độ phức tạp tiền
xử lý phần này là $O(B(m+n)/w)$.

Lúc này ta nhận được một đồ thị có hướng $G'$ chỉ chứa $k$ đỉnh then chốt, trong
đó có cạnh từ $u_i$ tới $u_j$ khi và chỉ khi $f(u_i,u_j)=1$. Như vậy quy mô bài
toán đã thu nhỏ; mọi ảnh hưởng của các đỉnh và cạnh không then chốt đều được thể
hiện trong $G'$.

Xét cách trả lời truy vấn. Giả sử cần hỏi khả đạt từ $u_i$ tới $u_j$. Ngoài các
cạnh của $G'$, còn phải xét các cạnh đen mới xuất hiện do sửa đổi trong khối;
số cạnh như vậy là $O(B)$. Ta có thể trực tiếp tìm kiếm thô để tìm tập đỉnh then
chốt mà $u_i$ tới được. Lấy BFS làm ví dụ: mỗi lần lấy một phần tử khỏi hàng
đợi, cần đưa những đỉnh mới có thể thăm từ đỉnh đó vào hàng đợi. Quá trình này
rõ ràng có thể tối ưu bằng bitset: chỉ cần duy trì tập mọi đỉnh hiện ở trong
hàng đợi hoặc đã ra khỏi hàng đợi, ta nhanh chóng tìm được các đỉnh nên đưa vào
hàng đợi. Độ phức tạp là $O(B^2/w)$.

Tổng độ phức tạp thời gian là $O(q(n+m)/w+qB^2/w)$. Giống bài trước, độ dài khối
không thể quá nhỏ, nếu không hệ số $1/w$ của bitset mất tác dụng. Vì vậy có thể
lấy $B=w/2=32$, khi đó một số nguyên $64$ bit đủ mô tả vector $01$ có nhiều nhất
$2B$ chiều. Trong bài này, lấy $B$ lớn hơn một chút có vẻ chạy nhanh hơn.

\paragraph{Ví dụ 3.1.3 (Đồ thị có hướng không chu trình\protect\footnote{Nguồn bài không truy vết được.}).}
Cho đồ thị có hướng không chu trình $G=(V,E)$, đỉnh có trọng số, ban đầu mọi
trọng số đỉnh bằng $0$. Có $q$ thao tác, gồm ba loại:
\begin{enumerate}
  \item cho $u,x$, gán trọng số của mọi đỉnh mà $u$ tới được thành $x$;
  \item cho $u,x$, lấy min với $x$ trên trọng số của mọi đỉnh mà $u$ tới được;
  \item cho $u$, hỏi trọng số của $u$.
\end{enumerate}

Bài này thực ra không phải bài toán khả đạt động, nhưng cách xử lý có nét tương
tự.

Trước hết tính bao đóng bắc cầu của $G$ với độ phức tạp $O(nm/w)$.

Truy vấn trọng số của $u$ có thể tách thành hai bài toán con: trước hết tìm thao
tác gán cuối cùng trước đó ảnh hưởng tới $u$, sau đó lấy giá trị nhỏ nhất trong
các thao tác lấy min ảnh hưởng tới $u$ từ thao tác đó tới thời điểm hiện tại.

Xét bài toán thứ nhất. Chia khối truy vấn với độ dài $B$. Mỗi khi xử lý xong một
khối thao tác, dùng $O(n+m)$ để cập nhật thao tác gán cuối cùng của mỗi đỉnh.
Khi truy vấn, ta đã biết đáp án trước khi khối hiện tại bắt đầu; chỉ cần kiểm
tra trong khối hiện tại có thao tác gán nào liên quan tới $u$ hay không. Việc
này có thể làm bằng cách liệt kê trực tiếp mọi thao tác gán trong khối hiện tại,
kiểm tra đỉnh $u_i$ của thao tác đó có tới được $u$ hay không.

Bài toán thứ hai được xử lý gần như giống vậy. Với mỗi $u$ và mỗi khối, duy trì
giá trị nhỏ nhất trong mọi thao tác lấy min của khối đó ảnh hưởng tới $u$. Truy
vấn có dạng truy vấn đoạn theo $u$: với các khối nguyên dùng kết quả tiền xử lý,
còn các phần lẻ liệt kê thô từng thao tác.

Độ phức tạp thời gian là
$O(nm/w+qB+q(n+m)/B)$. Lấy $B=O(\sqrt{n+m})$, độ phức tạp là
$O(nm/w+q\sqrt{n+m})$. Chú ý ở đây ta gặp vấn đề bộ nhớ giống ví dụ 3.1.1, có
thể tối ưu tương tự: với mỗi khối thao tác, chiều lưu bằng bitset chỉ giữ những
đỉnh được dùng trong các sửa đổi hoặc truy vấn của khối.

\subsubsection{Liên thông mạnh}

\paragraph{Định nghĩa 3.1 (liên thông mạnh).}
Trong đồ thị có hướng $G$, nếu hai đỉnh $u,v$ thỏa $u$ tới được $v$ và $v$ tới
được $u$, ta nói $u$ và $v$ liên thông mạnh. Nếu mọi cặp đỉnh trong $G$ đều liên
thông mạnh, ta nói $G$ là đồ thị liên thông mạnh.

Vì quan hệ khả đạt có tính bắc cầu, quan hệ liên thông mạnh cũng có tính bắc
cầu, do đó là một quan hệ tương đương. Trong đồ thị có hướng $G$, ta có thể phân
hoạch mọi đỉnh theo quan hệ liên thông mạnh.

\paragraph{Định nghĩa 3.2 (thành phần liên thông mạnh).}
Các đỉnh của đồ thị có hướng $G$ có thể được phân hoạch thành vài lớp tương
đương theo quan hệ liên thông mạnh. Đồ thị con cảm sinh bởi mỗi lớp tương đương
được gọi là một thành phần liên thông mạnh của $G$.

\paragraph{Cây DFS và thuật toán Tarjan.}
Trong đồ thị có hướng $G$, nếu đỉnh $r$ tới được mọi đỉnh, ta có thể bắt đầu DFS
từ $r$. Khi đó, tương tự đồ thị vô hướng, ta định nghĩa cây DFS của $G$.

\paragraph{Định nghĩa 3.3 (thứ tự DFS, cây DFS).}
Trong đồ thị có hướng $G=(V,E)$, bắt đầu tìm kiếm theo chiều sâu từ một đỉnh
$r\in V$ tới được mọi đỉnh. Nếu đỉnh $x$ là đỉnh thứ $p$ được thăm, gọi $p$ là
thứ tự DFS của $x$, ký hiệu $\operatorname{dfn}_x=p$. Nếu $x\ne r$, nối một
cạnh giữa $x$ và đỉnh $y$ lần đầu thăm được $x$; đồ thị tạo thành được gọi là
một cây DFS gốc $r$.

Cây DFS là một cây hướng ra ngoài. Trên cây DFS của đồ thị có hướng có vài tính
chất tương tự đồ thị vô hướng.

\paragraph{Tính chất 3.2.1.}
Thứ tự DFS của mọi đỉnh tạo thành một hoán vị của $1,\ldots,n$. Với mọi đỉnh
$x$, tập thứ tự DFS của tất cả đỉnh trong cây con gốc $x$ trên cây DFS tạo thành
một đoạn liên tiếp bắt đầu từ $\operatorname{dfn}_x$.

\paragraph{Tính chất 3.2.2.}
Cạnh không thuộc cây hoặc là cạnh từ hậu duệ tới tổ tiên (cạnh ngược), hoặc là
cạnh từ tổ tiên tới hậu duệ (cạnh xuôi), hoặc là cạnh có hai đầu không có quan
hệ tổ tiên và đi từ đỉnh có thứ tự DFS lớn tới đỉnh có thứ tự DFS nhỏ (cạnh
chéo).

Chứng minh đơn giản, nhưng tính chất 3.2.2 cho thấy cấu trúc cạnh không thuộc
cây trong đồ thị có hướng phức tạp hơn đồ thị vô hướng.

Tiếp theo xét cách dùng cây DFS để tìm thành phần liên thông mạnh. Quá trình
tương tự tìm thành phần song liên thông: trong quá trình DFS vẫn ghi
$\operatorname{low}_x$, là thứ tự DFS nhỏ nhất của đỉnh có thể tới được từ một
đỉnh bất kỳ trong cây con của $x$ bằng cách đi qua nhiều nhất một cạnh không
thuộc cây. Khi tìm được đỉnh $x$ thỏa
$\operatorname{low}_x=\operatorname{dfn}_x$, ta thu được một thành phần liên
thông mạnh có $x$ là đỉnh nông nhất.

Nhưng cách làm trên chưa hoàn toàn đúng, vì tồn tại cạnh chéo. Nếu trong cây con
của $x$ có một cạnh chéo trỏ tới một thành phần liên thông mạnh đã được thống kê
trước đó, thì cạnh chéo này thực tế là vô hiệu (vì không giúp $x$ đi tới vị trí
nông hơn trên cây DFS). Ta cần bỏ qua các cạnh chéo như vậy, nên cải tiến thuật
toán như sau:

Trong quá trình DFS, duy trì một ngăn xếp gồm các đỉnh đã thăm nhưng chưa được
phân vào bất kỳ thành phần liên thông mạnh nào. Vẫn tính $\operatorname{low}_x$
trong DFS, nhưng chỉ khi đầu cuối của cạnh không thuộc cây còn nằm trong ngăn
xếp (tức chưa bị đưa vào thành phần liên thông mạnh nào) thì cạnh đó mới được
tính vào $\operatorname{low}_x$. Khi gặp đỉnh
$\operatorname{low}_x=\operatorname{dfn}_x$, lấy phần trong cây con của $x$ đang
nằm trên đỉnh ngăn xếp (chắc chắn là một đoạn liên tiếp ở đỉnh ngăn xếp) ra,
cùng với $x$ tạo thành một thành phần liên thông mạnh.

Chú ý rằng nếu ta chọn tùy ý một điểm xuất phát thì không nhất thiết DFS tới mọi
đỉnh. Điều này không ảnh hưởng: nếu còn đỉnh chưa thăm, chọn tùy ý một đỉnh
chưa thăm để DFS tiếp, lặp lại cho tới khi mọi đỉnh được thăm.

Đó là thuật toán Tarjan tìm thành phần liên thông mạnh, độ phức tạp thời gian
$O(n+m)$. Ta không chứng minh chi tiết tính đúng đắn, nhưng sau khi hiểu thuật
toán Tarjan trên đồ thị vô hướng và các tính chất của cây DFS trong đồ thị có
hướng, mọi thứ trở nên tự nhiên.

Sau khi tìm tất cả thành phần liên thông mạnh, xem mỗi thành phần như một đỉnh.
Cạnh trong đồ thị gốc nếu nằm hoàn toàn trong một thành phần thì bỏ qua, ngược
lại xem là cạnh nối hai thành phần. Đồ thị có hướng mới thu được là một đồ thị
có hướng không chu trình; quá trình này gọi là co đỉnh.

\begin{center}
\fbox{\parbox{0.82\linewidth}{\centering Hình 4: Một đồ thị có hướng, các thành phần liên thông mạnh khác nhau của nó, và kết quả co đỉnh.}}
\end{center}

Nếu bản thân $G$ đã liên thông mạnh, thì nó chỉ có một thành phần liên thông
mạnh là chính nó. Theo định nghĩa, bắt đầu DFS từ bất kỳ đỉnh nào cũng thăm được
mọi đỉnh. Hơn nữa, theo thuật toán Tarjan, trên cây DFS, trong cây con của mọi
đỉnh $x$ đều phải tồn tại một cạnh trỏ tới một đỉnh có thứ tự DFS nhỏ hơn $x$,
dù đó là cạnh ngược hay cạnh chéo.

\paragraph{Ví dụ 3.2.1 (Indiana Jones and the Uniform Cave\protect\footnote{NEERC 2016, \url{https://codeforces.com/gym/101190}.}).}
Đây là một bài tương tác. Có một đồ thị có hướng liên thông mạnh $G$, mỗi đỉnh
có bậc ra bằng $k$. Tại mỗi đỉnh có một viên đá chỉ vào một cạnh ra, đồng thời
có một nhãn thuộc $\{0,1,2\}$. Ban đầu ở mỗi đỉnh, viên đá chỉ ngẫu nhiên vào
một cạnh ra và nhãn bằng $0$.

Bạn không biết cấu trúc của $G$, nhưng cần xuất phát từ một đỉnh nào đó và duyệt
qua mọi cạnh của $G$. Mỗi khi đi theo một cạnh tới một đỉnh, bạn biết nhãn của
đỉnh đó, rồi có thể chọn sửa nhãn và hướng chỉ của viên đá, cuối cùng chọn một
cạnh ra để rời đi. Tuy nhiên nhãn sau khi sửa chỉ có thể là $1$ hoặc $2$. Mọi
cạnh ra của một đỉnh có thể xem như phân bố đều trên một đường tròn, nên khi mô
tả một cạnh ra, bạn chỉ có thể dùng dạng ``đếm thuận chiều kim đồng hồ từ cạnh
đang được viên đá chỉ tới, cạnh thứ $i$''.

Bạn chỉ được phép đi qua $O(nm)$ cạnh; chú ý ở mọi thời điểm bạn đều biết mọi
quyết định trước đó của mình.

Ta thử mô phỏng quá trình DFS. Gọi quá trình tìm kiếm cây con của $x$ là
$dfs(x)$; ta kỳ vọng khi $dfs(x)$ được phép kết thúc, mọi cạnh ra của $x$ đều đã
được thăm.

Trong ba nhãn, $0$ biểu thị tự nhiên cho đỉnh chưa thăm; quy định $1$ và $2$ lần
lượt biểu thị đỉnh tương ứng là/không là tổ tiên của $x$, trong đó $x$ là đỉnh
đang thực hiện quá trình $dfs$ hiện tại.

Với quá trình $dfs(x)$, lần lượt liệt kê mọi cạnh ra $x\to y$ và xét nhãn của
$y$:
\begin{itemize}
  \item Nhãn của $y$ là $0$. Điều này tương ứng $y$ là con của $x$ trên cây DFS.
  Ta đệ quy thực hiện $dfs(y)$, rồi quay lui.
  \item Nhãn của $y$ là $1$. Điều này nói $x\to y$ là cạnh ngược. Sau khi đi
  qua cạnh này, ta muốn quay về $x$. Để không lạc đường, quy định với đỉnh có
  nhãn $1$, viên đá của nó chỉ vào cạnh nằm trên đường đi từ đỉnh đó tới $x$
  trong cây DFS. Như vậy chỉ cần đi theo cạnh được viên đá chỉ là có thể về
  $x$. Vấn đề là làm sao biết mình đã về tới $x$? Câu trả lời là tạm thời sửa
  nhãn của $x$ thành $2$, khi lần sau thăm một đỉnh nhãn $2$ thì chắc chắn đã về
  tới $x$.
  \item Nhãn của $y$ là $2$. Điều này nói $x\to y$ là cạnh xuôi hoặc cạnh chéo.
  Dù thế nào, ta vẫn muốn quay về $x$, nhưng lần này không tiện như trường hợp
  trước. Ta cần đi ngược hướng cây DFS cho tới khi tới một đỉnh nhãn $1$, rồi
  quay về $x$ theo cách ở trên (cách nhận biết đã về tới $x$ hơi khác nhưng cũng
  đơn giản, nên không nói thêm). Vấn đề là làm sao đi tới một đỉnh nhãn $1$.
  Nhắc lại mảng \(\operatorname{low}\) trong thuật toán Tarjan: nếu từ đỉnh hiện
  tại $u$ ta liên tục đi tới $\operatorname{low}_u$, thì do đồ thị liên thông
  mạnh, chắc chắn có thể quay về đỉnh gốc, tức chắc chắn đi qua đỉnh nhãn $1$.
  Vì vậy với mỗi đỉnh nhãn $2$ là $u$, định nghĩa hướng viên đá của nó là hướng
  tới $\operatorname{low}_u$. Nếu cạnh tương ứng với $\operatorname{low}_u$ là
  $u\to\operatorname{low}_u$, viên đá chỉ vào cạnh đó; nếu cạnh tương ứng là
  $v\to\operatorname{low}_u$ với $v$ là hậu duệ của $u$, viên đá chỉ về hướng
  cây con chứa $v$.
\end{itemize}

Vấn đề cuối cùng: sau khi thực hiện xong $dfs(x)$, ta cần quay lui tới cha của
$x$. Điều này thực ra giống trường hợp cuối cùng vừa nói; chỉ cần trước hết đi
tới $\operatorname{low}_x$, rồi đi xuống một đoạn là được.

Khi cài đặt có nhiều chi tiết, nhưng khung thuật toán đại thể đã rõ. Ta cần
$O(nm)$ bước để duyệt mọi cạnh.

\paragraph{Phân rã tai.}
Trước hết nhắc lại phân rã tai đã định nghĩa ở phần đồ thị vô hướng và mở rộng
nó sang đồ thị có hướng.

\paragraph{Định nghĩa 3.4 (tai và phân rã tai).}
Trong đồ thị có hướng $G=(V,E)$ có đồ thị con $G'=(V',E')$. Nếu đường đi đơn
hoặc chu trình đơn $P:x_1\to x_2\to\cdots\to x_k$ thỏa
$x_1,x_k\in V'$ và $x_2,\ldots,x_{k-1}\notin V'$, thì $P$ được gọi là một tai
của $G$ đối với $G'$.

Nếu một dãy đồ thị con $(G_0,G_1,\ldots,G_k)$ của $G$ thỏa:
\begin{enumerate}
  \item $G_0$ là một chu trình đơn (có thể chỉ có một đỉnh), $G_k=G$;
  \item $G_{i-1}$ là đồ thị con của $G_i$;
  \item đặt $G_i=(V_i,E_i)$, khi đó $E_i\setminus E_{i-1}$ tạo thành một tai
  của $G_{i-1}$,
\end{enumerate}
thì $(G_0,G_1,\ldots,G_k)$ được gọi là một phân rã tai của $G$.

Tương tự đồ thị vô hướng, ta có kết luận sau.

\paragraph{Định lý 3.1.}
Đồ thị có hướng $G$ có phân rã tai khi và chỉ khi $G$ liên thông mạnh.

\emph{Chứng minh.}
Trước hết chứng minh tính cần. Nếu $G$ có phân rã tai $(G_0,\ldots,G_k)$, chu
trình đơn $G_0$ là liên thông mạnh. Nếu $G_i$ liên thông mạnh, giả sử tai được
thêm vào $G_{i+1}$ là $x\leadsto y$. Từ tính liên thông mạnh của $G_i$, $y$ tới
được $x$, nên tồn tại một chu trình chứa tai; do đó mọi đỉnh trên tai liên thông
mạnh với $x,y$, và $G_{i+1}$ cũng liên thông mạnh. Quy nạp suy ra $G=G_k$ liên
thông mạnh.

Tiếp theo chứng minh tính đủ. Nếu $G=(V,E)$ liên thông mạnh, ta đưa ra cách dựng
một phân rã tai. Trước hết dựng một cây DFS gốc $1$ của $G$, và tính mảng
$\operatorname{low}$ theo thuật toán Tarjan. Tính liên thông mạnh của $G$ cho
biết khi $x\ne1$ thì $\operatorname{low}_x<\operatorname{dfn}_x$. Sau đó xây
$(G_0,\ldots,G_k)$ bằng quá trình sau.

Cho $G_0$ là đồ thị chỉ chứa đỉnh $1$. Sau đó liệt kê các đỉnh theo thứ tự DFS
tăng dần. Giả sử đỉnh hiện tại là $x$ có thứ tự DFS $p$; khi đó mọi đỉnh có thứ
tự DFS $1,\ldots,p-1$ đã nằm trong $G_i$ hiện tại. Nếu $x$ đã ở trong $G_i$ thì
bỏ qua. Ngược lại, theo $\operatorname{low}_x<\operatorname{dfn}_x$, tồn tại một
hậu duệ $y$ của $x$ và một cạnh $y\to z$ sao cho $z$ đã nằm trong $G_i$. Khi đó
lấy đường đi $f_x\to x\leadsto y\to z$ làm một tai thêm vào $G_i$, trong đó
$f_x$ là cha của $x$; thu được $G_{i+1}$. Sau khi liệt kê mọi đỉnh, mọi đỉnh đều
đã nằm trong $G_i$ hiện tại; lúc này thêm từng cạnh chưa được thêm vào như một
tai riêng lẻ. \hfill$\square$

\paragraph{Ví dụ 3.2.2 (Economic One-way Roads\protect\footnote{XXI Open Cup, Grand Prix of Korea, \url{https://codeforces.ml/gym/102759}.}).}
Cho một đồ thị vô hướng $G$. Cần gán hướng cho mỗi cạnh; mỗi cạnh có chi phí
riêng cho từng hướng. Hãy định hướng sao cho đồ thị có hướng thu được liên thông
mạnh và tổng chi phí theo hướng được chọn nhỏ nhất.

Để đối chiếu, ví dụ này thực ra là phiên bản liên thông mạnh của ví dụ 2.2.4.

Gọi $f(S)$ là đáp án ứng với đồ thị con cảm sinh bởi $S$. Mỗi lần chuyển trạng
thái bằng cách thêm một tai vào $S$. Nếu trực tiếp liệt kê tập đỉnh của tai, độ
phức tạp là $O(3^n\operatorname{Poly}(n))$; nếu ngay trong chuyển trạng thái
thêm từng đỉnh theo thứ tự trên tai, có thể đạt
$O(2^n\operatorname{Poly}(n))$. Vì quá trình cụ thể gần như giống ví dụ 2.2.4,
không nhắc lại chi tiết.

\paragraph{Định lý 3.2.}
Đồ thị vô hướng $G$ có thể được định hướng thành đồ thị liên thông mạnh khi và
chỉ khi $G$ song liên thông cạnh.

\emph{Chứng minh.}
Tính cần: nếu $G$ không song liên thông cạnh, thì $G$ không liên thông hoặc có
một cạnh cắt. Đồ thị không liên thông hiển nhiên không thể định hướng thành liên
thông mạnh; nếu $G$ có cạnh cắt $(x,y)$, dù định hướng cạnh này thế nào thì hoặc
$x$ không tới được $y$, hoặc $y$ không tới được $x$, nên không thể có định hướng
liên thông mạnh.

Tính đủ: nếu $G$ song liên thông cạnh, nó có phân rã tai. Định hướng $G_0$ thành
chu trình có hướng, rồi định hướng mỗi tai sau đó thành đường đi có hướng hoặc
chu trình có hướng. Ta thu được một phân rã tai có hướng; theo định lý 3.1, đồ
thị có hướng tương ứng là liên thông mạnh. \hfill$\square$

Thật ra việc dựng định hướng không cần phải tìm phân rã tai phức tạp như vậy. Ta
chỉ cần dựng cây DFS của đồ thị song liên thông cạnh, định hướng mọi cạnh cây từ
cha tới con, và định hướng mọi cạnh không thuộc cây từ hậu duệ tới tổ tiên. Điều
này về cơ bản giống với cách dựng bằng phân rã tai ở trên.

\paragraph{Ví dụ 3.2.3 (trình quản lý App\protect\footnote{UOJ Round 9, \url{https://uoj.ac/contest/18}.}).}
Một hỗn hợp đồ thị $G$ (có thể đồng thời chứa cạnh có hướng và cạnh vô hướng) có
thể được định hướng các cạnh vô hướng thành đồ thị liên thông mạnh khi và chỉ
khi hai điều kiện sau cùng đúng:
\begin{enumerate}
  \item nếu xem mọi cạnh có hướng như cạnh vô hướng, đồ thị song liên thông cạnh;
  \item nếu tách mỗi cạnh vô hướng thành một cặp cạnh có hướng ngược nhau, đồ thị
  liên thông mạnh.
\end{enumerate}

\emph{Chứng minh.}
Tính cần hiển nhiên. Dưới đây chứng minh tính đủ.

Nếu điều kiện 1 và 2 đều đúng, và không có cạnh vô hướng nào, ta không cần định
hướng. Nếu còn cạnh vô hướng, lấy tùy ý một cạnh vô hướng $(u,v)$ và chứng minh
nó có một cách định hướng sao cho sau khi định hướng, điều kiện 1 và 2 vẫn đúng
(thực ra chỉ cần xét điều kiện 2, vì điều kiện 1 không phụ thuộc hướng). Như vậy
có thể chứng minh kết luận bằng quy nạp.

Gọi đồ thị hiện tại là $G_0$, và đồ thị thu được từ $G_0$ sau khi xóa cạnh vô
hướng $(u,v)$ là $G'_0$. Với một đỉnh bất kỳ $x$, do $G_0$ liên thông mạnh nên
tồn tại một đường đi đơn $x\leadsto u$. Nếu đường đi này không đi qua cạnh vô
hướng $(u,v)$, thì trong $G'_0$, $x$ tới được $u$; ngược lại trong $G'_0$, $x$
tới được $v$. Tương tự, trong $G'_0$, hoặc $u$ tới được $x$, hoặc $v$ tới được
$x$.

Trong $G'_0$, nếu tồn tại $x$ sao cho $u$ tới được $x$ và $x$ tới được $v$, thì
$u$ tới được $v$. Tương tự, nếu tồn tại $x$ sao cho $v$ tới được $x$ và $x$ tới
được $u$, thì $v$ tới được $u$. Nếu không, với mỗi $x$ đều là $u,x$ tới được
nhau hoặc $v,x$ tới được nhau. Vì vậy toàn đồ thị có nhiều nhất hai thành phần
liên thông mạnh. Giả sử $u,v$ không tới được nhau, thì giữa hai thành phần liên
thông mạnh này không có cạnh, nghĩa là đồ thị nền của $G'_0$ không liên thông,
tức $(u,v)$ là cạnh cắt trong $G_0$, mâu thuẫn với điều kiện 1. Do đó ít nhất
một trong hai quan hệ $u$ tới được $v$, hoặc $v$ tới được $u$, là đúng.

Nếu $u$ tới được $v$, định hướng $(u,v)$ thành $v\to u$; ngược lại định hướng
thành $u\to v$. Điều này làm cho $u,v$ tới được nhau, do đó toàn đồ thị vẫn liên
thông mạnh, đúng như cần chứng minh. \hfill$\square$

\paragraph{Chu trình có hướng.}
Trong đồ thị vô hướng có không gian chu trình; mục này nghiên cứu cấu trúc chu
trình của đồ thị có hướng.

\paragraph{Định nghĩa 3.5 (đồ thị phủ được bằng chu trình).}
Nếu trong đồ thị có hướng $G$, bậc vào của mỗi đỉnh bằng bậc ra của nó, ta nói
$G$ phủ được bằng chu trình.

\paragraph{Bổ đề 3.2.1.}
Tập cạnh của một đồ thị có hướng phủ được bằng chu trình có thể biểu diễn thành
hợp rời của một số chu trình đơn.

Chứng minh xét bằng quy nạp. Khái niệm đồ thị phủ được bằng chu trình có thể so
sánh với các phần tử của không gian chu trình trong đồ thị vô hướng.

Tương tự không gian chu trình, ta muốn dùng cây DFS để thu được một bộ ``cơ sở''
của các đồ thị con phủ được bằng chu trình; tuy nhiên nó không phải là cơ sở
tuyến tính thật sự, nên không phải lúc nào cũng dùng được. Nói chung, ta xét
trường hợp cạnh có trọng số (nếu không có quy định đặc biệt về trọng số, xem mỗi
cạnh có trọng số $1$), và nghiên cứu tính chất của tổng trọng số chu trình trong
các cấu trúc như không gian xor hoặc các lớp dư modulo $m$.

\paragraph{Bổ đề 3.2.2.}
Trong đồ thị liên thông mạnh $G$, nếu tồn tại một đường đi
$P:x\leadsto y$ có tổng trọng số $S$, thì tồn tại một đường đi $y\leadsto x$ có
tổng trọng số $S'$ thỏa $S'\equiv -S\pmod m$.

\emph{Chứng minh.}
Nếu $m=1$ thì kết luận hiển nhiên. Ngược lại, lấy tùy ý một đường đi
$Q:y\leadsto x$ có tổng trọng số $T$. Xét đường đi ghép
$Q+P+Q+P+\cdots+Q$, gồm $m-1$ bản sao của $P$ và $m$ bản sao của $Q$; dấu cộng
biểu thị ghép đường đi. Đây là một đường đi từ $y$ tới $x$, và tổng trọng số của
nó là $(m-1)S+mT\equiv -S\pmod m$. \hfill$\square$

\paragraph{Bổ đề 3.2.3.}
Trong đồ thị liên thông mạnh $G$, với mỗi cạnh $x\to y$ có trọng số $z$, thêm
một cạnh mới $y\to x$ có trọng số $-z$. Ta thu được một đồ thị mới $G'$ có
trọng số cạnh phản đối xứng. Tập tổng trọng số của mọi đồ thị con phủ được bằng
chu trình của $G$ và $G'$ là tương đương theo modulo $m$.

\emph{Chứng minh.}
Đây là hệ quả của bổ đề 3.2.2, vì mỗi chu trình của $G'$ có thể tương ứng với
một chu trình của $G$ bằng bổ đề 3.2.2. \hfill$\square$

Vì vậy ta chỉ cần nghiên cứu đồ thị có trọng số phản đối xứng như vậy. Cây DFS
của đồ thị này có thể xem như không còn một chiều: ta có thể đi hai chiều trên
cây. Qua tính toán đơn giản, tổng trọng số của đường đi trên cây (không nhất
thiết đơn) từ $x$ tới $y$ chắc chắn là $\operatorname{dep}_y-\operatorname{dep}_x$,
trong đó $\operatorname{dep}_x$ là tổng trọng số trên đường đi từ gốc cây DFS
tới $x$.

\paragraph{Bổ đề 3.2.4.}
Trên đồ thị $G$ có trọng số phản đối xứng, gọi một chu trình đơn chỉ chứa một
cạnh không thuộc cây (ở đây cạnh ngược chiều của cạnh cây không tính là cạnh
không thuộc cây) là chu trình cơ bản. Khi đó tổng trọng số của mọi đồ thị con
phủ được bằng chu trình của $G$ bằng một tổ hợp tuyến tính hệ số nguyên của tổng
trọng số một số chu trình cơ bản.

\emph{Chứng minh.}
Giả sử một chu trình lần lượt đi qua các cạnh không thuộc cây
$e_1,\ldots,e_k$, trong đó $e_i$ có dạng $x_i\to y_i$ và trọng số $z_i$. Tổng
trọng số chu trình là
\[
\sum_{i=1}^k (z_i+\operatorname{dep}_{y_{i+1}}-\operatorname{dep}_{x_i}),
\]
với $y_{k+1}=y_1$. Đổi chỗ các hạng chứa $y_i$ trong tổng, ta được
\[
\sum_{i=1}^k (z_i+\operatorname{dep}_{y_i}-\operatorname{dep}_{x_i}),
\]
mà mỗi hạng đúng là tổng trọng số của một chu trình cơ bản. Kết hợp với tính
chất đồ thị con phủ được bằng chu trình có thể tách thành một số chu trình, bổ
đề được chứng minh. \hfill$\square$

\paragraph{Định lý 3.3.}
Trong đồ thị liên thông mạnh $G$, ước chung lớn nhất của tổng trọng số mọi đồ
thị con phủ được bằng chu trình bằng ước chung lớn nhất của mọi
$z+\operatorname{dep}_y-\operatorname{dep}_x$, trong đó $(x,y,z)$ chạy qua bộ ba
đỉnh đầu, đỉnh cuối và trọng số của mọi cạnh không thuộc cây, còn
$\operatorname{dep}_x$ là độ dài đường đi trên cây từ gốc tới $x$.

\emph{Chứng minh.}
Gọi ước chung lớn nhất cần tìm là $g$. Theo bổ đề 3.2.3 và 3.2.4, ta biết trong
modulo $g$, tập tổng trọng số các đồ thị con phủ được bằng chu trình của $G$
tương đương với tập mọi $z+\operatorname{dep}_y-\operatorname{dep}_x$. Vì vậy
nếu mọi phần tử của một trong hai tập đều là bội của $g$, thì tập còn lại cũng
vậy. Điều này chứng minh hai cách tính ước chung lớn nhất là nhất quán.
\hfill$\square$

Ở trên ta chỉ thảo luận tính chất theo các lớp dư modulo $m$. Tuy nhiên chỉ cần
bổ đề 3.2.2 vẫn đúng, các tính chất trên có thể mở rộng sang một số cấu trúc
khác, chẳng hạn không gian xor, hoặc tổng quát hơn là cấu trúc cộng không nhớ
trong hệ cơ số $k$. Dù vậy, khi xét tính chất modulo $m$, chỉ cần nắm ước chung
lớn nhất là cơ bản có được toàn bộ thông tin cấu trúc; còn trong các cấu trúc
khác ở trên có thể cần thêm công cụ như cơ sở tuyến tính.

\paragraph{Ví dụ 3.2.4 (chu kỳ của đồ thị có hướng).}
Trong đồ thị có hướng $G=(V,E)$, nếu tồn tại một cặp số nguyên $p,k$ sao cho với
mọi cặp đỉnh $x,y$ và mọi $t\ge k$, tồn tại một đường đi $x\leadsto y$ gồm
$t$ cạnh khi và chỉ khi tồn tại một đường đi $x\leadsto y$ gồm $t+p$ cạnh; đồng
thời theo khóa thứ nhất là $p$ và khóa thứ hai là $k$, cặp số nguyên nói trên là
nhỏ nhất. Khi đó $p,k$ lần lượt được gọi là một chu kỳ và chỉ số lũy thừa hội tụ
của $G$.

Một cách nói tương đương: gọi $A$ là ma trận kề của $G$, thì với mọi $t\ge k$ có
$A^t=A^{t+p}$, trong đó phép nhân ma trận được định nghĩa bằng phép nhân là and
theo bit, phép cộng là or theo bit.

Xét chu kỳ của đồ thị liên thông mạnh. Thực ra nó chính là ước chung lớn nhất
$g$ của mọi độ dài chu trình trong định lý 3.3, vì khi $t$ đủ lớn, ta có thể đi
tùy ý trong đồ thị liên thông mạnh. Theo định lý Bezout, ta có thể ghép ra bội
bất kỳ của $g$ bằng tổ hợp tuyến tính hệ số nguyên của độ dài các chu trình. Khi
số bước đủ lớn, mọi hệ số đều có thể lấy là số nguyên dương.

Với đồ thị tổng quát, chu kỳ chắc chắn phải là bội của chu kỳ của từng thành
phần liên thông mạnh; lấy bội chung nhỏ nhất của chu kỳ mọi thành phần liên
thông mạnh là được. Điều này khá dễ hiểu, nên lược bỏ chứng minh nghiêm ngặt.

Với chỉ số lũy thừa hội tụ, không có công thức trực tiếp để tính.

\paragraph{Ví dụ 3.2.5 (Phoenix and Odometers\protect\footnote{CF 1515 G}).}
Cho đồ thị có hướng có trọng số cạnh $G$. Có $q$ truy vấn, mỗi truy vấn cho
$v,b,m$, hỏi có tồn tại một chu trình (không nhất thiết đơn) đi qua $v$ có tổng
trọng số $S$ thỏa $S\equiv b\pmod m$ hay không.

Đây là một ví dụ của cấu trúc lớp dư modulo $m$. Rõ ràng chỉ cần xét thành phần
liên thông mạnh chứa $v$. Theo định lý 3.3, tính ước chung lớn nhất $g$ của tổng
trọng số mọi chu trình trong đó, rồi kiểm tra $\gcd(g,m)\mid b$ là đủ.

\paragraph{Ví dụ 3.2.6 (Thuật thụ số\protect\footnote{CTT 2020; phát biểu bài ở đây không hoàn toàn giống bản gốc.}).}
Cho một đồ thị vô hướng có trọng số $G$ và số nguyên $k$. Có $q$ truy vấn, mỗi
truy vấn cho $x,y,v$, hỏi có tồn tại một đường đi $x\leadsto y$ sao cho kết quả
cộng không nhớ trong hệ cơ số $k$ của mọi trọng số cạnh bằng $v$ hay không.

Đây là một ví dụ của phép cộng không nhớ trong hệ cơ số $k$. Khác với trước đó,
đây là đồ thị vô hướng, nên cần tách mỗi cạnh vô hướng thành một cặp cạnh có
hướng ngược nhau. Vì vậy khi thực hiện thao tác tương tự định lý 3.3, ngoài cạnh
không thuộc cây còn phải xét cạnh ngược chiều của cạnh cây; tức với cạnh cây có
trọng số $w$, $2w$ cũng là một phần tử trong cơ sở. Sau đó dùng tất cả tổng trọng
số chu trình cơ bản này để dựng một cơ sở tuyến tính hệ cơ số $k$ phục vụ truy
vấn.

Một điểm khác trong bài này là mục tiêu không phải chu trình mà là đường đi
$x\leadsto y$. Ta chỉ cần chọn tùy ý một đường đi $x\leadsto y$, chẳng hạn
đường đi trên cây, rồi cộng thêm một tập con các phần tử cơ sở là có thể thu
được mọi đường đi từ $x$ tới $y$. Vì vậy khi truy vấn, lấy tổng trọng số đường
đi cây $x\leadsto y$ làm giá trị ban đầu, rồi kiểm tra trong cơ sở tuyến tính có
tồn tại một số phần tử sao cho cộng với giá trị ban đầu thành $v$ hay không.

\subsubsection{Đồ thị giải đấu}

Đồ thị giải đấu là đồ thị có hướng đơn sao cho với mỗi cặp đỉnh khác nhau
$u,v$, đúng một trong hai cạnh $u\to v$ và $v\to u$ tồn tại. Bây giờ ta thảo
luận ngắn gọn vài kết luận liên quan tới tính liên thông trong đồ thị giải đấu.

\paragraph{Đường Hamilton.}

\paragraph{Định nghĩa 3.6 (đường Hamilton, chu trình Hamilton).}
Trong đồ thị $G$, đường đi đi qua mọi đỉnh đúng một lần gọi là đường Hamilton;
chu trình đi qua mọi đỉnh đúng một lần (đỉnh đầu và đỉnh cuối tính là một lần)
gọi là chu trình Hamilton.

\paragraph{Định lý 3.4.}
Mọi đồ thị giải đấu đều có đường Hamilton.

\emph{Chứng minh.}
Quy nạp theo số đỉnh. Nếu đồ thị giải đấu $n-1$ đỉnh có đường Hamilton, thì
trong đồ thị giải đấu $n$ đỉnh, giả sử không mất tính tổng quát rằng đường
Hamilton của đồ thị con cảm sinh bởi $n-1$ đỉnh đầu là
$1\to2\to\cdots\to n-1$. Khi đó:
\begin{enumerate}
  \item nếu có cạnh $n\to1$, nối $n$ vào đầu đường Hamilton;
  \item nếu có cạnh $n-1\to n$, nối $n$ vào cuối đường Hamilton;
  \item nếu có cạnh $1\to n$ và $n\to n-1$, thì chắc chắn tồn tại
  $x\in[1,n-2]$ sao cho $x\to n$ và $n\to x+1$ (có thể dùng nhị phân để tìm
  $x$ như vậy), rồi chèn $n$ vào giữa $x$ và $x+1$.
\end{enumerate}
Vậy đồ thị giải đấu $n$ đỉnh cũng có đường Hamilton. Theo quy nạp, kết luận
đúng. \hfill$\square$

\paragraph{Định lý 3.5.}
Đồ thị giải đấu liên thông mạnh có chu trình Hamilton.

\emph{Chứng minh.}
Theo định lý 3.4, trước hết dựng một đường Hamilton, giả sử là
$1\to2\to\cdots\to n$. Tìm $t$ lớn nhất sao cho có cạnh $t\to1$. Khi đó với các
đỉnh $x$ sau $t$, đều có cạnh $1\to x$, tức
$1\to t+1,\ldots,1\to n$. Hiện ta có một chu trình
$1\to2\to\cdots\to t\to1$; tiếp theo cố gắng thêm các đỉnh $t+1,\ldots,n$ vào
chu trình.

Mô tả lại bài toán: có một chu trình chứa $1$, và từ $1$ có cạnh tới mọi đỉnh
chưa nằm trên chu trình. Ta muốn chứng minh tồn tại một đỉnh hiện chưa nằm trên
chu trình có thể được thêm vào để tạo chu trình lớn hơn. Thật vậy, do đồ thị
liên thông mạnh, chắc chắn tồn tại một đỉnh $x$ chưa nằm trên chu trình và một
đỉnh $y$ trên chu trình sao cho có cạnh $x\to y$; nếu không, các đỉnh ngoài chu
trình không tới được các đỉnh trên chu trình. Kết hợp với $1\to x$, ta tìm được
một vị trí thích hợp $z$ trên chu trình (nằm giữa $1$ và $y$) sao cho
$z\to x\to\operatorname{next}_z$. Chèn $x$ vào giữa $z$ và
$\operatorname{next}_z$, trong đó $\operatorname{next}_z$ là đỉnh kế tiếp của
$z$ trên chu trình. \hfill$\square$

\paragraph{Thành phần liên thông mạnh.}
Sau khi co thành phần liên thông mạnh, đồ thị tổng quát trở thành đồ thị có
hướng không chu trình. Với đồ thị giải đấu, ta có kết quả tốt hơn.

\paragraph{Bổ đề 3.3.1.}
Sau khi co thành phần liên thông mạnh, đồ thị giải đấu tạo thành một dây chuyền.

\emph{Chứng minh.}
Với hai đỉnh $x,y$ thuộc hai thành phần liên thông mạnh khác nhau, do chắc chắn
tồn tại $x\to y$ hoặc $y\to x$, nên $x$ tới được $y$ hoặc $y$ tới được $x$. Vì
vậy quan hệ khả đạt giữa các thành phần liên thông mạnh tạo thành một thứ tự
toàn phần, tức sau khi co đỉnh sẽ tạo thành một dây chuyền. \hfill$\square$

Trong đồ thị giải đấu, để tìm thành phần liên thông mạnh không cần dùng thuật
toán Tarjan; có nhiều cách đơn giản hơn.

Trước hết có thể tìm một đường Hamilton của đồ thị giải đấu, giả sử là
$1\to2\to\cdots\to n$. Khi đó mỗi thành phần liên thông mạnh chắc chắn là một
đoạn liên tiếp. Với một cạnh $x\to y$, nếu $x<y$ thì nó không ảnh hưởng tới tính
liên thông (vì trên dây chuyền đã có thể đi từ $x$ tới $y$); nếu $x>y$, thì
$y\to y+1\to\cdots\to x$ hợp với cạnh này tạo thành một chu trình, tức mọi đỉnh
trong $[y,x]$ thuộc cùng một thành phần liên thông mạnh. Hợp nhất tất cả các
đoạn $[y,x]$ như vậy, ta nhận được một phân hoạch đoạn của $[1,n]$; các đoạn đó
chính là mọi thành phần liên thông mạnh.

Còn một cách đơn giản và thực dụng hơn để tìm thành phần liên thông mạnh của đồ
thị giải đấu, dựa vào định lý Landau dưới đây.

\paragraph{Định lý 3.6 (Landau).}
Giả sử trong đồ thị giải đấu $G$, mọi đỉnh được sắp theo bậc ra tăng dần thành
$p_1,\ldots,p_n$, và bậc ra của $p_i$ là $d_i$. Khi đó với mọi
$1\le k\le n$:
\[
\sum_{i=1}^k d_i\ge \binom{k}{2}.
\]
Mở rộng: mỗi thành phần liên thông mạnh của $G$ là một đoạn liên tiếp trong hoán
vị $p$, và $p_k$ là đầu phải của một thành phần liên thông mạnh khi và chỉ khi
\[
\sum_{i=1}^k d_i=\binom{k}{2}.
\]

\emph{Chứng minh.}
Chỉ xét đồ thị con cảm sinh bởi $k$ đỉnh đầu, nó có $\binom{k}{2}$ cạnh; các cạnh
này đã đóng góp $\binom{k}{2}$ vào $\sum_{i=1}^k d_i$, nên
$\sum_{i=1}^k d_i\ge \binom{k}{2}$.

Nếu $x,y$ thuộc hai thành phần liên thông mạnh khác nhau và $x$ tới được $y$,
thì với mọi cạnh ra $y\to z$ của $y$, dễ chứng minh chắc chắn tồn tại cạnh
$x\to z$; ngoài ra $x$ còn có thêm cạnh $x\to y$, nên bậc ra của $x$ lớn hơn
bậc ra của $y$. Điều này nói rằng mỗi thành phần liên thông mạnh đúng là một
đoạn liên tiếp trong hoán vị $p$.

Nếu đẳng thức $\sum_{i=1}^k d_i=\binom{k}{2}$ xảy ra, thì không có cạnh nào từ
$p_{k+1},\ldots,p_n$ tới $p_1,\ldots,p_k$; do đó các đỉnh từ $p_{k+1}$ trở đi
không tới được các đỉnh trước $p_k$, và hai phía này không thể thuộc cùng một
thành phần liên thông mạnh. Ngược lại, nếu $p_i,\ldots,p_k$ tạo thành một thành
phần liên thông mạnh, cũng suy ra các đỉnh sau $p_{k+1}$ không tới được các đỉnh
trước $p_k$, tức đẳng thức xảy ra. Điều này chứng minh phần mở rộng của định lý.
\hfill$\square$

Trong định lý Landau, thay bậc ra bằng bậc vào thì kết luận tương ứng hiển nhiên
cũng đúng. Dưới đây dùng mô tả theo bậc vào. Sắp mọi đỉnh theo bậc vào tăng dần;
lấy các $k$ thỏa $\sum_{i=1}^k d_i=\binom{k}{2}$ làm đầu phải, mỗi đoạn liên
tiếp được chia ra chính là một thành phần liên thông mạnh, và các thành phần
liên thông mạnh nằm bên trái có thể tới các thành phần nằm bên phải.

\paragraph{Ví dụ 3.3.1 (bài luyện tập lý thuyết đồ thị cơ sở\protect\footnote{CTT 2020}).}
Cho đồ thị giải đấu $G$. Với mỗi cạnh, hãy tính số thành phần liên thông mạnh
sau khi lật hướng cạnh đó.

Cách 1: dùng đường Hamilton.

Nếu cạnh bị lật nối hai thành phần liên thông mạnh khác nhau, hiển nhiên sau khi
lật sẽ hợp nhất thành một mọi thành phần liên thông mạnh nằm giữa hai thành phần
này trên đường Hamilton; phần này rất dễ tính.

Nếu cạnh bị lật nằm trong cùng một thành phần liên thông mạnh, tìm một chu trình
Hamilton của thành phần đó. Nếu cạnh bị lật không nằm trên chu trình Hamilton,
rõ ràng tính liên thông mạnh không bị ảnh hưởng. Ngược lại, sau khi xóa cạnh đó
trên chu trình Hamilton, còn lại một đường Hamilton. Như đã nói ở trên, với mọi
cạnh $x\to y$ ngược hướng đường Hamilton, tác dụng của nó là hợp nhất đoạn
$[y,x]$ thành một thành phần liên thông mạnh. Lúc này $[y,x]$ là đoạn trên chu
trình; dùng một số kỹ thuật cấu trúc dữ liệu để duy trì mọi $[y,x]$, có thể
truy vấn trong $O(1)$ tình hình thành phần liên thông mạnh sau khi xóa một cạnh
trên chu trình, nhưng cài đặt khá rắc rối.

Cách 2: dùng định lý Landau.

Sắp mọi đỉnh theo bậc vào tăng dần thành $p_1,\ldots,p_n$, bậc vào của $p_i$ là
$d_i$. Lật một cạnh $p_x\to p_y$ sẽ làm bậc vào của $p_x$ tăng $1$ và bậc vào
của $p_y$ giảm $1$. Chỉ xét dãy $d_i$, phát hiện sửa đổi trên có thể biểu diễn
bằng $O(1)$ phép sửa điểm trên $d_i$. Điều cần trả lời là số lượng $k$ thỏa
$\sum_{i=1}^k d_i=\binom{k}{2}$. Vì vậy chỉ cần duy trì trên mỗi đoạn giá trị nhỏ
nhất của $\sum_{i=1}^k d_i-\binom{k}{2}$ và số lần đạt nhỏ nhất, là có thể trả
lời đơn giản.

Cả hai cách đều có độ phức tạp thời gian $O(n^2)$, nhưng cách 2 gọn hơn.

\subsection{Tổng kết}

Bài viết đã thảo luận nhiều bài toán và thuật toán liên quan tới tính liên thông
của đồ thị, đồng thời cung cấp một số cấu trúc và tư tưởng thường dùng để giải
các bài toán này. Trong đồ thị vô hướng, ta lấy cây DFS làm trung tâm, tập trung
thảo luận quan hệ song liên thông và một số tính chất, ứng dụng của tập cắt.
Trong đồ thị có hướng, ta lấy quan hệ khả đạt và thành phần liên thông mạnh làm
trung tâm, rồi thảo luận các tính chất và ứng dụng tương ứng.

Thực ra còn nhiều nội dung bài viết chưa đi sâu nhắc tới, chẳng hạn cắt nhỏ nhất
trong đồ thị vô hướng, thành phần tam liên thông, quan hệ thống trị trong đồ thị
có hướng, bao đóng bắc cầu động, v.v. Có hai lý do: một là giới hạn dung lượng,
hai là các nội dung này đã được thảo luận trong các luận văn đội tuyển các năm
trước. Tác giả liệt kê các luận văn tương ứng trong tài liệu tham khảo; độc giả
quan tâm có thể đọc thêm.

\subsection{Lời cảm ơn}

\begin{itemize}
  \item Cảm ơn China Computer Federation đã cung cấp nền tảng học tập và trao
  đổi.
  \item Cảm ơn thầy Jin Jing của Trường Trung học phổ thông số 2 trực thuộc Đại
  học Sư phạm Hoa Đông đã quan tâm và hướng dẫn.
  \item Cảm ơn sự giúp đỡ của các bạn học đã trao đổi với tôi về các nội dung
  liên quan.
  \item Cảm ơn sự quan tâm và ủng hộ của cha mẹ.
\end{itemize}

\subsection{Tài liệu tham khảo}

\begin{enumerate}[label={[\arabic*]}]
  \item Yu Haoxiang, ``Bàn lại các thuật toán liên quan tới tính liên thông của
  đồ thị'', Tập luận văn đội tuyển IOI 2021.
  \item Chang Ruinian, ``Ứng dụng của đại số tuyến tính trong OI'', Tập luận văn
  đội tuyển IOI 2022.
  \item Wikipedia, ``Ear Decomposition'',
  \url{https://en.wikipedia.org/wiki/Ear_decomposition}.
  \item Wikipedia, ``Bipolar Orientation'',
  \url{https://en.wikipedia.org/wiki/Bipolar_orientation}.
  \item zx2003, ``Bàn sơ về định hướng lưỡng cực và ứng dụng'',
  \url{https://www.luogu.com.cn/blog/user19567/yi-dao-tu-lun-ti-ji-ji-yan-sheng}.
  \item CCF, Niên giám Olympic Tin học Toàn quốc 2020.
  \item Wang Wentao, ``Bàn về một số thuật toán và ứng dụng của bài toán cắt nhỏ
  nhất trong đồ thị vô hướng'', Tập luận văn đội tuyển IOI 2016.
  \item Sun Yaofeng, ``Nghiên cứu bài toán bao đóng bắc cầu động'', Tập luận văn
  đội tuyển IOI 2017.
  \item Chen Sunli, ``Bàn về cây thống trị và ứng dụng'', Tập luận văn đội tuyển
  IOI 2020.
\end{enumerate}

\section{Bàn về xây dựng và sinh dữ liệu trong thi tin học}

\begin{center}
Trường Trung học phổ thông số 1 Weifang, tỉnh Sơn Đông\\
Liu Yiping
\end{center}

\renewcommand{\abstractname}{Tóm tắt}
\begin{abstract}
Bài viết này giới thiệu các phương pháp sinh ngẫu nhiên và xây dựng nhiều loại
dữ liệu như dãy, cây, đồ thị, xâu ngoặc, đồng thời trình bày các lỗi hash
thường gặp và cách xây dựng dữ liệu tương ứng.
\end{abstract}

\subsection{Lời nói đầu}

Trong thi tin học, ta thường cần kiểm tra tính đúng đắn của chương trình tại
máy cục bộ.

Một phương pháp thường dùng là tự xây dựng dữ liệu kiểm thử. Với dữ liệu kích
thước nhỏ, kết hợp với một chương trình khác có độ phức tạp cao hơn nhưng bảo
đảm đúng, ta có thể kiểm tra tính đúng đắn của chương trình; với dữ liệu kích
thước lớn, ta có thể kiểm tra hiệu suất của chương trình. Thí sinh thường gọi
cách này là ``đối phách''.

Trong đối phách, nếu cường độ dữ liệu sinh ra chưa đủ, có thể khó tìm ra lỗi
của chương trình, hoặc để thuật toán có độ phức tạp cao vượt qua dữ liệu kích
thước lớn.

Bài viết này sẽ giới thiệu vài cách sinh những loại dữ liệu thường gặp, cũng
như cách sinh dữ liệu ngẫu nhiên hơn hoặc có tính nhắm mục tiêu hơn.

\subsection{Dãy}

\subsubsection{Hoán vị}

Thông thường có hai cách sinh hoán vị ngẫu nhiên. Chúng nhìn khá giống nhau,
nhưng nguyên lý không giống nhau.

Cách thứ nhất như sau.

\begin{quote}
\textbf{Thuật toán 1: Hoán vị ngẫu nhiên}\\
\textbf{Input:} $n$\\
\textbf{Output:} một hoán vị ngẫu nhiên của $1$ tới $n$\\
Đặt $p$ là một dãy độ dài $n$, ban đầu $p_i=i$.\\
\textbf{for} $i=1$ \textbf{to} $n$ \textbf{do}\\
\hspace*{1.5em}$j\leftarrow \operatorname{random}(1,i)$\\
\hspace*{1.5em}$\operatorname{swap}(p_i,p_j)$\\
\textbf{end for}\\
\textbf{return} $p$
\end{quote}

Ở đây $\operatorname{random}(l,r)$ có tác dụng chọn đều một số nguyên trong
$[l,r]$.

\paragraph{Bổ đề 1.1.1.}
Thuật toán 1 có thể sinh đều ngẫu nhiên một hoán vị của $1$ tới $n$.

\emph{Chứng minh.}
Chú ý rằng thuật toán xáo trộn này trước hết thực hiện xáo trộn kích thước
$n-1$ trên $n-1$ phần tử đầu của $p$, sau đó đặt
$j=\operatorname{random}(1,n)$ và hoán đổi $p_n$ với $p_j$.

Xét quy nạp theo $n$.

Mệnh đề hiển nhiên đúng với $n=1$; xét bước từ $n-1$ suy ra $n$.

Sau khi hoán đổi ta có $p_j=n$. Vì $j$ được chọn đều từ $1$ tới $n$, chỉ cần
chứng minh
\[
p_1,\ldots,p_{j-1},p_{j+1},\ldots,p_n
\]
là một hoán vị ngẫu nhiên đều.

Mặt khác, $p_1,\ldots,p_{n-1}$ trước khi hoán đổi hiển nhiên song ánh với
$p_1,\ldots,p_{j-1},p_{j+1},\ldots,p_n$ sau khi hoán đổi, nên hoán vị thu được
là ngẫu nhiên đều. \hfill$\square$

Cách thứ hai như sau.

\begin{quote}
\textbf{Thuật toán 2: Hoán vị ngẫu nhiên}\\
\textbf{Input:} $n$\\
\textbf{Output:} một hoán vị ngẫu nhiên của $1$ tới $n$\\
Đặt $p$ là một dãy độ dài $n$, ban đầu $p_i=i$.\\
\textbf{for} $i=1$ \textbf{to} $n$ \textbf{do}\\
\hspace*{1.5em}$j\leftarrow \operatorname{random}(i,n)$\\
\hspace*{1.5em}$\operatorname{swap}(p_i,p_j)$\\
\textbf{end for}\\
\textbf{return} $p$
\end{quote}

\paragraph{Bổ đề 1.1.2.}
Thuật toán 2 có thể sinh đều ngẫu nhiên một hoán vị của $1$ tới $n$.

\emph{Chứng minh.}
Thuật toán này có thể xem là trước hết hoán đổi $p_1$ đều thành một trong các
giá trị từ $1$ tới $n$, rồi thực hiện thuật toán kích thước $n-1$ trên
$p_2$ tới $p_n$.

Xét quy nạp theo $n$, tính đúng đắn là hiển nhiên. \hfill$\square$

\subsubsection{Dãy không có phần tử lặp}

Xét bài toán sau: cần sinh đều ngẫu nhiên một dãy độ dài $n$, miền giá trị là
các số nguyên từ $1$ tới $m$ ($m\ge n$), và các phần tử trong dãy không lặp.

Một phương pháp như sau.

\begin{quote}
\textbf{Thuật toán 3: Dãy ngẫu nhiên không có phần tử lặp}\\
\textbf{Input:} $n$\\
\textbf{Output:} một dãy ngẫu nhiên độ dài $n$ không có phần tử lặp\\
Đặt $a$ là một dãy độ dài $n$.\\
\textbf{for} $i=1$ \textbf{to} $n$ \textbf{do}\\
\hspace*{1.5em}$a_i\leftarrow \operatorname{random}(1,m)$\\
\hspace*{1.5em}\textbf{while} $a_i\in\{a_1,a_2,\ldots,a_{i-1}\}$ \textbf{do}\\
\hspace*{3em}$a_i\leftarrow \operatorname{random}(1,m)$\\
\hspace*{1.5em}\textbf{end while}\\
\textbf{end for}\\
\textbf{return} $p$
\end{quote}

\paragraph{Bổ đề 1.2.1.}
Thuật toán 3 có thể sinh đều ngẫu nhiên một dãy độ dài $n$, miền giá trị
$[1,m]\cap\mathbb{Z}$, và các phần tử không lặp.

\emph{Chứng minh.}
Hiển nhiên, dãy được sinh ra chắc chắn hợp lệ, thuật toán có thể sinh mọi dãy
hợp lệ, và xác suất sinh mọi dãy hợp lệ đều bằng nhau, đều là $1/m^n$.
\hfill$\square$

Nhược điểm của phương pháp này là khi $m$ tương đối nhỏ thì quá trình sinh sẽ
khá chậm.

Ví dụ, khi $m=n$, số lần gọi $\operatorname{random}$ kỳ vọng có thể tính là
\[
\sum_{i=1}^n n/i=\Theta(n\log n).
\]
Việc kiểm tra $a_i\in\{a_1,a_2,\ldots,a_{i-1}\}$ có thể làm bằng bảng hash trong
$\Theta(1)$, nên tổng độ phức tạp là $\Theta(n\log n)$.

Nhưng chú ý rằng khi $m$ tương đối nhỏ, có thể dùng một thuật toán khác: sinh
một hoán vị ngẫu nhiên của $1$ tới $m$, rồi lấy $n$ phần tử đầu.

Khi $m\le 2n$, dùng thuật toán thứ hai, độ phức tạp của phần này là
$\Theta(n)$.

Khi $m>2n$, dùng thuật toán thứ nhất; với mỗi $i$, xác suất mỗi lần chọn được
một giá trị chưa xuất hiện là $(m-i+1)/m\ge 1/2$, nên độ phức tạp kỳ vọng là
$\Theta(n)$.

Một phương pháp khác là dùng thuật toán 2: ta chỉ cần cho vòng lặp $i$ chạy tới
$n$, dùng bảng hash lưu các vị trí đã bị thao tác và giá trị của chúng; độ phức
tạp có thể đạt $\Theta(n)$.

\subsubsection{Dãy có tổng cố định}

Xét bài toán sau: cần sinh đều ngẫu nhiên một dãy số nguyên dương độ dài $n$,
$a_1,a_2,\ldots,a_n$, yêu cầu
\[
\sum_{i=1}^n a_i=m.
\]

Đặt $s_i=\sum_{j=1}^i a_j$, và chuyển sang sinh $s$.

Không khó thấy mọi $s$ thỏa
\[
1\le s_1<s_2<\cdots<s_n=m
\]
đều tương ứng một-một với $a$. Vì vậy, sinh đều ngẫu nhiên một $a$ tương đương
với sinh đều ngẫu nhiên một $s$ như vậy.

Sinh $s$ như vậy lại tương đương với: chọn đều ngẫu nhiên $n-1$ số nguyên dương
khác nhau trong $[1,m-1]$. Điều này chuyển về bài toán sinh dãy không có phần tử
lặp.

Với trường hợp $a_i$ là số nguyên không âm, có thể cộng $1$ vào mọi $a_i$ để
chuyển về trường hợp số nguyên dương.

Tổng quát hơn, nếu cận dưới của $a_i$ là $b_i$, có thể trừ $b_i-1$ khỏi $a_i$,
từ đó chuyển về trường hợp cận dưới bằng $1$.

\subsection{Đồ thị}

\subsubsection{Cây}

\paragraph{Cách 1: cha ngẫu nhiên.}
Một cách sinh cây ngẫu nhiên thường gặp trong thi tin học là: với mỗi
$2\le i\le n$, chọn đều ngẫu nhiên một đỉnh trong $1$ tới $i-1$ làm cha của
$i$.

Với một cây có gốc, định nghĩa độ sâu của một đỉnh là số cạnh trên đường đi
ngắn nhất từ nó tới gốc; định nghĩa chiều cao của cây là giá trị lớn nhất của
độ sâu trên mọi đỉnh.

\paragraph{Bổ đề 2.1.1.}
Với mỗi $2\le i\le n$, chọn đều ngẫu nhiên một đỉnh trong $1$ tới $i-1$ làm cha
của $i$; chiều cao kỳ vọng của cây sinh ra là $\Theta(\log n)$.

\paragraph{Bổ đề 2.1.2 (bất đẳng thức Jensen).}
Với hàm $f$ lồi xuống trên đoạn $[L,R]$, với các số thực bất kỳ
$x_1,x_2,\ldots,x_n\in[L,R]$ và $a_1,a_2,\ldots,a_n$ thỏa
$\sum_{i=1}^n a_i=1$ và $a_i>0$, ta có
\[
f\left(\sum_{i=1}^n a_i x_i\right)\le \sum_{i=1}^n a_i f(x_i).
\]

Chứng minh bổ đề 2.1.2 được lược bỏ; có thể tham khảo [1].

\emph{Chứng minh bổ đề 2.1.1.}\footnote{Một phần tham khảo từ [2].}
Giả sử chiều cao cây là $h$. Theo bất đẳng thức Jensen, có
$2^{E[h]}\le E[2^h]$. Xét cận trên của $E[2^h]$.

Gọi độ sâu của đỉnh $i$ là $d_i$, khi đó
\[
\begin{aligned}
E[2^h]
&= E\left[\max_{i=1}^n 2^{d_i}\right]\\
&\le E\left[\sum_{i=1}^n 2^{d_i}\right]\\
&= \sum_{i=1}^n E[2^{d_i}].
\end{aligned}
\]

Đặt $f_i=E[2^{d_i}]$, khi đó $f_1=1$, và với mọi $2\le i\le n$ có
\[
f_i=\frac{2}{i-1}\sum_{j=1}^{i-1} f_j.
\]
Đặt $F_i=\sum_{j=1}^i f_j$, khi đó với mọi $2\le i\le n$ có
\[
F_i-F_{i-1}=\frac{2}{i-1}F_{i-1}.
\]
Do đó
\[
F_i=\frac{i+1}{i-1}F_{i-1}
=\prod_{j=2}^i \frac{j+1}{j-1}
=\frac{(i+1)i}{2}.
\]
Vì vậy
\[
2^{E[h]}\le E[2^h]\le F_n=\frac{(n+1)n}{2}.
\]
Lấy log hai vế được $E[h]=O(\log n)$.

Theo chiều ngược lại,
\[
E[h]\ge E\left[\frac1n\sum_{i=1}^n d_i\right]
=\frac1n\sum_{i=1}^n E[d_i].
\]
Đặt $g_i=E[d_i]$, khi đó $g_1=0$, và với $2\le i\le n$ có
\[
g_i=1+\frac{1}{i-1}\sum_{j=1}^{i-1}g_j.
\]
Đặt $G_i=\sum_{j=1}^i g_j$, với $2\le i\le n$ có
\[
G_i-G_{i-1}=1+\frac{1}{i-1}G_{i-1}.
\]
Do đó
\[
G_i=1+\frac{i}{i-1}G_{i-1}
=\sum_{j=2}^i\prod_{k=j}^{i-1}\frac{k+1}{k}
=\sum_{j=2}^i \frac{i}{j}
=\Theta(i\log i).
\]
Vì vậy
\[
E[h]\ge \frac1n\sum_{i=1}^n E[d_i]=\frac1nG_n=\Theta(\log n).
\]
Nên $E[h]=\Omega(\log n)$.

Tổng hợp lại, $E[h]=\Theta(\log n)$. \hfill$\square$

Chiều cao kỳ vọng của cây là $\Theta(\log n)$; trong nhiều trường hợp, điều này
không kiểm thử tốt hiệu suất thuật toán.

Ví dụ, một số thuật toán có độ phức tạp
$\Theta(\sum_i \operatorname{siz}_i)=\Theta(\sum_i \operatorname{dep}_i)$, trong
đó $\operatorname{siz}_i$ và $\operatorname{dep}_i$ lần lượt biểu thị kích thước
cây con và độ sâu của đỉnh $i$. Trên loại dữ liệu này, độ phức tạp kỳ vọng là
$\Theta(n\log n)$, trong khi độ phức tạp lớn nhất thực tế là $\Theta(n^2)$.

Nếu khi gộp heuristic không chọn con lớn nhất làm con nặng, hoặc trong một số
tình huống sửa đổi trên dây chuyền xuất hiện lỗi, đều có thể làm độ phức tạp
đạt tới $\Theta(\sum_i \operatorname{dep}_i)$; dùng loại dữ liệu này thường
không phát hiện được lỗi.

\paragraph{Cách 2: cha ngẫu nhiên trong một phạm vi nhất định.}
Một cách sửa đổi thường gặp của cách 1 là giới hạn phạm vi chọn cha ngẫu nhiên.

Ta có thể đặt một ngưỡng $B$, cha của đỉnh $i$ được chọn ngẫu nhiên trong
$[\max(1,i-B),i-1]$.

Khi dùng phương pháp này, thường cần điều chỉnh kích thước $B$ đúng lúc để sinh
những loại dữ liệu khác nhau.

Thông thường $B$ được đặt khá nhỏ; chẳng hạn với dữ liệu $n=2\times 10^5$ có
thể đặt $B=10$ hoặc $20$, khi đó cây sinh ra khá phù hợp để kiểm thử gộp
heuristic.

\paragraph{Cách 3: dãy Prufer.}
Với một cây vô hướng có nhãn, dãy Prufer của nó được sinh bằng cách sau.

\begin{quote}
\textbf{Thuật toán 4: Dãy Prufer}\\
\textbf{Input:} một cây vô hướng có nhãn $T$ gồm $n$ đỉnh\\
\textbf{Output:} dãy Prufer của $T$\\
Đặt $a$ là một dãy độ dài $n-2$.\\
\textbf{for} $i=1$ \textbf{to} $n-2$ \textbf{do}\\
\hspace*{1.5em}$u\leftarrow$ lá có nhãn nhỏ nhất (đỉnh bậc $1$)\\
\hspace*{1.5em}$a_i\leftarrow$ nhãn của đỉnh kề với $u$\\
\hspace*{1.5em}Xóa $u$ và các cạnh kề nó.\\
\textbf{end for}\\
\textbf{return} $a$
\end{quote}

Có thể thấy, dãy Prufer của cây vô hướng có nhãn $n$ đỉnh ($n\ge 2$) là một
dãy độ dài $n-2$, miền giá trị $[1,n]\cap\mathbb{Z}$.

Một cây tương ứng duy nhất với một dãy Prufer; vậy một dãy hợp lệ có tương ứng
với một cây hay không?

\paragraph{Bổ đề 2.1.3.}
Dãy Prufer xây dựng một song ánh từ các cây $n$ đỉnh tới các dãy độ dài $n-2$,
miền giá trị $[1,n]\cap\mathbb{Z}$.

\emph{Chứng minh.}
Chỉ cần chứng minh mỗi dãy Prufer đều tồn tại duy nhất một cây $T$ tương ứng.

Xét quy nạp theo $n$. Trường hợp $n=2$ đơn giản; xét dùng $n-1$ suy ra $n$.

Giả sử dãy Prufer đã cho là $a_1,a_2,\ldots,a_{n-2}$.

Không khó thấy số lần một nút xuất hiện trong dãy Prufer bằng bậc của nó trừ
$1$.

Từ đó có thể xác định toàn bộ lá trong cây; gọi lá có nhãn nhỏ nhất là $u$, khi
đó đỉnh kề với $u$ là $a_1$.

Xét dãy Prufer $a_2,\ldots,a_{n-2}$, với tập nhãn
$\{1,\ldots,n\}\setminus\{u\}$. Theo giả thiết quy nạp, tồn tại duy nhất một cây
tương ứng với nó; gọi cây này là $T'$.

Thêm đỉnh $u$ vào $T'$ và nối cạnh với $a_1$, nhận được cây $T$; hiển nhiên đây
là cây duy nhất tương ứng với $a$. \hfill$\square$

Chứng minh trên đồng thời cho một phương pháp dựng cây tương ứng từ dãy Prufer:
dựng từ sau ra trước, mỗi lần thêm một lá.

Nếu muốn chọn đều ngẫu nhiên một cây vô hướng có nhãn trong tất cả các cây như
vậy, chỉ cần chọn ngẫu nhiên dãy Prufer của nó. Cách sinh này còn có thể cố định
bậc của từng đỉnh.

\paragraph{Cách 4: dây chuyền.}
Với đỉnh $i$ ($2\le i\le n$), chọn $i-1$ làm cha của $i$ là có thể sinh một dây
chuyền.

\paragraph{Cách 5: cây nhị phân hoàn chỉnh.}
Với đỉnh $i$ ($2\le i\le n$), chọn $\lfloor i/2\rfloor$ làm cha của $i$ là có
thể sinh một cây nhị phân hoàn chỉnh.

Với cây sinh theo cách này, nếu thực hiện phân rã nặng nhẹ, tổng kích thước các
con nhẹ của mọi đỉnh là cấp $\Theta(n\log n)$.

\paragraph{Cách 6: kết hợp dây chuyền và cây nhị phân hoàn chỉnh.}
Ta có thể lấy hai ngưỡng $B_1,B_2$: dùng $B_1$ đỉnh đầu để dựng cây nhị phân
hoàn chỉnh, rồi cứ mỗi $B_2$ đỉnh phía sau nối thành một dây chuyền và gắn lên
một trong $B_1$ đỉnh đầu.

Thông thường $B_1$ và $B_2$ đều được chọn ở cấp $\Theta(\sqrt n)$.

Một cách chọn thường gặp là $B_1=\lfloor 2\sqrt n\rfloor$,
$B_2=\lfloor\sqrt n\rfloor$. Trong tiểu mục 2.1.7 dưới đây ta cũng chọn như
vậy.

Dữ liệu sinh theo cách này vừa có dây chuyền tương đối dài, vừa có tổng kích
thước các con nhẹ của mọi đỉnh là $\Theta(n\log n)$.

\paragraph{Đối chiếu.}
Tiếp theo đối chiếu sáu phương pháp sinh.

Trước hết sinh một cây kích thước $n$, quy định đỉnh $1$ là gốc. Sau đó xáo
ngẫu nhiên các cạnh kề của từng đỉnh và thực hiện DFS. Cuối cùng thực hiện $Q$
truy vấn; mỗi lần chọn ngẫu nhiên hai đỉnh $u,v$ và truy vấn thông tin trên
đường đi từ $u$ tới $v$.

Quá trình trên được thực hiện $T$ lần, sau đó đo các đại lượng dưới đây và lấy
trung bình qua $T$ lần:

\begin{itemize}
  \item $S_{\mathrm{size}}$ biểu thị tổng kích thước cây con của mọi đỉnh. Một
  phần thuật toán độ phức tạp cao phụ thuộc vào đại lượng này.
  \item $S_{\mathrm{son}}$ biểu thị tổng kích thước các cây con nhẹ của mọi
  đỉnh sau khi phân rã nặng nhẹ. Nó có thể dùng để đánh giá hiệu suất gộp
  heuristic.
  \item $S_{\mathrm{random}}$ biểu thị tổng kích thước các cây con nhẹ của mọi
  đỉnh sau khi mỗi đỉnh chọn ngẫu nhiên một con làm con nặng. Nó có thể dùng để
  đánh giá hiệu suất của phương pháp gộp heuristic sai.
  \item $S_{\mathrm{len}}$ biểu thị độ dài đường đi trung bình trong $Q$ truy
  vấn. Một phần thuật toán độ phức tạp cao phụ thuộc vào đại lượng này. Nó cũng
  có thể dùng để đánh giá hiệu suất của cấu trúc dữ liệu trên dây chuyền.
  \item $S_{\mathrm{jump}}$ biểu thị số cạnh nhẹ trung bình trên đường đi truy
  vấn sau khi phân rã nặng nhẹ. Nó có thể dùng để đánh giá hiệu suất của phân
  rã nặng nhẹ.
\end{itemize}

Lấy $n=10^5,Q=10^5,T=10^3$, kết quả đo được như sau (giữ ba chữ số thập phân):

\begin{center}
\scriptsize
\begin{tabular}{lrrrrr}
& $S_{\mathrm{size}}$ & $S_{\mathrm{son}}$ & $S_{\mathrm{random}}$ &
$S_{\mathrm{len}}$ & $S_{\mathrm{jump}}$ \\
\hline
Cách 1 & 1212656.229 & 400679.705 & 873426.103 & 20.198 & 7.720 \\
Cách 2 ($B=10$) & 909341143.306 & 116601.017 & 300801584.156 & 6069.061 & 2.332 \\
Cách 2 ($B=20$) & 476433950.830 & 157012.831 & 166402833.765 & 3192.626 & 3.139 \\
Cách 2 ($B=40$) & 244176851.716 & 198905.253 & 87602621.886 & 1664.193 & 3.972 \\
Cách 3 & 39602294.635 & 325800.562 & 14507184.812 & 394.728 & 6.245 \\
Cách 4 & 5000050000.000 & 0.000 & 0.000 & 33333.811 & 0.000 \\
Cách 5 & 1568946.000 & 715030.000 & 734861.455 & 27.184 & 13.525 \\
Cách 6 & 16675299.000 & 396342.000 & 418815.824 & 328.686 & 7.168
\end{tabular}
\end{center}

Có thể thấy:

\begin{itemize}
  \item Cách 1: ưu điểm là mã ngắn, $S_{\mathrm{son}}$ tương đối lớn. Nhược
  điểm là $S_{\mathrm{random}},S_{\mathrm{len}},S_{\mathrm{jump}}$ đều quá nhỏ,
  khó kiểm thử các vấn đề độ phức tạp như gộp heuristic và phân rã nặng nhẹ.
  \item Cách 2: $S_{\mathrm{size}},S_{\mathrm{random}},S_{\mathrm{len}}$ lớn,
  và có xu hướng tăng khi $B$ giảm.
  \item Cách 3: trong các loại dữ liệu được kiểm thử, các đại lượng có kích
  thước tương đối trung gian.
  \item Cách 4: $S_{\mathrm{size}},S_{\mathrm{len}}$ rõ ràng lớn; dây chuyền
  khá phù hợp để kiểm thử hiệu suất của cấu trúc dữ liệu trên dây chuyền ở kích
  thước cực hạn.
  \item Cách 5: $S_{\mathrm{son}},S_{\mathrm{jump}}$ lớn, khá phù hợp để kiểm
  thử hiệu suất của gộp heuristic và phân rã nặng nhẹ.
  \item Cách 6: cường độ nằm giữa cách 4 và cách 5.
\end{itemize}

\subsubsection{Đồ thị tùy ý}

Sinh đồ thị vô hướng $n$ đỉnh $m$ cạnh, không có cạnh bội và khuyên, chính là
chọn $m$ cạnh trong $\binom{n}{2}$ cạnh; có thể dùng kỹ thuật về dãy ở trên.

Nếu muốn sinh đồ thị liên thông, có thể liên tục sinh cho tới khi đồ thị liên
thông.

\subsubsection{Xương rồng}

Xương rồng là đồ thị mà mỗi cạnh nằm trong nhiều nhất một chu trình đơn. Trong
bài viết này, xương rồng được phép có cạnh bội nhưng không được có khuyên.

Hiểu trực quan, xương rồng là nhiều chu trình ghép lại thành hình dạng một cái
cây. Cây cũng là một loại xương rồng, nên xương rồng thường được xem là mở rộng
của cây.

Dưới đây giới thiệu ba cách sinh xương rồng ngẫu nhiên.

\paragraph{Cách 1.}
Xét một đồ thị liên thông và thực hiện biến đổi sau trên nó. Dựng một đồ thị
mới chứa toàn bộ đỉnh của đồ thị gốc, gọi là đỉnh tròn; với mỗi thành phần song
liên thông đỉnh của đồ thị gốc, tạo thêm một đỉnh mới, gọi là đỉnh vuông (đặc
biệt, ta xem một thành phần song liên thông đỉnh có thể chỉ chứa hai đỉnh và
một cạnh). Nối mỗi đỉnh vuông với các đỉnh mà nó chứa trong đồ thị gốc; đồ thị
thu được chắc chắn là một cây, gọi là cây tròn-vuông của đồ thị gốc.

Dễ thấy cây tròn-vuông thỏa các tính chất sau:

\begin{itemize}
  \item Mỗi cạnh chắc chắn nối một đỉnh tròn với một đỉnh vuông. Nói cách khác,
  đỉnh tròn và đỉnh vuông tạo thành một tô màu đen-trắng của đồ thị này.
  \item Mọi đỉnh có bậc không quá $1$ đều là đỉnh tròn.
\end{itemize}

Với xương rồng, cây tròn-vuông của nó tương đương với việc tạo một đỉnh vuông
cho mỗi chu trình.

Nếu muốn sinh ngẫu nhiên một xương rồng, trước hết ta có thể sinh ngẫu nhiên
một cây, rồi tô màu đen-trắng cho nó, xem nó là cây tròn-vuông.

Nếu muốn cây tròn-vuông được sinh có $n$ đỉnh, ta có thể sinh trước một cây
$2n$ đỉnh, sau khi tô màu đen-trắng thì lấy màu có số lượng ít hơn làm đỉnh
tròn; khi đó số đỉnh tròn chắc chắn không quá $n$.

Vì lá của cây tròn-vuông bắt buộc phải là đỉnh tròn, ta cần xóa mọi đỉnh vuông
là lá.

\paragraph{Cách 2.}
Trước hết sinh ngẫu nhiên một cây, rồi thêm một số cạnh vào cây này để nó trở
thành xương rồng.

DFS trên cây này; khi quay lui, với một xác suất nhất định nối tới một tổ tiên
ngẫu nhiên, đồng thời đánh dấu các cạnh trên đường đi này, biểu thị rằng chúng
đã nằm trên một chu trình. Vấn đề là xác định xác suất đó và tổ tiên được nối.

Ta có thể đặt một ngưỡng $P$. Khi quay lui ở đỉnh $u$, có thể xác định cạnh nối
tới tổ tiên bằng cách sau.\footnote{Tham khảo từ [3].}

\begin{quote}
\textbf{Thuật toán 5: Nối cạnh}\\
$v\leftarrow u$\\
\textbf{while} $v$ không phải gốc và cạnh cha của $v$ chưa bị đánh dấu \textbf{do}\\
\hspace*{1.5em}$x\leftarrow$ một số thực ngẫu nhiên trong $[0,1]$\\
\hspace*{1.5em}\textbf{if} $x<P$ \textbf{then}\\
\hspace*{3em}$v\leftarrow$ cha của $v$\\
\hspace*{1.5em}\textbf{else}\\
\hspace*{3em}\textbf{break}\\
\hspace*{1.5em}\textbf{end if}\\
\textbf{end while}\\
\textbf{if} $u\ne v$ \textbf{then}\\
\hspace*{1.5em}Nối cạnh $(u,v)$\\
\hspace*{1.5em}Đánh dấu đường đi từ $u$ tới $v$\\
\textbf{end if}
\end{quote}

Ví dụ, lấy $P=0.1$ thì các chu trình sinh ra sẽ tương đối nhỏ.

\paragraph{Cách 3.}
Vẫn xét cách trước hết sinh ngẫu nhiên một cây, rồi thêm cạnh.

Ta lấy một tham số $K$, sau đó chọn ngẫu nhiên $K$ lần; mỗi lần chọn ngẫu nhiên
hai đỉnh $u,v$ và kiểm tra có thể nối một cạnh giữa $u,v$ hay không; nếu có thì
nối.

Cách kiểm tra tương tự cách 2: đánh dấu trên mỗi cạnh cây để biểu thị cạnh đó
đã nằm trên một chu trình hay chưa. Khi kiểm tra, chỉ cần xét đường đi từ $u$
tới $v$ có cạnh đã đánh dấu hay không.

Nếu muốn bảo đảm độ phức tạp thời gian khi sinh dữ liệu quy mô lớn, cần dùng
cấu trúc dữ liệu để duy trì đánh dấu. Nhưng trên thực tế, đi dọc đường đi từng
bước và thoát khi gặp đánh dấu cũng có hiệu suất khá cao.

\paragraph{Đối chiếu.}
Ta kiểm thử $T$ lần; mỗi lần chọn ngẫu nhiên một xương rồng, sau đó đo các đại
lượng dưới đây và lấy trung bình qua $T$ lần:

\begin{itemize}
  \item $N$ biểu thị số nút.
  \item $C$ biểu thị số chu trình.
  \item $L$ biểu thị độ dài chu trình trung bình.
  \item $\sigma$ biểu thị phương sai độ dài chu trình.
  \item $M$ biểu thị độ dài chu trình lớn nhất.
\end{itemize}

Lấy $n=10^5,T=10^3$, phương pháp sinh cây là dãy Prufer ngẫu nhiên đều (tức
cách 3 trong 2.1), kết quả đo như sau (giữ ba chữ số thập phân):

\begin{center}
\scriptsize
\begin{tabular}{lrrrrr}
& $N$ & $C$ & $L$ & $\sigma$ & $M$ \\
\hline
Cách 1 & 99909.960 & 44791.272 & 2.819 & 0.735 & 8.761 \\
Cách 2 ($P=0.1$) & 100000.000 & 9889.691 & 2.110 & 0.122 & 5.728 \\
Cách 2 ($P=0.2$) & 100000.000 & 19072.550 & 2.243 & 0.301 & 7.814 \\
Cách 2 ($P=0.4$) & 100000.000 & 32611.841 & 2.567 & 0.853 & 11.825 \\
Cách 3 ($K=10^5$) & 100000.000 & 221.323 & 35.973 & 2280.336 & 479.667
\end{tabular}
\end{center}

Có thể thấy:

\begin{itemize}
  \item Cách 1: có thể dùng bậc của từng đỉnh để điều khiển phân bố độ dài chu
  trình, nhưng sẽ làm $N$ giảm nhẹ. Khi dùng dãy Prufer ngẫu nhiên đều, chu
  trình khá ngắn, số chu trình nhiều, phương sai nhỏ.
  \item Cách 2: có thể điều chỉnh độ dài chu trình thông qua $P$; khi $P$ tăng,
  $C,L,\sigma,M$ đều có xu hướng tăng. Nhìn chung chu trình khá ngắn, số chu
  trình nhiều, phương sai nhỏ.
  \item Cách 3: đặc điểm là số chu trình ít, độ dài chu trình lớn, phương sai
  lớn.
\end{itemize}

\subsection{Xâu ngoặc}

Xâu ngoặc là chuỗi được tạo bởi hai ký tự \texttt{(} và \texttt{)}.

Với một xâu ngoặc $s=s_1s_2\ldots s_n$, định nghĩa dãy đường đi
$a_0,a_1,a_2,\ldots,a_n$ của nó như sau:
\[
a_i=
\begin{cases}
0 & i=0,\\
a_{i-1}+1 & i>0,\ s_i=\texttt{(},\\
a_{i-1}-1 & i>0,\ s_i=\texttt{)}.
\end{cases}
\]

Định nghĩa $s$ là cân bằng khi và chỉ khi $a_n=0$.

Định nghĩa độ khuyết $\operatorname{defect}(s)$ của $s$ là số lượng các $i$
thỏa $\min(a_i,a_{i+1})<0$ chia cho $2$ (hiển nhiên số lượng đó luôn chẵn).

Định nghĩa $s$ là hợp lệ khi và chỉ khi $s$ cân bằng và độ khuyết bằng $0$.

Định nghĩa $D_{n,k}$ là tập các xâu ngoặc cân bằng độ dài $n$, độ khuyết $k$.

Định nghĩa $s^R$ biểu thị xâu sau khi đảo ngược $s$.

Với $n$ chẵn, $D_{n,0}$ chính là tập các xâu ngoặc hợp lệ độ dài $n$; theo số
Catalan,
\[
|D_{n,0}|=\frac{1}{n/2+1}\binom{n}{n/2}.
\]

Với một xâu ngoặc cân bằng $s$, định nghĩa phép biến đổi $\Phi(s)$ như
sau.\footnote{Tham khảo từ [4].}

\begin{itemize}
  \item Nếu $s$ rỗng, thì $\Phi(s)$ là xâu rỗng.
  \item Nếu $s$ không rỗng, chắc chắn có thể phân tích nó thành $s=lr$, trong
  đó $l$ là tiền tố cân bằng không rỗng ngắn nhất của $s$; dễ thấy $r$ cũng là
  một xâu cân bằng.

  Có thể thấy $|l|$ chính là $i$ nhỏ nhất thỏa $i>0,a_i=0$.

  Sau đó xét tính hợp lệ của $l$:
  \begin{itemize}
    \item Nếu $l$ hợp lệ, thì $\Phi(s)=l\Phi(r)$.
    \item Nếu không, $l$ chắc chắn có thể biểu diễn thành $l=\texttt{)}t\texttt{(}$,
    và khi đó $\Phi(s)=\texttt{(}\Phi(r)\texttt{)}t^R$.
  \end{itemize}
\end{itemize}

Dễ chứng minh $\Phi(s)$ là một xâu ngoặc hợp lệ, tức $\Phi(s)\in D_{n,0}$.

\paragraph{Bổ đề 3.0.1.}
Với $n$ chẵn và $0\le k\le n/2$, $\Phi$ thiết lập một song ánh từ $D_{n,k}$ tới
$D_{n,0}$.

\emph{Chứng minh.}
Trước hết chứng minh đơn ánh.

Xét quy nạp theo $n$; mệnh đề hiển nhiên đúng với $n=0$.

Xét hai xâu $s_1,s_2\in D_{n,k}$ và $s_1\ne s_2$; lần lượt phân tích chúng
thành $s_1=l_1r_1,s_2=l_2r_2$, rồi phân loại.

\begin{itemize}
  \item Trường hợp 1: $l_1,l_2$ đều hợp lệ.

  Khi đó $l_1,l_2$ lần lượt là tiền tố cân bằng không rỗng ngắn nhất của
  $\Phi(s_1),\Phi(s_2)$. Nếu $l_1\ne l_2$ thì mệnh đề đúng; nếu không, chắc chắn
  $r_1\ne r_2$, theo giả thiết quy nạp có $\Phi(r_1)\ne \Phi(r_2)$, nên mệnh đề
  đúng.
  \item Trường hợp 2: $l_1,l_2$ đều không hợp lệ.

  Khi đó $\texttt{(}\Phi(r_1)\texttt{)}$ và $\texttt{(}\Phi(r_2)\texttt{)}$ lần
  lượt là tiền tố cân bằng không rỗng ngắn nhất của $\Phi(s_1),\Phi(s_2)$; tiếp
  theo tương tự trường hợp 1, mệnh đề đúng.
  \item Trường hợp 3: $l_1$ hợp lệ, $l_2$ không hợp lệ. Đặt
  $l_2=\texttt{)}t_2\texttt{(}$.

  Khi đó $l_1$ và $\texttt{(}\Phi(r_2)\texttt{)}$ lần lượt là tiền tố cân bằng
  không rỗng ngắn nhất của $\Phi(s_1),\Phi(s_2)$.

  Giả sử $\Phi(s_1)=\Phi(s_2)$, khi đó chắc chắn có $\Phi(r_1)=t_2^R$.

  Vì $l_1$ hợp lệ nên
  $k=\operatorname{defect}(s_1)=\operatorname{defect}(r_1)$; do đó
  $2k\le |r_1|=|\Phi(r_1)|=|t_2^R|<|l_2|$, tức $2k<|l_2|$.

  Lại vì $l_2$ là tiền tố cân bằng không rỗng ngắn nhất của $s_2$, chắc chắn có
  $k=\operatorname{defect}(s_2)\ge \operatorname{defect}(l_2)$, tức
  $2k\ge |l_2|$, mâu thuẫn.

  Vì vậy $\Phi(s_1)\ne \Phi(s_2)$, mệnh đề đúng.
  \item Trường hợp 4: $l_1$ không hợp lệ, $l_2$ hợp lệ. Tương tự trường hợp 3.
\end{itemize}

Sau đó chứng minh toàn ánh.

Vì đã có đơn ánh, nên với mọi $0\le k\le n/2$ có $|D_{n,k}|\le |D_{n,0}|$. Ta
chỉ cần chứng minh $|D_{n,k}|=|D_{n,0}|$.

Giả sử tồn tại $0\le k\le n/2$ thỏa $|D_{n,k}|<|D_{n,0}|$, khi đó
\[
\binom{n}{n/2}
=\sum_{k=0}^{n/2}|D_{n,k}|
<(n/2+1)|D_{n,0}|
=\binom{n}{n/2},
\]
mâu thuẫn.

Tổng hợp lại, với mọi $0\le k\le n/2$, $\Phi$ thiết lập một song ánh từ
$D_{n,k}$ tới $D_{n,0}$. \hfill$\square$

Có bổ đề 3.0.1, ta có thể chọn ngẫu nhiên một xâu ngoặc hợp lệ rất tiện lợi.

Chỉ cần chọn đều ngẫu nhiên một trong tất cả $\binom{n}{n/2}$ xâu cân bằng, rồi
áp dụng $\Phi$ lên nó.

\subsection{Hash}

Hash là thuật toán rất thường dùng trong thi tin học; nó nén thông tin bằng một
cách tương đối ngẫu nhiên để tăng tốc việc so sánh thông tin.

Trong tình huống thông thường, muốn làm hash sai thì phải xây dựng dữ liệu nhắm
vào mã nguồn cụ thể.

Tuy nhiên có một số phương pháp hash không cần nhắm vào mã nguồn; có thể trực
tiếp xây dựng dữ liệu làm chúng sai, còn dữ liệu ngẫu nhiên dùng khi đối phách
thường không đủ để phát hiện những vấn đề này.

Dưới đây liệt kê vài thuật toán hash thường gặp, dễ bị xây dựng dữ liệu làm sai.

\subsubsection{Nghịch lý sinh nhật}

Trong một căn phòng có $23$ người. Giả sử một năm luôn có $365$ ngày và sinh
nhật của mỗi người được chọn độc lập, đều trong $365$ ngày này. Hỏi: xác suất
tồn tại hai người có cùng sinh nhật là bao nhiêu?

Giả sử một năm có $n$ ngày, trong phòng có $m$ người. Khi đó xác suất sinh nhật
của $m$ người này đôi một khác nhau là
\[
\prod_{i=1}^m \frac{n-i+1}{n}.
\]

Thay $n=365,m=23$ vào, xác suất trên xấp xỉ $49\%$, tức xác suất tồn tại hai
người có cùng sinh nhật lớn hơn $50\%$. Điều này rất trái trực giác, nên ta gọi
hiện tượng này là nghịch lý sinh nhật.

Vậy $m$ cần đạt tới bao nhiêu để xác suất tồn tại hai người cùng sinh nhật không
nhỏ hơn $50\%$?

Có thể lập phương trình sau:
\[
\prod_{i=1}^m \frac{n-i+1}{n}\le \frac12.
\]

Dùng $1+x\le e^x$ để ước lượng:
\[
\prod_{i=1}^m e^{-\frac{i-1}{n}}\le \frac12.
\]
Tức là
\[
e^{-\frac{m(m-1)}{2n}}\le \frac12.
\]
Suy ra $m\approx \sqrt{2n\ln 2}$.

Phương pháp hash thông thường là chọn mô-đun $M$, nén thông tin cần hash thành
một số nguyên trong $[0,M-1]$.

Quá trình này có thể gần đúng xem là chọn ngẫu nhiên một số nguyên trong
$[0,M-1]$.

Nếu bài toán cần xử lý có dạng ``phán đoán trong $n$ thông tin có trùng lặp hay
không'', thì khi $n$ xấp xỉ $\sqrt{2M\ln 2}$, xác suất phán thông tin không
trùng thành có trùng sẽ đạt tới $\frac12$.

Mô-đun hash đơn thông thường ở cấp $10^9$; khi $n$ đạt xấp xỉ $3\times 10^4$,
xác suất xuất hiện va chạm khoảng $36\%$, một xác suất rất lớn.

Trong trường hợp này, nên chọn hai mô-đun nguyên tố cùng nhau $M_1,M_2$; khi đó
miền giá trị ngẫu nhiên có thể xem là $M_1M_2$, làm xác suất va chạm giảm mạnh.

\subsubsection{Tràn tự nhiên}

Khi làm hash xâu, thông thường ta chọn mô-đun $M$ và cơ số $B$. Với xâu
$s=s_1s_2\ldots s_n$, giá trị hash của nó được tính là
\[
\operatorname{hash}(s)=
\left(\sum_{i=1}^n B^{i-1}\operatorname{ord}(s_i)\right)\bmod M.
\]
Ở đây $\operatorname{ord}(c)$ biểu thị vị trí của ký tự $c$ trong bảng mã.

Số nguyên không dấu $64$ bit trong C++ sẽ tự động lấy mô-đun $2^{64}$ khi tính
toán; nếu chọn $M=2^{64}$, có thể bớt một phép lấy mô-đun để tăng tốc. Phương
pháp hash này gọi là tràn tự nhiên.

Nhưng phương pháp hash này có thể rất dễ bị xây dựng va chạm.

Nếu $B$ là số chẵn, thì $B^{64}\bmod M=0$, tức trong $s$ nhiều nhất chỉ có
$64$ vị trí cuối là có hiệu lực, rất dễ xây dựng va chạm. Dưới đây xét trường
hợp $B$ là số lẻ.

Xét xâu $s=s_1s_2\ldots s_{2^k}$ thỏa
\[
s_i=
\begin{cases}
A & \operatorname{popcount}(i-1)\text{ là số chẵn},\\
B & \operatorname{popcount}(i-1)\text{ là số lẻ}.
\end{cases}
\]
Trong đó $\operatorname{popcount}(x)$ biểu thị số bit $1$ trong biểu diễn nhị
phân của $x$.

Với xâu $t$, đặt $t^F$ là kết quả thay mọi $A$ trong $t$ bằng $B$ và đồng thời
thay mọi $B$ bằng $A$.

Xét dãy xâu $t_0,t_1,\ldots,t_k$ thỏa $t_0=A$,
$t_i=t_{i-1}+t_{i-1}^F$, khi đó $s=t_k$.

Đặt $d=\operatorname{ord}(A)-\operatorname{ord}(B)$, dễ thu được
\[
\operatorname{hash}(s)-\operatorname{hash}(s^F)
\equiv
\sum_{i=1}^{2^k}(-1)^{\operatorname{popcount}(i-1)}B^{i-1}d
\pmod M.
\]

Ta cần chứng minh khi $k$ đủ lớn, giá trị này luôn bằng $0$ theo nghĩa
$\bmod M$.

Đặt
\[
f_i=\operatorname{hash}(t_i)-\operatorname{hash}(t_i^F).
\]
Dễ thu được
\[
f_i=f_{i-1}(1-B^{2^{i-1}}).
\]
Mà $f_0=d$, nên
\[
f_i=d\prod_{j=0}^{i-1}(1-B^{2^j}).
\]
Chú ý rằng
\[
1-B^{2^j}=(1-B^{2^{j-1}})(1+B^{2^{j-1}}).
\]
Tức $1-B^{2^{j-1}}$ nhân với một số chẵn. Nếu
$2^p\mid(1-B^{2^{j-1}})$ thì chắc chắn
$2^{p+1}\mid(1-B^{2^j})$.

Do đó $f_i$ chắc chắn chia hết cho
$2^1 2^2\cdots 2^i = 2^{\frac{i(i+1)}{2}}$.

Khi $k=11$, có $2^{64}\mid f_k$, tức
$\operatorname{hash}(t_k)=\operatorname{hash}(t_k^F)$.

\subsubsection{Hash cây}

Hash cây thường được dùng để phán đoán hai cây có gốc có đẳng cấu hay không.

Một phương pháp hash cây tương đối đúng là dùng thứ tự ngoặc và tư tưởng biểu
diễn nhỏ nhất, để các cây đẳng cấu nhận được cùng một thứ tự ngoặc.

Cụ thể, giá trị hash của một cây con $u$ có thể được tính đệ quy như sau:

\begin{enumerate}
  \item Tính giá trị hash của mọi con của $u$.
  \item Sắp xếp chúng theo khóa (giá trị hash, kích thước cây con).
  \item Theo thứ tự đã sắp xếp, nối thứ tự ngoặc của mọi con của $u$ lại.
  \item Thêm một cặp ngoặc ở ngoài cùng.
  \item Dãy thu được chính là thứ tự ngoặc của $u$, và giá trị hash của nó là
  giá trị hash của $u$.
\end{enumerate}

Dễ chứng minh các cây đẳng cấu nhận được cùng giá trị hash.

Việc thêm kích thước cây con vào khóa sắp xếp ở bước thứ hai là để ngăn các cây
con khác kích thước nhưng có giá trị hash bằng nhau do nghịch lý sinh nhật làm
ảnh hưởng kết quả.

Giả sử số nút của cây là $n$; vì cần sắp xếp, độ phức tạp của thuật toán trên
là $\Theta(n\log n)$.

Còn có một thuật toán hash độ phức tạp $\Theta(n)$ được biết đến rộng rãi.

Gọi kích thước cây con của đỉnh $u$ là $\operatorname{size}_u$, tập con của nó
là $\operatorname{son}_u$.

Ta sinh một dãy $W_1,W_2,\ldots,W_n$, thông thường dùng dãy số nguyên tố hoặc
dãy ngẫu nhiên.

Sau đó giá trị hash của đỉnh $u$ được tính như sau:
\[
h_u=W_{\operatorname{size}_u}\left(1+\sum_{v\in \operatorname{son}_u}h_v\right).
\]

Xét đường đi từ đỉnh $u$ tới gốc; viết lần lượt các giá trị
$\operatorname{size}$ trên đường đi này, thu được dãy $S_u$.

Chú ý rằng giá trị hash của toàn bộ cây $T$ chỉ liên quan tới đa tập không thứ
tự
\[
H(T)=\{S_1,S_2,\ldots,S_n\};
\]
hai cây có tập này bằng nhau chắc chắn nhận được giá trị hash bằng nhau.

Vấn đề của kiểu hash này là đôi khi chỉ dựa vào $H(T)$ thì không thể xác định
duy nhất hình dạng của cây.

Ví dụ, bất kể chọn $W$ như thế nào, hai cây dưới đây chắc chắn có giá trị hash
bằng nhau:
\[
\begin{array}{ll}
T_1:\ \{(1,2),(1,8),(2,3),(2,4),(2,5),(5,6),(5,7),
(8,9),(8,12),(9,10),(10,11),(12,13)\},\\[0.4em]
T_2:\ \{(1,2),(1,8),(2,3),(2,4),(4,9),(9,10),(10,11),
(8,5),(8,12),(5,6),(5,7),(12,13)\}.
\end{array}
\]

Thực ra, chỉ cần hoán đổi hai cây con có $S$ bằng nhau là có thể giữ $H(T)$
không đổi. Trong hình gốc, hai cây con của $5$ và $9$ đã được hoán đổi; các tập
cạnh ở trên mô tả đúng hai cây đó.

Bộ dữ liệu này có thể làm sai mọi thuật toán hash chỉ dựa trên $H(T)$.

\subsection{Tổng kết}

Các kiểu dữ liệu mà bài viết này giới thiệu là những kiểu khá thường gặp trong
thi tin học.

Các kiểu dữ liệu như dãy, cây tuy sinh đơn giản, nhưng nếu phương pháp không
phù hợp thì dễ xây dựng ra dữ liệu có cường độ chưa đủ.

Các kiểu dữ liệu như xương rồng, xâu ngoặc lại có độ khó nhất định khi sinh.

Còn nếu phương pháp hash không phù hợp, thí sinh có thể vẫn mất điểm dù đã vượt
qua dữ liệu ngẫu nhiên.

Trong nhiều trường hợp hơn, thí sinh cần dựa vào tính chất của bài toán để xây
dựng dữ liệu có tính nhắm mục tiêu hơn. Hy vọng bài viết này có thể gợi mở suy
nghĩ cho thí sinh, giúp hiểu sâu hơn về phương pháp kiểm thử chương trình và
xây dựng dữ liệu.

\subsection{Lời cảm ơn}

\begin{itemize}
  \item Cảm ơn cha mẹ đã nuôi dưỡng, quan tâm và ủng hộ.
  \item Cảm ơn China Computer Federation đã cung cấp nền tảng học tập và trao
  đổi.
  \item Cảm ơn hai huấn luyện viên đội tuyển quốc gia Yang Yaoliang và Peng
  Sijin đã hướng dẫn.
  \item Cảm ơn thầy Leng Xuenong đã bồi dưỡng và chỉ dạy.
  \item Cảm ơn các thầy cô và bạn học đã động viên, giúp đỡ.
\end{itemize}

\subsection{Tài liệu tham khảo}

\begin{enumerate}[label={[\arabic*]}]
  \item Wikipedia, ``Bất đẳng thức Jensen'',
  \url{https://zh.wikipedia.org/wiki/%E7%B0%A1%E6%A3%AE%E4%B8%8D%E7%AD%89%E5%BC%8F}.
  \item ``Nhật ký hoạt động 2020.11.21: chiều cao cây kỳ vọng của cây cha ngẫu
  nhiên'', \url{https://blog.csdn.net/EI_Captain/article/details/109910307}.
  \item ``Chơi với xương rồng'', \url{https://vfleaking.blog.uoj.ac/blog/89}.
  \item M.D. Atkinson and J.-R. Sack, ``Generating binary trees at random'',
  \url{http://www.cs.otago.ac.nz/staffpriv/mike/Papers/RandomGeneration/RandomBinaryTrees.pdf}.
\end{enumerate}

\section{Bàn về một lớp bài toán có treewidth bị chặn}

\begin{center}
Trường Thập Nhất Bắc Kinh\\
Wu Chang
\end{center}

\subsection*{Tóm tắt}

Bài viết giới thiệu các khái niệm liên quan tới treewidth, cách phân rã cây của
đồ thị có treewidth bị chặn, và một số thuật toán tốt cho các bài toán kinh
điển trên lớp đồ thị này. Nội dung đi từ định nghĩa, tính chất cơ bản và các
đồ thị đặc biệt, tới ý nghĩa thuật toán của treewidth bị chặn và phác thảo
thuật toán tuyến tính của Bodlaender để tìm phân rã cây khi treewidth là hằng
số.

\subsection{Mở đầu}

Treewidth là một khái niệm quan trọng trong khoa học máy tính. Độ phức tạp của
nhiều bài toán trên đồ thị tăng rất nhanh theo treewidth, trong khi nhiều đồ
thị phát sinh trong thực tế, chẳng hạn mạng đường, lại thường có treewidth nhỏ.
Vì vậy, việc tìm phân rã cây có độ rộng nhỏ và giải các bài toán trên đồ thị có
treewidth nhỏ đã trở thành một hướng nghiên cứu được quan tâm.

Trong thi tin học cũng từng xuất hiện các bài toán trên đồ thị đặc biệt có
treewidth nhỏ, nhưng khái niệm và thuật toán liên quan chưa phổ biến. Bài viết
trình bày các định nghĩa cần dùng, một số quy ước và tính chất cơ bản, phân
tích treewidth của vài lớp đồ thị đặc biệt, nhấn mạnh quá trình thu gọn của đồ
thị nối tiếp-song song tổng quát, rồi giới thiệu ý nghĩa của treewidth bị chặn
và một số thuật toán cổ điển trên lớp đồ thị này.

\subsection{Định nghĩa}

\paragraph{Định nghĩa 2.1 (phân rã cây).}
Với đồ thị vô hướng $G=(V,E)$, nếu một cây $T=(I,F)$ và một họ tập đỉnh
\[
  \{X_i\subseteq V\mid i\in I\}
\]
đồng thời thỏa ba điều kiện sau, thì $(X,T)$ được gọi là một phân rã cây của
$G$:
\begin{itemize}
  \item $\bigcup_{i\in I}X_i=V$;
  \item với mọi cạnh $(u,v)\in E$, tồn tại $i\in I$ sao cho $u,v\in X_i$;
  \item với mọi $i,j,k\in I$, nếu $j$ nằm trên đường đi giữa $i$ và $k$ trong
  $T$, thì $X_i\cap X_k\subseteq X_j$.
\end{itemize}
Các tập $X_i$ thường được gọi là các \emph{bag}.

\paragraph{Định nghĩa 2.2 (độ rộng).}
Độ rộng của phân rã cây $(X,T)$ là $\max_{i\in I}|X_i|-1$.

\paragraph{Định nghĩa 2.3 (treewidth).}
Treewidth của $G$, ký hiệu $\operatorname{tw}(G)$, là độ rộng nhỏ nhất trong
tất cả các phân rã cây của $G$.

\paragraph{Định nghĩa 2.4 ($k$-tree).}
Một $k$-tree bắt đầu từ đồ thị đầy đủ trên $k+1$ đỉnh. Sau đó lặp lại thao tác
thêm một đỉnh mới, sao cho đỉnh mới nối đúng với $k$ đỉnh cũ và $k$ đỉnh này
đôi một kề nhau.

\paragraph{Định nghĩa 2.5 (partial $k$-tree).}
Một partial $k$-tree là đồ thị con bất kỳ của một $k$-tree.

\subsection{Quy ước và tính chất cơ bản}

\paragraph{Định lý 3.1.}
$\operatorname{tw}(G)\le k$ khi và chỉ khi $G$ là một partial $k$-tree. Chứng
minh của định lý này khá dài nên bài viết lược bỏ.

Nếu không nói thêm, các phần sau xét đồ thị $G$ không rỗng, không có cạnh bội
và không có khuyên. Với cây $T$ có gốc, lấy tùy ý $r\in I$ làm gốc. Ký hiệu
$\operatorname{dep}_i$ là độ sâu của nút $i$ trong $T$, và
$\operatorname{subtree}(i)$ là tập nút trong cây con của $i$.

Với $u\in V$, đặt
\[
  S_u=\{i\in I\mid u\in X_i\}.
\]
Ký hiệu $N_G(u)=\{v\mid (u,v)\in E\}$ và $d_G(u)=|N_G(u)|$. Gọi
$\operatorname{top}_u$ là nút nông nhất trong $S_u$, và đặt
$\operatorname{lev}_u=\operatorname{dep}_{\operatorname{top}_u}$.

\paragraph{Bổ đề 3.0.1.}
Với mọi cạnh $(u,v)\in E$, giả sử không mất tổng quát rằng
$\operatorname{lev}_u\ge \operatorname{lev}_v$. Khi đó
$v\in X_{\operatorname{top}_u}$.

\paragraph{Chứng minh.}
Vì $S_u\subseteq \operatorname{subtree}(\operatorname{top}_u)$ và
$S_u\cap S_v\ne\emptyset$, nếu $\operatorname{top}_u\notin S_v$ thì toàn bộ
$S_v$ cũng nằm trong cây con của $\operatorname{top}_u$, mâu thuẫn với
$\operatorname{lev}_u\ge \operatorname{lev}_v$.

\paragraph{Bổ đề 3.0.2.}
Nếu $G$ là partial $k$-tree và $k<|V|$, thì
\[
  |E|\le k|V|-\frac{k(k+1)}2.
\]

\paragraph{Chứng minh.}
Lấy đỉnh $u$ có $\operatorname{lev}$ lớn nhất trong $V$. Theo bổ đề trước,
$d_G(u)\le k$. Xóa $u$ rồi quy nạp.

Thu gọn cạnh $(u,v)\in E$ nghĩa là xóa cạnh này, hợp nhất $u,v$ thành một đỉnh
mới và để đỉnh mới thừa hưởng các cạnh kề ban đầu.

\paragraph{Bổ đề 3.0.3.}
Nếu thu gọn cạnh của $G$ được $G'$, thì
$\operatorname{tw}(G')\le\operatorname{tw}(G)$.

\paragraph{Chứng minh.}
Giả sử đỉnh mới là $w$. Với một phân rã cây $(X,T)$ của $G$, nếu
$X_i$ chứa ít nhất một trong hai đỉnh $u,v$, thay chúng bằng $w$; nếu không,
giữ nguyên $X_i$. Họ bag thu được là một phân rã cây của $G'$ và độ rộng không
tăng.

\subsection{Các đồ thị đặc biệt}

\subsubsection{Partial 1-tree}

\paragraph{Định lý 4.1.}
Partial $1$-tree chính là rừng.

\paragraph{Chứng minh.}
Nếu $G$ là partial $1$-tree thì mỗi thành phần liên thông của nó cũng vậy. Theo
bổ đề cạnh, mỗi thành phần liên thông là cây, nên $G$ là rừng.

Ngược lại, nếu $G=(V,E)$ là rừng, ta có thể xây phân rã cây độ rộng $1$ như
sau. Tập nút $I$ có một nút cho mỗi đỉnh của $G$ và một nút cho mỗi cạnh của
$G$. Với cạnh $(u,v)$, nối nút đại diện cạnh này với hai nút đại diện $u$ và
$v$, rồi nối thêm tùy ý để $T$ liên thông. Bag của nút đại diện đỉnh $u$ là
$\{u\}$, còn bag của nút đại diện cạnh $(u,v)$ là $\{u,v\}$.

\subsubsection{Thu gọn partial 2-tree}

Xét ba thao tác trên đồ thị $G$:
\begin{itemize}
  \item gộp cạnh bội;
  \item xóa đỉnh bậc $0$ hoặc bậc $1$;
  \item thu gọn đỉnh bậc $2$: nối hai láng giềng của nó bằng một cạnh rồi xóa
  nó.
\end{itemize}
Mỗi lần thực hiện một thao tác gọi là một lần thu gọn.

\paragraph{Bổ đề 4.2.1.}
Nếu $G'$ thu được từ $G$ bằng một lần thu gọn, thì $G$ là partial $2$-tree khi
và chỉ khi $G'$ là partial $2$-tree.

Hai thao tác đầu hiển nhiên. Với thao tác thứ ba, giả sử xóa $u$ và hai láng
giềng là $v,w$. Nếu $G$ có phân rã cây độ rộng $2$, xóa $u$ khỏi các bag chứa
nó và thêm $v$ khi cần sẽ cho phân rã của $G'$. Ngược lại, từ phân rã của $G'$,
lấy một bag chứa $v,w$, thêm một nút con mới có bag $\{u,v,w\}$, ta được phân
rã cây độ rộng $2$ của $G$.

\paragraph{Bổ đề 4.2.2.}
Nếu $G=(V,E)$ là partial $2$-tree thì tồn tại $u\in V$ sao cho $d_G(u)\le 2$.
Chọn đỉnh có $\operatorname{lev}$ lớn nhất và dùng Bổ đề 3.0.1.

Một quá trình thu gọn cực đại là quá trình thực hiện liên tiếp các thao tác trên
cho tới khi không còn thao tác nào làm được.

\paragraph{Định lý 4.2.}
Mọi quá trình thu gọn cực đại trên một partial $2$-tree đều xóa sạch đồ thị.

Tính chất này gần trùng với khái niệm đồ thị nối tiếp-song song tổng quát; khác
biệt là định nghĩa nối tiếp-song song tổng quát không cần xét thao tác xóa đỉnh
bậc $0$. Nói cách khác, đồ thị nối tiếp-song song tổng quát là partial
$2$-tree liên thông.

\subsubsection{Cây nối tiếp-song song}

Quá trình thu gọn trên có thể được mô tả bằng một cây ba nhánh có gốc. Mỗi lá
đại diện cho một đỉnh hoặc cạnh ban đầu. Tại mọi thời điểm, mỗi đỉnh hoặc cạnh
hiện có trong đồ thị ứng với một nút hiện tại trên cây này. Mỗi lần thu gọn
tạo một nút mới $x$:
\begin{itemize}
  \item gộp cạnh bội: hai nút hiện tại của hai cạnh bội trở thành con của $x$,
  và cạnh mới hiện tại là $x$;
  \item xóa đỉnh bậc $1$: nếu xóa $u$ kề $v$, thì các nút hiện tại của $u$,
  $v$ và $(u,v)$ trở thành con của $x$, còn $v$ hiện tại là $x$;
  \item thu gọn đỉnh bậc $2$: nếu xóa $u$ kề $v,w$, thì các nút hiện tại của
  $u$, $(u,v)$ và $(u,w)$ trở thành con của $x$, còn cạnh mới hiện tại là $x$.
\end{itemize}

\subsubsection{Quy hoạch động dựa trên thu gọn}

Nhiều bài khó trên đồ thị tổng quát có thể giải tốt trên partial $2$-tree nhờ
DP theo quá trình thu gọn. Ví dụ, xét bài SNOI2020 \emph{Cây khung}: cho đồ thị
vô hướng liên thông $n$ đỉnh, $m$ cạnh; biết rằng xóa một cạnh sẽ được cactus;
cần đếm số cây khung modulo $998244353$.

Có thể chứng minh đồ thị thỏa điều kiện là đồ thị nối tiếp-song song tổng quát.
Với một cạnh hiện tại $e=(u,v)$, ghi $f_e$ là số phương án trong phần đã thu
gọn thành $e$ sao cho $u,v$ liên thông, và $g_e$ là số phương án sao cho
$u,v$ không liên thông; các đỉnh bị xóa trong phần đó vẫn phải liên thông với
ít nhất một trong $u,v$.

Với xóa đỉnh bậc $1$, cạnh kề của đỉnh đó bắt buộc nằm trong cây khung, nên
nhân đáp án với $f_e$. Với gộp hai cạnh bội $e_1,e_2$ thành $e_0$, hai cạnh
không thể đồng thời liên thông:
\[
  f_{e_0}=f_{e_1}g_{e_2}+f_{e_2}g_{e_1},\qquad
  g_{e_0}=g_{e_1}g_{e_2}.
\]
Với thu gọn đỉnh bậc $2$, hai cạnh kề không thể đồng thời không liên thông:
\[
  f_{e_0}=f_{e_1}f_{e_2},\qquad
  g_{e_0}=f_{e_1}g_{e_2}+f_{e_2}g_{e_1}.
\]
Độ phức tạp là $O(n+m)$; bản chất thuật toán là DP từ dưới lên trên cây
nối tiếp-song song.

\subsubsection{Một số đồ thị khác}

Đồ thị đầy đủ $K_n$ có treewidth $n-1$. Đồ thị phẳng có treewidth cỡ căn bậc
hai. Cactus và đồ thị ngoài phẳng có treewidth không quá $2$. Halin graph và
Apollonian network có treewidth không quá $3$. Với đồ thị chordal, treewidth
bằng kích thước clique lớn nhất trừ $1$ và có thể tính trong thời gian đa thức.
Một định nghĩa tương đương khác của treewidth là: trong các đồ thị chordal chứa
đồ thị gốc, lấy kích thước clique lớn nhất nhỏ nhất rồi trừ $1$.

\subsection{Treewidth bị chặn}

\subsubsection{Tìm phân rã cây độ rộng nhỏ}

Tính treewidth của đồ thị tổng quát đã được chứng minh là NP-complete. Dù vậy,
có nhiều thuật toán tham số theo treewidth:
\begin{itemize}
  \item với đồ thị $n$ đỉnh có treewidth $k$, có thuật toán tìm phân rã cây độ
  rộng $k$ trong thời gian $n^{k+O(1)}$;
  \item có thuật toán thời gian $2^{\tilde O(k^3)}n$;
  \item có thuật toán cho phân rã độ rộng không quá $5k+4$ trong thời gian
  $2^{O(k)}n$;
  \item có thuật toán xấp xỉ độ rộng $O(k\sqrt{\log k})$ trong thời gian đa
  thức.
\end{itemize}
Điểm đáng chú ý là nhiều thuật toán có độ phức tạp tăng rất nhanh theo $k$,
nhưng tuyến tính hoặc gần tuyến tính theo $n$ khi $k$ được xem là hằng số.

\subsubsection{Ý nghĩa của treewidth bị chặn}

Với mọi hằng số $k$, việc kiểm tra một đồ thị có phân rã cây độ rộng $k$ hay
không, và dựng nó nếu có, có thể làm tuyến tính theo số đỉnh. Ngoài ra, khi
giới hạn đồ thị đầu vào có treewidth không vượt quá một hằng số, nhiều bài toán
NP có thể giải trong thời gian đa thức. Với một lớp lớn các bài dễ trên cây, ta
có thể làm DP trên phân rã cây để đạt độ phức tạp tốt.

\paragraph{Định lý 5.5 (Courcelle).}
Nếu một bài toán đồ thị biểu diễn được bằng logic bậc hai đơn nguyên, thì trên
đồ thị treewidth bị chặn, bài toán đó giải được trong thời gian tuyến tính.

Ví dụ gồm tô màu đồ thị, chu trình Hamilton, clique lớn nhất và tập độc lập lớn
nhất. Phần sau minh họa bằng bài tập độc lập lớn nhất.

\subsubsection{Phân rã cây hoàn hảo}

DP trên phân rã cây tổng quát thường khá rườm rà. Nếu phân rã cây có thêm cấu
trúc, DP sẽ dễ viết hơn.

\paragraph{Định nghĩa 5.1 (phân rã cây hoàn hảo).}
Một phân rã cây $(X,T)$ của $G=(V,E)$ gọi là hoàn hảo nếu $T$ là cây nhị phân
có gốc và mỗi nút $i\in I$ thuộc đúng một trong bốn loại sau:
\begin{itemize}
  \item lá: không có con và $|X_i|=1$;
  \item nút đưa vào: có một con $j$ và $X_i=X_j\cup\{v\}$;
  \item nút quên: có một con $j$ và $X_j=X_i\cup\{v\}$;
  \item nút hợp: có hai con $j,k$ và $X_i=X_j=X_k$.
\end{itemize}

\paragraph{Định lý 5.6.}
Cho một phân rã cây độ rộng bị chặn của $G$, có thuật toán tuyến tính biến nó
thành một phân rã cây hoàn hảo cùng độ rộng.

Ý tưởng chuyển đổi như sau. Nếu một nút lá có bag chứa hơn một đỉnh, thêm nút
con và mỗi lần bỏ một đỉnh khỏi bag. Nếu một nút có một con nhưng hai bag khác
nhau quá nhiều, chèn các nút trung gian để mỗi bước chỉ đưa vào hoặc quên một
đỉnh. Nếu một nút có hai con nhưng bag của con chưa bằng bag của nó, chèn nút
trung gian có bag bằng bag của cha. Nếu một nút có nhiều hơn hai con, tách dần
thành cây nhị phân bằng các nút trung gian.

\subsubsection{Tập độc lập lớn nhất}

Cho đồ thị vô hướng $G=(V,E)$, một tập $I\subseteq V$ gọi là độc lập nếu mọi
$u,v\in I$ đều không có cạnh nối. Biết một phân rã cây hoàn hảo độ rộng $w$ là
hằng số, ta giải tập độc lập lớn nhất bằng DP từ dưới lên.

Với mỗi nút $i$ và mỗi $S\subseteq X_i$, đặt $\operatorname{dp}_{i,S}$ là kích
thước tập độc lập lớn nhất trong phần cây con của $i$, với điều kiện các đỉnh
được chọn trong bag $X_i$ đúng là $S$. Nếu $S$ không độc lập thì trạng thái vô
hiệu.

Các chuyển tiếp:
\begin{itemize}
  \item nút lá: $\operatorname{dp}_{i,\emptyset}=0$ và
  $\operatorname{dp}_{i,X_i}=1$;
  \item nút đưa vào, với đỉnh đưa vào là $v$ và con $j$:
  \[
    \operatorname{dp}_{i,S}=
    \operatorname{dp}_{j,S\setminus\{v\}}+[v\in S];
  \]
  \item nút quên, với đỉnh bị quên là $v$ và con $j$:
  \[
    \operatorname{dp}_{i,S}=
    \max(\operatorname{dp}_{j,S},\operatorname{dp}_{j,S\cup\{v\}});
  \]
  \item nút hợp, với hai con $j,k$:
  \[
    \operatorname{dp}_{i,S}=
    \operatorname{dp}_{j,S}+\operatorname{dp}_{k,S}-|S|.
  \]
\end{itemize}
Độ phức tạp là $O(2^w w^2 n)$.

\subsubsection{Đường đi ngắn nhất}

Xét đồ thị vô hướng không trọng số và nhiều truy vấn đường đi ngắn nhất giữa
$s,t$. Với phân rã cây $(X,T)$, gọi $m$ là LCA của
$\operatorname{top}_s$ và $\operatorname{top}_t$ trong $T$.

\paragraph{Định lý 5.7.}
Nếu xóa mọi đỉnh trong $X_m$ khỏi $G$, thì $s,t$ không còn liên thông.

Do đó mọi đường đi ngắn nhất từ $s$ tới $t$ phải đi qua ít nhất một đỉnh trong
$X_m$, và
\[
  \operatorname{dist}(s,t)=
  \min_{i\in X_m}\operatorname{dist}(s,i)+\operatorname{dist}(i,t).
\]
Nếu cây phân rã có chiều cao $h$ và độ rộng $w$, ta có thể BFS để tiền xử lý
khoảng cách cho các cặp có quan hệ tổ tiên trong $O(hn)$, rồi trả lời mỗi truy
vấn trong $O(w)$.

\subsection{Thuật toán phân rã cây của Bodlaender}

Phần này phác thảo thuật toán tuyến tính của Bodlaender năm 1996 cho đồ thị có
treewidth bị chặn. Thuật toán đầy đủ khá dài; bài viết chỉ nêu các ý tưởng và
sản phẩm phụ quan trọng.

\paragraph{Bổ đề 6.1.1.}
Với hai hằng số bị chặn $k,l$, nếu đã có phân rã cây độ rộng $l$ của $G$, thì
có thể kiểm tra $\operatorname{tw}(G)\le k$ hay không và nếu có thì dựng phân
rã cây độ rộng không quá $k$, trong thời gian tuyến tính.

Dựa trên bổ đề này, cần chứng minh rằng với hằng số $k$, ta có thể hoặc kết
luận $\operatorname{tw}(G)>k$, hoặc tuyến tính thu nhỏ đồ thị theo một tỉ lệ
cố định rồi đệ quy. Thuật toán xét hai trường hợp:
\begin{enumerate}
  \item Nếu có đủ nhiều ``đỉnh xanh'', cực đại matching của $G$ đủ lớn; thu
  gọn các cạnh trong matching rồi đệ quy.
  \item Nếu không, sau khi thêm một số cạnh không làm đổi treewidth, sẽ có đủ
  nhiều ``đỉnh I-simplex''; xóa các đỉnh này rồi đệ quy.
\end{enumerate}

\subsubsection{Chuẩn bị}

\paragraph{Bổ đề 6.2.1.}
Với một phân rã cây $(X,T)$ của $G=(V,E)$:
\begin{enumerate}
  \item nếu $W\subseteq V$ tạo thành clique trong $G$, thì tồn tại $i\in I$ sao
  cho $W\subseteq X_i$;
  \item nếu $W_1,W_2\subseteq V$ tạo thành đồ thị hai phía đầy đủ, thì tồn tại
  $i\in I$ sao cho $W_1\subseteq X_i$ hoặc $W_2\subseteq X_i$.
\end{enumerate}

\paragraph{Bổ đề 6.2.2.}
Nếu tồn tại bag chứa cả $u$ và $v$, thì $(X,T)$ cũng là phân rã cây của đồ thị
$G+(u,v)$.

\paragraph{Bổ đề 6.2.3.}
Nếu $|N_G(u)\cap N_G(v)|>k$, thì
\[
  \operatorname{tw}(G)\le k \Longleftrightarrow
  \operatorname{tw}(G+(u,v))\le k.
\]
Lý do là nếu hai đỉnh có quá nhiều láng giềng chung, trong mọi phân rã cây độ
rộng $k$ hoặc phải có bag chứa $u,v$, hoặc tạo ra clique quá lớn.

\paragraph{Định nghĩa 6.2.1 (phân rã cây đều).}
Một phân rã cây $(X,T)$ của $G=(V,E)$ gọi là đều nếu với mọi $i\in I$,
$|X_i|=k+1$, và với mọi cạnh cây $(i,j)\in F$, $|X_i\cap X_j|=k$.

Từ một phân rã cây độ rộng bị chặn, có thể biến đổi tuyến tính thành phân rã
cây đều cùng độ rộng.

\subsubsection{Đỉnh xanh}

Chọn hai hằng số $0<c_1,c_2<1$. Đặt
\[
  d=\max\left(k^2+4k+4,\left\lceil\frac{2k}{c_1}\right\rceil\right).
\]
Đỉnh có bậc không quá $d$ gọi là đỉnh bậc thấp; đỉnh có bậc lớn hơn $d$ gọi là
đỉnh bậc cao. Một đỉnh bậc thấp kề với ít nhất một đỉnh bậc thấp khác gọi là
đỉnh xanh.

\paragraph{Bổ đề 6.3.1.}
Số đỉnh bậc cao nhỏ hơn $c_1|V|$. Điều này suy từ cận số cạnh của partial
$k$-tree.

\paragraph{Bổ đề 6.3.2.}
Nếu $G$ có $n_f$ đỉnh xanh, thì mọi cực đại matching của $G$ chứa ít nhất
$n_f/(2d)$ cạnh.

\paragraph{Chứng minh.}
Với một cực đại matching $M$, mỗi đỉnh xanh hoặc đã là đầu mút của cạnh trong
$M$, hoặc kề với một đỉnh xanh nằm trên $M$; nếu không, matching chưa cực đại.
Gán đóng góp của đỉnh xanh chưa ghép cho một đỉnh xanh đã ghép kề nó. Mỗi đỉnh
như vậy nhận nhiều nhất $d$ đóng góp, nên $M$ có ít nhất $n_f/d$ đỉnh xanh và
ít nhất $n_f/(2d)$ cạnh.

Thu gọn mọi cạnh trong một matching $M$ được $G'$. Thu gọn cạnh không tăng
treewidth; ngược lại, từ phân rã cây độ rộng $k$ của $G'$ có thể phục hồi phân
rã cây độ rộng $2k+1$ của $G$ bằng cách thay mỗi đỉnh thu gọn bằng hai đầu mút
cũ. Sau đó dùng Bổ đề 6.1.1 để giảm độ rộng về $k$. Vì vậy khi có đủ nhiều
đỉnh xanh, ta thu gọn matching và đệ quy.

\subsubsection{Đỉnh I-simplex}

\paragraph{Định nghĩa 6.4.1 (đồ thị bổ sung).}
Với mọi cặp $u,v$ có ít nhất $k+1$ láng giềng chung bậc thấp, thêm cạnh
$(u,v)$. Đồ thị thu được gọi là đồ thị bổ sung $G'$. Theo Bổ đề 6.2.3,
$\operatorname{tw}(G)\le k$ khi và chỉ khi $\operatorname{tw}(G')\le k$.

\paragraph{Định nghĩa 6.4.2.}
Một đỉnh $v$ gọi là I-simplex nếu trong đồ thị bổ sung, các láng giềng của nó
tạo thành clique, và trong đồ thị gốc nó là đỉnh bậc thấp nhưng không phải đỉnh
xanh.

\paragraph{Định nghĩa 6.4.3.}
Với một phân rã cây $(X,T)$ của $G$, một đỉnh bậc thấp không xanh $v$ gọi là
đỉnh đỏ nếu tồn tại $i\in I$ sao cho $N_G(v)\subseteq X_i$. Đỉnh đỏ chỉ dùng
trong phân tích, thuật toán không cần tính chúng trực tiếp.

Bài viết chứng minh một chuỗi bổ đề: trong phân rã cây đều, mỗi lá của $T$ và
mỗi đường dài đủ lớn gồm các nút bậc $2$ đều bảo đảm tồn tại một đỉnh xanh hoặc
đỏ xuất hiện cục bộ; mọi cây có nhiều lá hoặc nhiều đường như vậy; số tập quan
trọng tạo bởi các đỉnh bậc cao không vượt quá số đỉnh bậc cao. Từ đó suy ra
nếu đỉnh xanh không đủ nhiều, thì phải có đủ nhiều đỉnh I-simplex.

Cụ thể, nếu $G=(V,E)$ có $\operatorname{tw}(G)\le k$, có $n_f$ đỉnh xanh và
$n_h$ đỉnh bậc cao, thì số đỉnh I-simplex ít nhất là
\[
  \frac{|V|}{2k^2+6k+8}-1-n_f-\frac12 k^2(k+1)n_h.
\]

\paragraph{Bổ đề 6.4.5.}
Giả sử xóa mọi đỉnh I-simplex khỏi đồ thị bổ sung được $G'$, và $(X,T)$ là một
phân rã cây của $G'$. Với mỗi đỉnh I-simplex bị xóa $v$, tồn tại bag $X_i$ sao
cho $N_G(v)\subseteq X_i$.

Do đó từ phân rã cây của đồ thị đã xóa các đỉnh I-simplex, ta phục hồi nhanh
phân rã cây cùng độ rộng của đồ thị ban đầu bằng cách thêm cho mỗi $v$ một bag
$\{v\}\cup N_G(v)$ gắn vào bag chứa $N_G(v)$.

\subsubsection{Luồng thuật toán}

Bài toán cần giải là: cho đồ thị vô hướng $G=(V,E)$ và hằng số $k$, hãy dựng
phân rã cây độ rộng không quá $k$, hoặc báo rằng $\operatorname{tw}(G)>k$.
Nếu $|V|$ nhỏ hơn một hằng số đủ lớn, dùng tìm kiếm trực tiếp.

Trước hết kiểm tra
\[
  |E|\le k|V|-\frac12 k(k+1).
\]
Nếu không thỏa, chắc chắn vô nghiệm.

Nếu số đỉnh xanh ít nhất $|V|/(4k^2+12k+16)$:
\begin{itemize}
  \item tìm một cực đại matching $M$;
  \item thu gọn các cạnh trong $M$ để được $G'$;
  \item đệ quy trên $G'$, nếu vô nghiệm thì $G$ cũng vô nghiệm;
  \item phục hồi phân rã cây độ rộng $2k+1$ của $G$;
  \item dùng Bổ đề 6.1.1 để giảm về độ rộng $k$.
\end{itemize}

Ngược lại:
\begin{itemize}
  \item dựng đồ thị bổ sung $G'$;
  \item nếu tồn tại đỉnh I-simplex có bậc lớn hơn $k$, báo vô nghiệm;
  \item lấy tập $S$ gồm mọi đỉnh I-simplex; nếu $|S|<c_2|V|$, báo vô nghiệm;
  \item đệ quy trên đồ thị xóa $S$;
  \item với mỗi $v\in S$, thêm một bag $\{v\}\cup N_G(v)$ nối vào bag chứa
  $N_G(v)$.
\end{itemize}

Trong trường hợp thứ nhất, ta xóa được ít nhất một tỉ lệ cố định số đỉnh nhờ
matching. Trong trường hợp thứ hai, ta xóa được ít nhất $c_2|V|$ đỉnh. Vì mỗi
lần đệ quy đều thu nhỏ kích thước xuống còn nhiều nhất $c_4 n$ với $c_4<1$, độ
phức tạp thỏa $T(n)=T(c_4n)+O(n)$, tức là tuyến tính.

\subsection{Tổng kết}

Bài viết xuất phát từ một số đồ thị đặc biệt, phân tích đặc trưng và tính chất
của treewidth, giới thiệu ý nghĩa của treewidth bị chặn trong việc giải các bài
toán kinh điển, rồi trình bày tư tưởng cốt lõi của một thuật toán phân rã cây
mạnh. Nội dung chỉ mang tính bán phổ biến kiến thức; các liên hệ rộng hơn và
những phương pháp phân rã mạnh hơn vẫn còn chờ độc giả tiếp tục tìm hiểu. Tác
giả hy vọng treewidth sẽ được ứng dụng nhiều hơn trong thi tin học.

\subsection{Lời cảm ơn}

Tác giả cảm ơn China Computer Federation đã cung cấp nền tảng học tập và trao
đổi; cảm ơn thầy Wang Xingming của Trường Thập Nhất Bắc Kinh đã quan tâm và chỉ
dẫn; cảm ơn gia đình đã ủng hộ; và cảm ơn các bạn đã trao đổi, thảo luận cùng
tác giả.

\subsection{Tài liệu tham khảo}

\begin{enumerate}[label={[\arabic*]}]
  \item Stefan Arnborg, Derek G. Corneil, and Andrzej Proskurowski.
  \emph{Complexity of finding embeddings in a k-tree}. SIAM Journal on
  Algebraic and Discrete Methods, 8:277--284, 1987.
  \item Hans L. Bodlaender. \emph{A linear-time algorithm for finding
  tree-decompositions of small treewidth}. SIAM Journal on Computing,
  25(6):1305--1317, 1996.
  \item Hans L. Bodlaender, Pal Gronas Drange, Markus S. Dregi, Fedor V. Fomin,
  Daniel Lokshtanov, and Michal Pilipczuk. \emph{An $O(c^k n)$ 5-approximation
  algorithm for treewidth}. FOCS, 2013.
  \item Uriel Feige, Mohammad Taghi Hajiaghayi, and James R. Lee.
  \emph{Improved approximation algorithms for minimum-weight vertex
  separators}. STOC, 2005.
  \item Bruno Courcelle. \emph{The monadic second-order logic of graphs I:
  recognizable sets of finite graphs}. Information and Computation,
  85(1):12--75, 1990.
  \item Hans L. Bodlaender and Ton Kloks. \emph{Better algorithms for the
  pathwidth and treewidth of graphs}. ICALP, 1991.
  \item Dian Ouyang, Lu Qin, Lijun Chang, Xuemin Lin, Ying Zhang, and Qing Zhu.
  \emph{When hierarchy meets 2-hop-labeling: Efficient shortest distance
  queries on road networks}. SIGMOD, 2018.
  \item Wikipedia. \emph{Treewidth}.
\end{enumerate}

\section{Bao hàm--loại trừ trên quan hệ đôi một khác nhau}

\begin{center}
THPT trực thuộc Đại học Sư phạm Hoa Nam\\
Zhou Ziheng
\end{center}

\subsection*{Tóm tắt}

Bài viết đưa ra một cách dùng nguyên lý bao hàm--loại trừ khi cần xử lý điều
kiện ``các phần tử đôi một khác nhau''. Ý tưởng là trước hết bỏ điều kiện khác
nhau bằng cách xét các bộ có thứ tự, sau đó bao hàm--loại trừ trên những cặp bị
ép bằng nhau. Qua một số bài toán đếm theo modulo và xor, bài viết minh họa
cách biến ràng buộc khác nhau thành một tổng trên các đồ thị có số thành phần
liên thông nhất định.

\subsection{Mở đầu}

Trong các bài toán đếm của OI, ta thường gặp điều kiện các phần tử được chọn
phải đôi một khác nhau. Thông thường điều kiện này dẫn tới nhiều phân tích và
biến đổi chi tiết. Bài viết giới thiệu một cách tiếp cận dựa trên
bao hàm--loại trừ: ép một số cặp vị trí bằng nhau, xem các quan hệ ép bằng nhau
như cạnh của một đồ thị, rồi đếm theo các thành phần liên thông của đồ thị đó.

Ký hiệu $a\equiv b\pmod n$ nghĩa là tồn tại số nguyên $k$ sao cho
$a+kn=b$. Ký hiệu $\binom mn$ là số cách chọn $n$ vật từ $m$ vật, không xét thứ
tự:
\[
  \binom mn=\frac{m!}{n!(m-n)!}\qquad (0\le n\le m).
\]

\subsection{Bài toán dẫn nhập}

\subsubsection{Bài toán}

Cho số nguyên tố lẻ $p$ và số nguyên dương $k$. Hỏi trong tập
\[
  \{1,2,\ldots,kp\}
\]
có bao nhiêu tập con kích thước $p$ sao cho tổng các phần tử chia hết cho $p$?

Bài toán này có một lời giải trực tiếp đơn giản; phần này dùng nó để giới thiệu
cách bao hàm--loại trừ trên quan hệ khác nhau.

\subsubsection{Chuyển sang bộ có thứ tự}

Xét bài toán tương đương theo bộ có thứ tự: đếm số bộ số nguyên dương
$(x_1,x_2,\ldots,x_p)$ thỏa:
\begin{itemize}
  \item $1\le x_i\le kp$;
  \item với mọi $i\ne j$, $x_i\ne x_j$;
  \item $\sum_{i=1}^p x_i\equiv 0\pmod p$.
\end{itemize}
Mỗi tập con $p$ phần tử tương ứng đúng $p!$ hoán vị, nên đáp án của bài toán
bộ có thứ tự bằng $p!$ lần đáp án gốc.

Ta áp dụng bao hàm--loại trừ lên điều kiện $x_i\ne x_j$. Với mỗi cặp $(i,j)$,
nếu chọn cặp đó trong bao hàm--loại trừ, ta ép $x_i=x_j$. Xem các cặp bị ép
bằng nhau là các cạnh của đồ thị đầy đủ $K_p$. Gọi $E_p$ là tập cạnh của
$K_p$; với $E\subseteq E_p$, ký hiệu $V(E)$ là số bộ thỏa điều kiện miền giá
trị và điều kiện tổng, sau khi ép mọi cạnh trong $E$ có hai đầu bằng nhau. Khi
đó đáp án bộ có thứ tự là
\[
  \sum_{E\subseteq E_p}(-1)^{|E|}V(E).
\]

\subsubsection{\texorpdfstring{Tính \(V(E)\) và nâng chiều}{Tính V(E) và nâng chiều}}

Gọi $c(E)$ là số thành phần liên thông của đồ thị tạo bởi $E$. Khi đó
\[
  V(E)=
  \begin{cases}
    kp, & c(E)=1,\\
    (kp)^{c(E)-1}\,k, & c(E)>1.
  \end{cases}
\]
Nếu $c(E)=1$, mọi biến đều bằng nhau và có $kp$ cách chọn. Nếu $c(E)>1$, kích
thước mỗi thành phần liên thông đều nguyên tố cùng nhau với $p$. Chọn tùy ý
giá trị của mọi thành phần trừ một thành phần; thành phần còn lại bị ràng buộc
vào đúng một lớp dư modulo $p$, nên có $k$ cách chọn trong $1,\ldots,kp$.

Trực tiếp thay công thức trên vào vẫn khó tính. Ta xét rộng hơn: với
$t\in\{0,1,\ldots,p-1\}$, đặt $V(E,t)$ là số bộ sau khi ép bằng nhau bởi $E$ và
có tổng $\equiv t\pmod p$. Khi đó
\[
  V(E,t)=
  \begin{cases}
    kp, & c(E)=1,\ t=0,\\
    0, & c(E)=1,\ t>0,\\
    (kp)^{c(E)-1}\,k, & c(E)>1.
  \end{cases}
\]

Gọi $a_t$ là đáp án của bài toán bộ có thứ tự với tổng dư $t$. Ta có
\[
  a_t=\sum_{E\subseteq E_p}(-1)^{|E|}V(E,t).
\]
Dễ thấy $a_1=a_2=\cdots=a_{p-1}$, và
\[
  a_0-a_1=kp\sum_{\substack{E\subseteq E_p\\ c(E)=1}}(-1)^{|E|}.
\]
Mặt khác,
\[
  a_0+a_1+\cdots+a_{p-1}=\binom{k p}{p}p!.
\]
Vì vậy chỉ cần tính
\[
  f_p=\sum_{\substack{E\subseteq E_p\\ c(E)=1}}(-1)^{|E|}.
\]

\subsubsection{\texorpdfstring{Tính \(f_n\)}{Tính fn}}

Đặt
\[
  g_n=\sum_{E\subseteq E_n}(-1)^{|E|}.
\]
Ta tính $f_n$ bằng cách xét phần bù: nếu đồ thị không liên thông, liệt kê kích
thước $i$ của thành phần liên thông chứa đỉnh $1$. Khi đó
\[
  f_n
  =g_n-\sum_{i=1}^{n-1}\binom{n-1}{i-1}f_i g_{n-i}.
\]
Ở đây ta chọn $i-1$ đỉnh đi cùng đỉnh $1$, phần đó phải liên thông và phần còn
lại nối cạnh tùy ý.

Vì $g_1=1$ và $g_i=0$ với $i\ge 2$, suy ra
\[
  f_n=-(n-1)f_{n-1}.
\]
Do đó
\[
  f_n=(-1)^{n-1}(n-1)!.
\]

Thay vào bài toán ban đầu, do $p$ lẻ nên $(-1)^{p-1}=1$, ta thu được
\[
  a_0=\frac{\binom{kp}{p}p!+kp(p-1)(p-1)!}{p}.
\]
Đáp án cho tập con không thứ tự là
\[
  \frac{a_0}{p!}=\frac{\binom{kp}{p}+k(p-1)}{p}.
\]

Từ cách làm trên cũng có thể suy ra: với mọi số nguyên $c$ không chia hết cho
$p$, trong các tập con kích thước $c$ của $\{1,2,\ldots,kp\}$, số tập có tổng
thuộc từng lớp dư modulo $p$ là bằng nhau.

\subsubsection{So sánh với cách làm khác}

Cách giải đơn giản hơn là xếp toàn bộ $pk$ số thành bảng $p$ hàng, $k$ cột; ô
hàng $i$, cột $j$ chứa số $(j-1)k+i$. Với mỗi tập con $p$ phần tử không nằm
trọn trong một cột, lấy cột nhỏ nhất có phần tử được chọn rồi lần lượt dịch các
phần tử trong cột đó xuống $1,2,\ldots,p-1$ bước theo vòng. Nhóm $p$ tập thu
được có tổng lần lượt phủ đủ các lớp dư modulo $p$. Chỉ còn $k$ tập nằm trọn
trong một cột, và vì $p$ lẻ nên tổng của chúng chia hết cho $p$.

Cách này ngắn và ít tính toán, nhưng kém mở rộng. Phần sau cho thấy phương pháp
bao hàm--loại trừ trên quan hệ khác nhau có thể xử lý nhiều biến thể hơn.

\subsection{Các ứng dụng khác}

\subsubsection{Bài toán xor}

Cho số nguyên dương $n,k$. Hỏi tập
\[
  \{0,1,\ldots,2^k-1\}
\]
có bao nhiêu tập con kích thước $n$ có xor bằng $0$?

Đặt $m=2^k$. Tương tự phần trước, trước hết xét bộ có thứ tự, rồi
bao hàm--loại trừ trên đồ thị ép bằng nhau. Với $E\subseteq E_n$, ký hiệu
$V(E,t)$ là số bộ có xor bằng $t$. Khi đó
\[
  V(E,t)=
  \begin{cases}
    m^{c(E)}, & \text{mọi thành phần liên thông của }E\text{ có kích thước chẵn, }t=0,\\
    0, & \text{mọi thành phần liên thông của }E\text{ có kích thước chẵn, }t>0,\\
    m^{c(E)-1}, & \text{tồn tại thành phần liên thông kích thước lẻ.}
  \end{cases}
\]

Gọi $a_t$ là đáp án bộ có thứ tự với xor bằng $t$. Ta có
$a_1=\cdots=a_{m-1}$ và
\[
  a_0+a_1+\cdots+a_{m-1}=\binom mn n!.
\]
Vì vậy chỉ cần tính $a_0-a_1$:
\[
  a_0-a_1=
  \sum_{\substack{E\subseteq E_n\\
  \text{mọi thành phần liên thông có kích thước chẵn}}}
  (-1)^{|E|}m^{c(E)}.
\]
Gọi giá trị này là $h_n$.

Liệt kê kích thước $i$ của thành phần chứa đỉnh $1$. Chỉ các $i$ chẵn đóng góp,
và với $f_i=(-1)^{i-1}(i-1)!$, ta có
\[
  h_n=\sum_{\substack{2\le i\le n\\2\mid i}}
  m\binom{n-1}{i-1}f_i h_{n-i}
  =
  (n-1)!\sum_{\substack{2\le i\le n\\2\mid i}}
  (-m)\frac{h_{n-i}}{(n-i)!}.
\]

Đặt hàm sinh mũ
\[
  h(x)=\sum_{i\ge 0}\frac{h_i}{i!}x^i.
\]
Từ truy hồi suy ra
\[
  h'=-m(x+x^3+x^5+\cdots)h
  =-\frac m2\left(\frac1{1-x}-\frac1{1+x}\right)h.
\]
Giải phương trình vi phân và dùng $h_0=1$:
\[
  h(x)=(1-x^2)^{m/2}.
\]
Do đó
\[
  h_n=
  \begin{cases}
    (-1)^{n/2}\binom{m/2}{n/2}\,n!, & n\equiv 0\pmod 2,\\
    0, & n\equiv 1\pmod 2.
  \end{cases}
\]
Thay $h_n=a_0-a_1$ và tổng các $a_t$ vào là tính được đáp án. Với cách làm
truyền thống, công thức này không dễ suy ra.

\subsubsection{Mở rộng kết luận của phần trước}

Cho số nguyên tố lẻ $p$ và số nguyên dương $k,n$. Hỏi trong
\(\{1,2,\ldots,kp\}\) có bao nhiêu tập con kích thước $n$ có tổng chia hết cho
$p$?

Bằng cách xếp bảng ở trên có thể thấy: nếu $p\nmid n$, số tập thuộc từng lớp dư
theo tổng là bằng nhau; nếu $p\mid n$, số tập có tổng dư $0$ nhiều hơn mỗi lớp
dư khác đúng $\binom{k}{n/p}$. Ta kiểm chứng kết luận này bằng bao hàm--loại
trừ.

Đặt $m=kp$. Vì $n$ có thể lớn hơn $p$, với $E\subseteq E_n$ ta có
\[
  V(E,t)=
  \begin{cases}
    m^{c(E)}, & \text{mọi thành phần liên thông có kích thước là bội của }p,\ t=0,\\
    0, & \text{mọi thành phần liên thông có kích thước là bội của }p,\ t>0,\\
    m^{c(E)-1}, & \text{tồn tại thành phần liên thông có kích thước không chia hết cho }p.
  \end{cases}
\]
Tiếp tục đặt $h_n=a_0-a_1$. Tương tự phần xor:
\[
  h_n
  =
  \sum_{\substack{p\le i\le n\\p\mid i}}
  (-1)^{i-1}m(i-1)!\binom{n-1}{i-1}h_{n-i}
  =
  (n-1)!\sum_{\substack{p\le i\le n\\p\mid i}}
  (-1)^{i-1}m\frac{h_{n-i}}{(n-i)!}.
\]
Với hàm sinh mũ $h(x)=\sum_{i\ge 0}h_i x^i/i!$, ta nhận được
\[
  h'=m(x^{p-1}-x^{2p-1}+x^{3p-1}-x^{4p-1}+\cdots)h
  =m\frac{x^{p-1}}{1+x^p}h.
\]
Suy ra
\[
  h(x)=(1+x^p)^{m/p}.
\]
Vì thế
\[
  h_n=
  \begin{cases}
    \binom{m/p}{n/p}\,n!, & p\mid n,\\
    0, & p\nmid n.
  \end{cases}
\]
Kết quả này đúng với kết luận thu được từ cách xếp bảng.

\subsection{Kết luận}

Qua các bài toán trên, bài viết phác họa cách dùng bao hàm--loại trừ cho điều
kiện đôi một khác nhau. Nội dung chỉ gồm vài ví dụ đơn giản, nhưng hy vọng đủ
để gợi mở thêm các ứng dụng khác của ý tưởng này.

\subsection{Lời cảm ơn}

Tác giả cảm ơn China Computer Federation đã cung cấp nền tảng học tập và giao
lưu; cảm ơn huấn luyện viên đội tuyển quốc gia Yang Yaoliang đã hướng dẫn; cảm
ơn các thầy Liang Zexian, He Zelin và Huang Binggang đã bồi dưỡng, chỉ dạy; và
cảm ơn cha mẹ đã thấu hiểu, ủng hộ.

\section{Báo cáo ra đề \emph{Nhà ảo thuật}}

\begin{center}
Trường Trung học Chư Kỵ, Chiết Giang\\
Meng Yuhao
\end{center}

\renewcommand{\abstractname}{Tóm tắt}
\begin{abstract}
\emph{Nhà ảo thuật} là một bài do tác giả ra cho đợt thi thử nội bộ của đội
tuyển quốc gia Trung Quốc IOI 2023. Bài yêu cầu thí sinh sắp xếp một hoán vị
bằng các thao tác đảo đoạn có độ dài cố định, đồng thời số thao tác càng ít
càng tốt. Đây là một bài xây dựng. Bài viết trình bày điều kiện cần và đủ để có
lời giải, đưa ra vài cách xây dựng và phân tích số thao tác của từng cách. Qua
quá trình ra đề và giải bài, tác giả cũng tổng kết một hướng suy nghĩ thường
gặp cho các bài xây dựng trong thi tin học.
\end{abstract}

\subsection{Đề bài}

\subsubsection{Mô tả}

King là một nhà ảo thuật. Anh có một chồng $n$ lá bài úp mặt xuống. Mỗi lá được
gán một số hiệu khác nhau từ $1$ đến $n$; ban đầu lá thứ $i$ tính từ trên xuống
có số hiệu $p_i$. King muốn sau một số thao tác, lá thứ $i$ từ trên xuống có số
hiệu đúng bằng $i$.

Để động tác trông tự nhiên, mỗi thao tác của King có thể mô hình hóa như sau:
\begin{enumerate}
  \item nhấc một chồng bài từ trên cùng đặt lên bàn, gọi là chồng $A$; chồng này
  có thể rỗng;
  \item từ phần còn lại, chia lần lượt $m$ lá bài úp mặt xuống lên bàn, thu được
  chồng $B$;
  \item đặt chồng $B$ trở lại đỉnh chồng bài;
  \item đặt chồng $A$ trở lại đỉnh chồng bài.
\end{enumerate}
Hãy giúp King đưa ra một phương án thao tác, hoặc kết luận rằng không tồn tại
phương án như vậy.

\subsubsection{Dữ liệu vào}

Dòng đầu gồm ba số nguyên $T,n,m$, lần lượt là số hiệu gói kiểm thử, số lá bài
và số lá được chia trong mỗi thao tác. Dòng thứ hai gồm $n$ số nguyên
$p_1,p_2,\ldots,p_n$, biểu diễn số hiệu các lá từ trên xuống.

\subsubsection{Dữ liệu ra}

Nếu không có phương án, in $-1$. Ngược lại, dòng đầu in một số nguyên không âm
$k$ là số thao tác. Trong $k$ dòng tiếp theo, dòng thứ $i$ in một số nguyên
không âm $c_i$ với $0\le c_i\le n-m$, là số lá trong chồng $A$ của thao tác thứ
$i$.

\subsubsection{Ví dụ}

Ví dụ thứ nhất có $n=8,m=4$ và hoán vị
\[
  6,2,5,1,7,4,3,8.
\]
Một phương án hợp lệ dùng bốn thao tác với các giá trị
\[
  0,\ 2,\ 3,\ 1.
\]
Ví dụ thứ hai có $n=6,m=5$ và hoán vị
\[
  3,4,1,5,6,2,
\]
kết quả là $-1$.

\subsubsection{Chấm điểm và giới hạn}

Mỗi gói kiểm thử có các tham số $\mathrm{lim}_1,\ldots,\mathrm{lim}_5$. Nếu một
test vô nghiệm mà thí sinh in ra có nghiệm thì được $0$ điểm; nếu kết luận vô
nghiệm đúng thì được trọn điểm của gói. Nếu test có nghiệm, lời giải sai hoặc
in vô nghiệm được $0$ điểm; ngược lại, với số thao tác là $k$, điểm nhận được là
\[
  \frac S5\sum_{i=1}^5 [k\le \mathrm{lim}_i].
\]
Điểm của một gói là điểm nhỏ nhất trên các test trong gói đó.

Với toàn bộ dữ liệu, $1\le m\le n\le 1000$, và $p$ là một hoán vị của
$1,\ldots,n$. Với những dữ liệu có nghiệm, hoán vị được sinh ngẫu nhiên trong
tập hoán vị có nghiệm. Các gói lẻ bảo đảm $m$ lẻ, các gói chẵn bảo đảm $m$ chẵn.
Giới hạn thời gian là $1$ giây, riêng các gói $1,2,11,12$ là $2$ giây; giới hạn
bộ nhớ là 512 MB.

\subsection{Ký hiệu}

Ta dùng các ký hiệu sau:
\begin{itemize}
  \item $\operatorname{rev}_m(l)$: đảo đoạn độ dài $m$ bắt đầu tại vị trí $l$;
  \item $\operatorname{lshift}_{m,k}(l)$: xoay trái $k$ bước đoạn độ dài $m$ bắt
  đầu tại $l$;
  \item $\operatorname{rshift}_{m,k}(l)$: xoay phải $k$ bước đoạn độ dài $m$ bắt
  đầu tại $l$;
  \item $\operatorname{shift3}(x_0,x_1,x_2)$: đồng thời với mọi $0\le i\le 2$,
  đưa giá trị ở vị trí $x_i$ sang vị trí $x_{(i+1)\bmod 3}$.
\end{itemize}
Ký hiệu $A\Rightarrow B$ nghĩa là các thao tác trong $A$ có thể xây dựng các
thao tác trong $B$; $A\Leftrightarrow B$ nghĩa là hai chiều đều đúng.

Với hoán vị $\pi=\{p_1,p_2,\ldots,p_n\}$, $\pi(i)=p_i$; $\pi^{-1}$ là hoán vị
ngược, và $\pi\circ g$ là hoán vị sau khi thực hiện thao tác $g$.

\subsection{Lời giải}

\subsubsection{Rút gọn bài toán}

Bản chất của bài là: cho một hoán vị $\pi$ và độ dài thao tác $m$, hãy dùng càng
ít thao tác $\operatorname{rev}_m$ càng tốt để sắp xếp hoán vị.

\subsubsection{\texorpdfstring{Trường hợp \(n=m\)}{Trường hợp n=m}}

Khi $n=m$, chỉ có hai hoán vị hợp lệ:
\[
  \{1,2,\ldots,n\}\quad\text{và}\quad\{n,n-1,\ldots,1\}.
\]
Hoán vị đầu không cần thao tác, hoán vị sau chỉ cần thực hiện
$\operatorname{rev}_m(1)$.

\subsubsection{\texorpdfstring{Trường hợp \(n=m+1\)}{Trường hợp n=m+1}}

Ta có
\[
  \operatorname{rev}_m \Rightarrow
  \operatorname{lshift}_{m+1,2}\Rightarrow
  \operatorname{lshift}_{m+1,2k},
\]
và tương tự cho xoay phải. Cụ thể, hai thao tác
$\operatorname{rev}_m(l+1)$ rồi $\operatorname{rev}_m(l)$ tạo ra
$\operatorname{lshift}_{m+1,2}(l)$; đổi thứ tự hai lần đảo sẽ tạo ra
$\operatorname{rshift}_{m+1,2}(l)$.

Ngoài ra,
\[
  \operatorname{lshift}_{m,2k}\Leftrightarrow
  \operatorname{rshift}_{m,2k}.
\]
Nếu $m$ chẵn thì chỉ cần dùng quan hệ giữa xoay trái và xoay phải trên một vòng;
nếu $m$ lẻ, xoay chẵn bước sinh được các xoay cần thiết.

Vì hai lần đảo cùng một vị trí liên tiếp là vô nghĩa, khi $n=m+1$, hoán vị cuối
cùng chỉ có thể là hoán vị ban đầu sau một lần
$\operatorname{lshift}_{m+1,2k}$, rồi có hoặc không có thêm một
$\operatorname{rev}_m$. Do đó chỉ cần liệt kê các khả năng này để xét nghiệm và
chọn phương án ngắn.

\subsubsection{\texorpdfstring{\(n\ge m+2\) và \(m\) chẵn}{n>=m+2 và m chẵn}}

Khi $m$ chẵn,
\[
  \operatorname{lshift}_{m+1,2k}\Leftrightarrow
  \operatorname{lshift}_{m+1,k}.
\]

Trước hết có thể đưa lần lượt các số $m+1,\ldots,n$ về đúng chỗ từ lớn xuống
nhỏ. Giả sử các vị trí $i+1,\ldots,n$ đã đúng và đặt $x=\pi^{-1}(i)$. Nếu
$x+m-1\le i$, thực hiện $\operatorname{rev}_m(x)$ để đẩy $i$ sang phải rồi lặp
lại. Nếu không, dùng một thao tác xoay phải
$\operatorname{rshift}_{m,i-x}(x)$ để đưa $i$ về vị trí $i$. Cách này có kỳ vọng
khoảng
\[
  \frac{n^2}{4(m-1)}+\frac{(n-m)m}{2}
\]
thao tác đảo.

Khi $i>2m$, có thể cải tiến: nếu $x$ và $i$ khác tính chẵn lẻ, thực hiện
$\operatorname{rev}_m(i-m+1)$ để đổi chẵn lẻ rồi xét lại. Nếu cùng chẵn lẻ, đặt
\[
  l=i-m+1-\frac{i-x}{2}.
\]
Nếu $l>0$, thực hiện $\operatorname{rev}_m(l)$ rồi
$\operatorname{rev}_m(i-m+1)$ để hoàn tất; nếu không thì quay lại cách xoay phải.
Kỳ vọng giảm xuống
\[
  \frac{n^2}{4(m-1)}+\frac{m\min(n-m,m)}2.
\]

Mấu chốt tiếp theo là xây dựng thao tác ba vòng:
\[
  \{\operatorname{lshift}_{m+1,2},\operatorname{rshift}_{m+1,2}\}
  \Rightarrow \operatorname{shift3}(1,m,m+2).
\]
Thao tác này dùng hai bước: trước hết xoay phải đoạn bắt đầu tại $2$, rồi xoay
trái đoạn bắt đầu tại $1$.

Hơn nữa, từ các xoay $\operatorname{lshift}_{m+1,k}$ có thể tạo ra mọi
$\operatorname{shift3}(x_0,x_1,x_2)$ với ba vị trí phân biệt trong
$1,\ldots,m+2$. Ý tưởng là dùng các phép xoay đưa ba giá trị cần hoán chuyển về
các vị trí chuẩn $1,m,m+2$, thực hiện thao tác chuẩn, rồi đảo ngược chuỗi chuẩn
bị. Trường hợp $m=2$ có thể kiểm chứng riêng bằng xây dựng trực tiếp hoặc bằng
máy.

Nếu $m\equiv 0\pmod 4$, mỗi $\operatorname{rev}_m$ tương đương một số chẵn phép
đổi chỗ, nên tính chẵn lẻ của số nghịch thế không đổi; do đó điều kiện cần là
số nghịch thế ban đầu chẵn. Điều kiện này cũng đủ: đưa $m+3,\ldots,n$ về đúng
chỗ, rồi dùng các thao tác $\operatorname{shift3}$ để đưa $1,\ldots,m$ về đúng
chỗ. Hai vị trí cuối còn lại khi đó cũng đúng do chẵn lẻ nghịch thế.

Nếu $m\equiv 2\pmod 4$, mỗi lần đảo đổi chẵn lẻ nghịch thế. Sau khi đưa
$m+3,\ldots,n$ về đúng chỗ, nếu nghịch thế còn lẻ thì làm thêm một lần đảo bất
kỳ để đổi chẵn lẻ, rồi dùng cùng cách với $\operatorname{shift3}$. Vì vậy trong
trường hợp này mọi hoán vị đều có nghiệm. Thuật toán trực tiếp từ chứng minh có
chi phí kỳ vọng không quá
\[
  \frac{n^2}{4(m-1)}+\frac{m\min(n-m,m)}2+10m^2
\]
nếu bỏ qua các hạng tuyến tính; kết hợp với tìm kiếm rộng cho các kích thước
nhỏ đã đủ đạt phần lớn điểm của nhóm $m$ chẵn.

Có thể giảm mạnh phần $10m^2$. Ta không cần một
$\operatorname{shift3}$ tùy ý đầy đủ; chỉ cần các dạng như
$\operatorname{shift3}(1,m+1,m+2)$ hoặc
$\operatorname{shift3}(1,2,m+2)$, vốn dựng được bằng ít thao tác hơn. Khi đang
đưa $1,\ldots,m$ về đúng chỗ, các số đã đúng luôn nằm trong một đoạn liên tục;
vì thế luôn chọn được một trong hai thao tác ba vòng mà không phá đoạn này. Với
cải tiến này, số thao tác xấu nhất khoảng $3m^2$, kỳ vọng khoảng $2m^2$.

Cách tốt hơn nữa là không trả các số đã đúng về vị trí cũ sau mỗi lần chuẩn bị,
mà chỉ duy trì chúng thành một đoạn liên tục ở cuối dãy. Khi cần đưa $i$ vào
cuối đoạn đã đúng, nếu $\pi^{-1}(i)=1$ thì dùng vài xoay để đặt $i$ sát đoạn đó
rồi đưa cả đoạn về cuối; nếu $\pi^{-1}(i)>1$, trước hết xoay để đưa $i$ tới vị
trí $m+2$, sau đó xoay để đặt đoạn đã đúng ngay trước $i$. Trước thuật toán này,
ta vẫn bảo đảm chẵn lẻ nghịch thế phù hợp. Sau đó chỉ cần đưa $3,\ldots,m+2$ về
đúng chỗ; hai số $1,2$ còn lại tự đúng.

Phân tích số thao tác cho bước này như sau. Nếu $\pi^{-1}(i)=1$ và $i<m+2$, cần
khoảng $m+4$ thao tác; nếu $i=m+2$ thì khoảng $3m$. Nếu $\pi^{-1}(i)>1$ và là
vị trí lẻ thì cần $m+2$ thao tác; nếu là vị trí chẵn thì cần $m$ thao tác. Với
dữ liệu ngẫu nhiên, trường hợp đầu xuất hiện kỳ vọng khoảng $\ln m$ lần. Dùng
ước lượng phân phối nhị thức, khi $m=998$, xác suất phần này vượt
$998\cdot998+550\cdot2$ rất nhỏ, và vượt $998\cdot998+600\cdot2$ gần như bằng
không. Thuật toán này vượt qua toàn bộ các gói $m$ chẵn, kỳ vọng đạt 40 điểm.

\subsubsection{\texorpdfstring{\(n\ge m+2\) và \(m\) lẻ}{n>=m+2 và m lẻ}}

Khi $m$ lẻ, tính chẵn lẻ của vị trí chứa mỗi số không đổi. Vì vậy điều kiện cần
là với mọi $i$, $\pi(i)$ và $i$ cùng chẵn lẻ. Phần dưới chỉ xét các hoán vị thỏa
điều kiện này.

Ta tách dãy thành hai hàng:
\[
  \begin{matrix}
    p_1 & p_3 & p_5 & \cdots\\
    p_2 & p_4 & p_6 & \cdots
  \end{matrix}.
\]
Một thao tác $\operatorname{rev}_m$ đảo một vùng hình thang cân trên hai hàng;
các thao tác xoay chẵn bước tương ứng với việc xoay hai phần của một vùng hình
bình hành.

Trước hết xét $n=m+2$, $m>3$ lẻ. Nếu sau một số thao tác phần dưới giữ nguyên,
thì chẵn lẻ số nghịch thế của phần trên cũng giữ nguyên. Lý do là chọn hai số
kề nhau trong phần dưới; một lần đảo luôn làm đổi quan hệ trước-sau của chúng,
nên để phần dưới trở về ban đầu thì số lần đảo phải chẵn. Tùy $m\bmod 8$, một
lần đảo hoặc không đổi, hoặc đổi đồng thời, hoặc đổi đúng một trong hai hàng;
trong mọi trường hợp, khi phần dưới giữ nguyên thì chẵn lẻ phần trên cũng giữ.

Do đó với $n=m+2$, điều kiện có nghiệm gồm hai phần: các số chẵn kề nhau trong
phần dưới phải tạo đúng vòng kề cần thiết; sau khi khôi phục phần dưới bằng một
chuỗi thao tác bất kỳ, phần trên phải có số nghịch thế chẵn. Việc khôi phục
phần dưới tương tự trường hợp $n=m+1$, còn phần trên có thể dùng thuật toán ba
vòng đã nêu, trong khi giữ phần dưới không đổi.

Với $n\ge m+3$, ta vẫn dùng phương pháp đưa $m+1,\ldots,n$ về đúng chỗ, vì ràng
buộc chẵn lẻ vị trí khiến các xoay chẵn bước là đủ.

Điều kiện tồn tại lời giải theo $m\bmod 8$ là:
\begin{itemize}
  \item nếu $m\equiv 1\pmod 8$, số nghịch thế của cả hai hàng đều phải chẵn;
  \item nếu $m\equiv 5\pmod 8$, hai hàng phải có cùng chẵn lẻ nghịch thế;
  \item nếu $m\equiv 3\pmod 4$, mọi hoán vị thỏa điều kiện cùng chẵn lẻ vị trí
  đều có thể sắp xếp.
\end{itemize}
Chứng minh đi theo invariant của nghịch thế hai hàng. Sau khi đưa
$m+4,\ldots,n$ về đúng chỗ, ta có thể dùng tối đa vài lần đảo để chỉnh chẵn lẻ
cho hai hàng, rồi khôi phục từng hàng bằng thao tác ba vòng. Trực tiếp làm như
vậy đã cho một thuật toán đúng, nhưng số thao tác còn lớn.

\paragraph{Thiết lập quan hệ ghép cặp.}
Để giảm chi phí, thay vì giữ một hàng cố định trong khi khôi phục hàng kia, ta
cố gắng sắp xếp trước thứ tự hai hàng sao cho khi một hàng được khôi phục thì
hàng còn lại cũng khôi phục theo.

Giả sử $n=m+2$. Với mỗi $1\le i\le (m+1)/2$, ghép cặp $2i-1$ với $2i$, tức duy
trì chúng kề nhau. Đặt các cặp đã ghép ở cuối dãy, trừ vị trí $m+2$. Muốn ghép
$p_2-1$ với $p_2$, đặt $a=p_2-1$. Nếu $\pi^{-1}(a)=m+2$, một
$\operatorname{lshift}_{m+1,2}(2)$ là đủ. Ngược lại, dùng
$\operatorname{lshift}_{m+1,\pi^{-1}(a)-1}(1)$ để đưa $a$ tới vị trí $1$, rồi
dùng một xoay bắt đầu tại $2$ để đưa $p_2$ về vị trí cũ, cuối cùng dùng
$\operatorname{lshift}_{m+1,2}(1)$ để đưa cặp mới ra cuối.

Khi chỉ còn một cặp chưa ghép, quy trình trên không áp dụng trực tiếp. Tuy
nhiên, trong toàn bộ quá trình, chẵn lẻ nghịch thế của hai hàng thay đổi đồng
thời; sau khi tất cả các cặp đã ghép, hai hàng có cùng chẵn lẻ. Vì vậy chỉ cần
điều chỉnh hoán vị ban đầu để hai hàng có cùng chẵn lẻ nghịch thế. Trường hợp
$n=m+3$ cũng dùng được: xử lý $m+2$ vị trí đầu, khi đó hai vị trí cuối tự khớp.

Sau khi thiết lập ghép cặp, coi mỗi cặp $(2i-1,2i)$ như một khối và dùng thuật
toán tốt của trường hợp $m$ chẵn để khôi phục các khối.

Tóm lại, thuật toán cho $m$ lẻ gồm:
\begin{enumerate}
  \item kiểm tra mỗi số có cùng chẵn lẻ với vị trí của nó hay không;
  \item xử lý riêng trường hợp $n=m+2$;
  \item dựa vào $m\bmod 8$ và chẵn lẻ nghịch thế hai hàng để xét có nghiệm;
  \item đưa $m+4,\ldots,n$ về đúng vị trí;
  \item chỉnh hoán vị ban đầu để hai hàng có nghịch thế chẵn;
  \item thiết lập các cặp ghép;
  \item dùng thuật toán của mục trước để khôi phục toàn bộ hoán vị.
\end{enumerate}
Kỳ vọng số thao tác để đưa $m+4,\ldots,n$ về đúng chỗ xấp xỉ
\[
  \frac{n^2}{4(m-1)}+\frac{m\min(n-m,m)}4.
\]
Nếu đặt $z=(m-1)/2$, tổng kỳ vọng cho quá trình ghép cặp và khôi phục cuối cùng
xấp xỉ
\[
  8\sum_{i=1}^z \frac1i\sum_{x=0}^{i-1}\min(x,z+1-x)
  \approx \left(\frac34-\frac{\ln 2}{2}\right)m^2
  \approx 0.403m^2.
\]
So với thuật toán $m$ chẵn, số thao tác dao động hơn nhưng giới hạn cũng nới
lỏng hơn. Có thể thực hiện thêm vài thao tác ngẫu nhiên ở đầu, chạy thuật toán
nhiều lần rồi chọn phương án ngắn nhất.

\subsection{Quá trình ra đề}

\subsubsection{Giải bài toán}

Ban đầu tác giả không có nhiều ý tưởng. Tác giả dùng máy tính đếm số hoán vị có
nghiệm với các giá trị $n,m$ nhỏ, rồi lần lượt loại những hoán vị không thỏa các
điều kiện cần để đoán điều kiện cần và đủ.

Sau đó tác giả phân tích từ những trường hợp có ít nghiệm. Trường hợp $n=m+1$
cho ra các thao tác $\operatorname{lshift}_{m+1,2}$ và
$\operatorname{rshift}_{m+1,2}$. Với $n\ge m+2$ và $m\equiv 0\pmod 4$, điều kiện
là số nghịch thế chẵn, gợi ý việc xây dựng thao tác
$\operatorname{shift3}$. Khi đó có thể dùng tìm kiếm rộng ở kích thước nhỏ để
tìm mẫu thao tác có thể mở rộng cho $m$ lớn.

Sau khi có một thuật toán, việc tiếp theo là quan sát cách hiện thực và tìm nút
thắt để giảm số thao tác. Khi đã có thuật toán khá tốt cho $m$ chẵn, tác giả
chuyển sang $m$ lẻ, vẫn bắt đầu từ trường hợp ít nghiệm $n=m+2$ và mở rộng các
kết luận của trường hợp $m$ chẵn.

\subsubsection{Hoàn thiện đề}

Sau khi có lời giải, cách trình bày đề cũng cần cân nhắc. Nếu là bài truyền
thống, số thao tác cuối cùng phụ thuộc mạnh vào $n,m$ và hình dạng hoán vị, nên
khó chia điểm. Nếu là bài nộp đáp án, vấn đề chia điểm dễ hơn, nhưng bài có
nhiều trường hợp đặc biệt và nhiều tình huống vô nghiệm, trong khi số test của
loại bài này thường ít, khó bao phủ đầy đủ.

Cuối cùng, tác giả kết hợp hai cách: cho phạm vi dữ liệu rõ ràng, đặt tham số
chấm điểm cho số thao tác, và dùng gói test ràng buộc.

\subsection{Tổng kết và triển vọng}

Bài xây dựng là dạng thường gặp trong các kỳ thi tin học gần đây, nhưng không có
một khuôn mẫu lời giải cố định và có thể chạm tới nhiều lĩnh vực khác nhau. Bài
viết trình bày quá trình ra đề và lời giải của một bài xây dựng như vậy.

Với các bài yêu cầu biến đổi trạng thái ban đầu thành trạng thái mục tiêu bằng
một số thao tác, ta có thể dùng máy tính đếm hoặc liệt kê trạng thái có nghiệm,
từ đó đoán điều kiện cần và đủ. Sau đó nên bắt đầu từ các trường hợp đơn giản,
dùng thao tác đã có để xây dựng thao tác mới hữu dụng hơn, hoặc suy ngược từ
điều kiện tồn tại lời giải để biết cần xây dựng thao tác gì. Máy tính vẫn có thể
hỗ trợ trong các bước tính toán, xây dựng và liệt kê.

Tác giả hy vọng \emph{Nhà ảo thuật} và hướng suy nghĩ trong bài viết giúp người
đọc xử lý các bài xây dựng tốt hơn, đồng thời gợi mở thêm nhiều đề bài xây dựng
mới lạ.

\subsection{Lời cảm ơn}

Tác giả cảm ơn China Computer Federation đã cung cấp nền tảng học tập và giao
lưu; cảm ơn cha mẹ đã quan tâm, ủng hộ; cảm ơn các thầy Yuan Rongle, Chen Heli
và Dong Yehua đã bồi dưỡng, chỉ dạy; cảm ơn các bạn Chen Weitao và Lou Yuchen
đã giúp đỡ trong quá trình ra đề; cảm ơn Lou Yuchen đã đọc và góp ý cho bài
viết.

\subsection{Tài liệu tham khảo}

\begin{enumerate}
  \item Wikipedia contributors. Binomial distribution, 2022.
  \item Wikipedia contributors. Beta function, 2022.
\end{enumerate}

\section{Hình học trong OI}

\begin{center}
Trường Trung học Ba Thục, Trùng Khánh\\
Chang Ruinian
\end{center}

\renewcommand{\abstractname}{Tóm tắt}
\begin{abstract}
Các bài toán hình học thường đi kèm trực giác trực quan, còn trực giác trong OI
thường gắn với tối ưu tổ hợp. Vì vậy hình học không phải mảng quá phổ biến
trong OI, trong khi ở những kỳ thi như ACM, do yêu cầu cân bằng đề, thường vẫn
có một bài hình học tính toán chất lượng. Tác giả cho rằng hình học nên được
xem như một loại bài quan trọng trong OI, bởi không gian vật lý vốn liên tục và
nhiều bài toán tối ưu trong đời sống có thể nhìn dưới góc độ hình học.

Bài viết thử tổng kết ở mức nhập môn một số vấn đề hình học trong OI. Phần đầu
nói về hình học tính toán, mở rộng các khái niệm tam giác hóa, ứng dụng của nó
và phép nghịch đảo tròn. Phần thứ hai trình bày các đối tượng hình học liên
quan đến cấu trúc dữ liệu. Phần thứ ba giới thiệu hình học hữu hạn, phần trừu
tượng nhất của bài viết.
\end{abstract}

\subsection{Hình học tính toán}

\subsubsection{Giao nửa mặt phẳng}

Một cách hiện thực tương đối chính xác cho giao nửa mặt phẳng dẫn tự nhiên tới
đối ngẫu điểm--đường. Giả sử các đường thẳng biên không vuông góc trục $x$, nên
mỗi nửa mặt phẳng có dạng $y\le kx-b$ hoặc $y\ge kx-b$. Trong mặt phẳng mới
tọa độ $a,b$, đường thẳng
\[
  l:\ y=kx-b
\]
được biến thành điểm $l^*=(k,b)$, còn điểm $P=(x,y)$ được biến thành đường
thẳng
\[
  P^*:\ b=xa-y.
\]
Đây là phép đối ngẫu điểm--đường. Nó bảo toàn quan hệ liên thuộc: điểm nằm trên
đường thì đối ngẫu của đường nằm trên đối ngẫu của điểm; ba điểm thẳng hàng
biến thành ba đường đồng quy; điểm ở dưới đường biến thành đường đối ngẫu ở
trên điểm đối ngẫu; và phép đối ngẫu hai lần trả về đối tượng ban đầu.

Với các nửa mặt phẳng $y\le kx-b$, bài toán giao ban đầu chuyển thành bài toán
xét các đường nằm phía trên tập điểm đối ngẫu, tức được mô tả bởi bao lồi trên
của các điểm đối ngẫu. Tương tự, các nửa mặt phẳng $y\ge kx-b$ tương ứng với
bao lồi dưới. Sau khi dựng hai bao, giao có rỗng hay không tương đương với việc
tồn tại một đường tách hai bao, nên chỉ cần xét hai bao có cắt nhau không.

Nếu gặp đường thẳng thẳng đứng, trong nhiều bài dữ liệu là điểm nguyên, ta có
thể xoay toàn bộ mặt phẳng một góc khó trùng với đường cũ, chẳng hạn nhân các
điểm dạng số phức Gaussian với $1+\sqrt3 i$, rồi đưa $\sqrt3$ vào cấu trúc tính
toán.

\subsubsection{Lưới hóa mặt phẳng}

Lưới hóa là một ý tưởng đơn giản nhưng rất hữu dụng. Ví dụ, với bài toán tìm
cặp điểm gần nhất trong tập $S$, ta có thể dùng phương pháp tăng ngẫu nhiên:
trộn ngẫu nhiên các điểm, thêm lần lượt, và nếu khoảng cách tốt nhất hiện tại
là $d$, chia mặt phẳng thành các ô vuông cạnh $d$. Mỗi ô chỉ chứa $O(1)$ điểm,
vì nếu không đáp án đã nhỏ hơn. Khi thêm điểm $(x,y)$ ở ô $(a,b)$, chỉ cần xét
các điểm trong những ô lân cận $(a\pm1,b\pm1)$. Nếu đáp án giảm, dựng lại bảng
băm của lưới. Xác suất lần thêm thứ $i$ làm giảm đáp án là $O(1/i)$, nên kỳ
vọng tổng thời gian là $O(n)$.

Điểm đáng chú ý là ta thay hình tròn khó biểu diễn bằng ô vuông: vẫn chia phủ
được toàn mặt phẳng, vẫn giữ một tính chất hình học đủ mạnh, và từ đó dùng cấu
trúc dữ liệu để duy trì. Cùng tư tưởng này áp dụng cho tam giác chu vi nhỏ
nhất, bài phủ điểm bằng các hình vuông đồng cạnh, hoặc các bài kiểu tìm bán
kính nhỏ nhất để một đường tròn phủ đủ $K$ điểm trong một đoạn chỉ số dài $L$.
Với bài cuối, nhị phân bán kính $r$, chọn cạnh ô $d=\frac{\sqrt2}{2}r$, xét chín
ô lân cận và làm quét góc trên tập ứng viên nhỏ, thu được độ phức tạp dạng
$O(-\log\varepsilon\cdot nK^2\log K)$.

\subsubsection{Tam giác hóa Delaunay}

Ở đây tam giác hóa chủ yếu chỉ tam giác hóa Delaunay. Một tam giác hóa thông
thường là đồ thị phẳng trên tập điểm đã cho, mọi mặt hữu hạn đều là tam giác.
Giả sử không có ba điểm thẳng hàng, không có bốn điểm đồng viên. Tam giác hóa
Delaunay được đặc trưng bởi tính chất đường tròn rỗng: đường tròn ngoại tiếp
mỗi mặt tam giác không chứa điểm nào khác. Một cạnh xuất hiện trong tam giác hóa
khi và chỉ khi có một đường tròn rỗng nhận cạnh đó làm dây.

Các hệ quả quan trọng gồm: mỗi điểm nối cạnh với một điểm gần nhất; góc nhỏ
nhất của các tam giác là lớn nhất theo thứ tự từ điển trong mọi tam giác hóa;
và bán kính ngoại tiếp lớn nhất của các mặt là nhỏ nhất.

Cách dựng dễ nhớ là tăng ngẫu nhiên. Bắt đầu bằng một tam giác rất lớn chứa mọi
điểm. Thêm điểm $P$ vào mặt tam giác chứa nó, nối $P$ với ba đỉnh để chia mặt.
Nếu xuất hiện cạnh vi phạm tính chất đường tròn rỗng, thực hiện phép lật cạnh:
trong tứ giác gồm hai tam giác kề, xóa đường chéo cũ và thêm đường chéo kia.
Lặp cho đến khi mọi cạnh hợp lệ. Dãy góc tăng theo thứ tự từ điển nên quá trình
dừng.

Để định vị động điểm nằm trong mặt nào, có thể duy trì trong mỗi mặt danh sách
các điểm chưa thêm nằm bên trong; khi lật cạnh hoặc chia mặt thì phân phối lại
các điểm này. Phân tích ngẫu nhiên cho thấy số cạnh bị lật kỳ vọng mỗi lần thêm
là $O(1)$, còn tổng chi phí bảo trì danh sách mặt là $O(n\log n)$. Đây cũng là
bậc tối ưu: bằng cách đặt các điểm trên cung tròn đơn vị, bài toán tam giác hóa
có thể mã hóa bài toán sắp xếp.

Một ứng dụng kinh điển là cây khung nhỏ nhất Euclid: mọi cạnh của cây khung nhỏ
nhất đều nằm trong tam giác hóa Delaunay, nên chỉ cần dựng tam giác hóa rồi chạy
MST trên số cạnh tuyến tính. Một ứng dụng khác là các bài tối ưu bán kính hình
tròn hoặc matching hình học, nơi tính chất đường tròn rỗng giúp chứng minh số
cặp cần xét là tuyến tính.

Delaunay còn là đối ngẫu của biểu đồ Voronoi. Mỗi mặt Voronoi gồm các điểm có
cùng điểm gần nhất trong tập ban đầu. Đi dọc cạnh Voronoi nghĩa là đi theo
tuyến cách xa điểm gần nhất nhất có thể; vì thế nó xuất hiện trong các bài tìm
đường từ $S$ tới $T$ sao cho khoảng cách tới điểm nguy hiểm gần nhất là lớn
nhất, hoặc các bài tính kỳ vọng khoảng cách gần nhất bằng cách tích phân trên
các ô Voronoi.

\subsubsection{Nghịch đảo tròn}

Nghịch đảo tròn là một phép biến đổi hình học hữu ích. Chọn tâm $O$ và sau khi
co giãn giả sử bán kính nghịch đảo là $1$. Điểm $P$ biến thành $P^*$ sao cho
$O,P,P^*$ thẳng hàng và
\[
  |OP|\cdot |OP^*|=1.
\]
Đường thẳng và đường tròn được nghịch đảo bằng cách nghịch đảo mọi điểm trên
chúng. Các tính chất cần nhớ là: đường thẳng không qua tâm nghịch đảo và đường
tròn qua tâm nghịch đảo biến đổi qua lại; đường tròn không qua tâm biến thành
đường tròn không qua tâm khác; quan hệ tiếp xúc, cắt nhau, rời nhau được bảo
toàn.

Vì phép tính trên đối tượng hình học thường cơ học, khi đề có nhiều đường tròn
phức tạp ta có thể thử nghịch đảo trực tiếp. Ví dụ, cho $n$ đường tròn đôi một
không cắt nhau và không qua gốc, cần tìm một đường tròn qua gốc cắt nhiều đường
tròn nhất. Sau nghịch đảo, bài toán trở thành tìm một đường thẳng cắt nhiều
đường tròn nhất. Đường thẳng tối ưu có thể giả sử tiếp xúc với một đường tròn;
liệt kê đường tròn tiếp xúc, mỗi đường tròn còn lại tạo một khoảng góc đóng
góp, rồi quét góc.

\subsubsection{Bao lồi ba chiều}

Trong hình học tính toán ba chiều, ta chủ yếu dựa vào vector. Tích có hướng cho
pháp tuyến của mặt xác định bởi ba điểm có thứ tự; tích vô hướng với pháp tuyến
cho biết một điểm nằm ở mặt trước hay sau của mặt đó. Với bao lồi ba chiều, khi
thêm điểm $P$, nếu $P$ ở trong mọi mặt thì không đổi; các mặt nhìn thấy từ $P$
bị xóa, còn các cạnh biên giữa mặt nhìn thấy và không nhìn thấy sẽ cùng $P$ tạo
mặt mới. Duyệt các mặt mỗi lần thêm cho độ phức tạp $O(n^2)$.

Nhiều bài hai chiều cũng có thể nâng lên ba chiều. Biến đổi
\[
  (x,y)\mapsto (x,y,x^2+y^2)
\]
đưa các điểm lên một paraboloid. Đường tròn
$x^2+y^2+ax+by+c=0$ tương ứng với giao của paraboloid và một mặt phẳng. Vì vậy
việc kiểm tra một điểm nằm trong đường tròn ngoại tiếp $ABC$ trở thành kiểm tra
điểm nâng lên nằm phía nào của mặt phẳng $A'B'C'$, có thể tính bằng định thức.
Các mặt hướng xuống của bao lồi sau khi nâng chính là các tam giác Delaunay;
các mặt hướng lên tương ứng với loại đường tròn đối ngẫu khác.

\subsection{Cấu trúc dữ liệu phát sinh từ hình học}

\subsubsection{Định vị điểm}

Với bài toán định vị điểm động trong một phân hoạch phẳng, ta chỉ cần biết tia
thẳng đứng hướng lên từ điểm hỏi gặp cạnh nào đầu tiên. Chia các đoạn theo tọa
độ $x$ bằng cây đoạn; một đoạn phủ trọn một nút nhưng không phủ trọn nút cha sẽ
được lưu tại nút đó, theo thứ tự tung độ. Truy vấn một điểm đi qua $O(\log n)$
nút và tìm tiền nhiệm theo tung độ, cho thời gian $O(\log^2 n)$ nếu mỗi nút
dùng cây cân bằng. Thêm hoặc xóa đoạn cũng cập nhật $O(\log n)$ nút.

Nếu bài toán tĩnh, quét theo $x$ và dùng cây cân bằng khả persistent để lưu thứ
tự theo $y$ ở từng thời điểm sẽ đưa truy vấn về một logarithm. Đây cũng là một
trong những nguồn gốc lịch sử của cấu trúc dữ liệu persistent. Với các cạnh
ngang/dọc động, thay persistent bằng cấu trúc retroactive cho biến thể động.

\subsubsection{Truy vấn trực giao}

Truy vấn trực giao hỏi các điểm trong hộp
\[
  [l_1,r_1]\times[l_2,r_2]\times\cdots\times[l_d,r_d].
\]
Cây đoạn $d$ chiều cho truy vấn $O(\log^d n)$. Với $d=2$, nếu ở mỗi nút theo
chiều $x$ lưu mảng các điểm đã sắp theo $y$, ta được cấu trúc kiểu range tree.
Nhờ fractional cascading, chỉ cần nhị phân ở gốc; kết quả tìm kiếm được nhảy
sang các con trong $O(1)$. Tổng quát lên $d$ chiều, có thể đạt
$O(\log^{d-1}n)$ mỗi truy vấn với $O(n\log^{d-1}n)$ tiền xử lý và bộ nhớ.

Trong phiên bản động, cây đoạn ngoài cần thay bằng cây cân bằng theo trọng
lượng. Ở mỗi mức, các con trỏ fractional cascading phải được bảo trì khi chèn;
có thể dùng chia tách heuristic và phân tích kiểu \emph{dsu on tree} để đạt
khấu hao $O(\log^d n)$ cho cập nhật, còn truy vấn giữ nguyên.

Với $d\ge 3$, có những biến thể đổi bộ nhớ lấy thời gian truy vấn. Chẳng hạn,
trong không gian ba chiều, sau khi biến các truy vấn hộp thành vài truy vấn
dạng hai phía bằng phân rã kiểu ``cat tree'', phần lõi là truy vấn
$[l_1,r_1]\times(-\infty,r_2]\times(-\infty,r_3]$. Trên mỗi nút của cây đoạn
theo chiều thứ nhất, bài toán hai chiều còn lại có thể hình dung bằng các tia
đứng từ điểm dữ liệu và tia ngang từ điểm hỏi. Dựng các ô do các tia này chia
mặt phẳng, rồi dùng fractional cascading để đi qua các ô bị tia hỏi cắt; chi
phí truy vấn là $O(\log n)$ cộng số điểm trả về, còn tiền xử lý và bộ nhớ tăng
lên khoảng $O(n\log^3 n)$ do các lớp phân rã ban đầu.

\subsubsection{Separator}

Một định lý cơ bản cho đồ thị phẳng nói rằng tập đỉnh của đồ thị phẳng $G$ có
thể chia thành $A,B,C$ sao cho không có cạnh giữa $A$ và $B$,
\[
  |A|,|B|\le \frac{2n}{3},\qquad |C|\le 2\sqrt{2n}.
\]
Với một embedding đã biết, có thể chứng minh xây dựng tuyến tính: trước hết bổ
sung đồ thị thành tam giác hóa, lấy cây BFS với các lớp $L(0),L(1),\ldots$.
Chọn các lớp mỏng $j,k$ bao quanh điểm giữa số đỉnh. Nếu các vùng theo độ sâu
đã cân bằng, lấy $C=L(j)\cup L(k)$. Nếu vùng giữa còn quá lớn, co một biên và
tìm một chu trình nhỏ trong đồ thị con để tách tiếp. Chu trình này sinh từ một
cạnh không thuộc cây trong cây sinh, và dùng định lý đường cong Jordan để chứng
minh nó tách được hai phần đủ cân bằng.

Hằng số và tỷ lệ có thể cải tiến; ví dụ có dạng $|A|,|B|\le n/2$ với separator
cỡ $O(\sqrt n)$, và hằng số $2\sqrt2$ còn có các cải tiến sâu hơn. Separator kết
hợp tự nhiên với chia để trị trên đồ thị phẳng. Ví dụ, để đếm tập độc lập của
đồ thị phẳng, liệt kê trạng thái trên $C$ rồi đệ quy trên các thành phần tách
ra, thu được thời gian $2^{O(\sqrt n)}$.

Với đồ thị có genus $g$, cũng có separator:
\[
  |C|\le 6\sqrt{gn}+2\sqrt{2n}+1,
\]
sau khi bỏ $C$, thành phần liên thông lớn nhất có không quá $2n/3$ đỉnh. Ý
tưởng là tìm một số lớp BFS mỏng, co và cắt các cạnh không thuộc cây sinh để
loại bỏ các quai của mặt, đưa phần còn lại về đồ thị phẳng rồi áp dụng định lý
phẳng.

Ngoài các thuật toán dựa trên embedding, còn có hướng nội tại bằng phổ. Với đồ
thị $G$, đặt Laplacian
\[
  L(G)=D(G)-A(G),
\]
trong đó $D$ là ma trận bậc và $A$ là ma trận kề. $L$ đối xứng nửa xác định
dương và có trị riêng $0$; trị riêng dương nhỏ nhất thường gọi là độ liên thông
đại số, vector riêng tương ứng là vector Fiedler. Thuật toán chia phổ sắp đỉnh
theo vector này rồi cắt theo trung vị. Nhờ bất đẳng thức Fiedler và
Courant--Fischer, với đồ thị bậc bị chặn trên bề mặt genus $g$, tồn tại lát cắt
có tỷ lệ khoảng $O(\sqrt{g/n})$. Đây là cách đơn giản để lấy điểm trong phòng
thi khi không muốn hiện thực separator hình học đầy đủ.

\subsection{Hình học hữu hạn}

Hình học hữu hạn chỉ giữ lại quan hệ liên thuộc: điểm có nằm trên đường hay
không, hai đường có cắt nhau hay không. Một mặt phẳng xạ ảnh hữu hạn thỏa các
tiên đề: qua hai điểm có đúng một đường; hai đường có đúng một giao điểm; mỗi
đường có ít nhất ba điểm. Fano plane là ví dụ nhỏ nhất. Nếu một mặt phẳng xạ
ảnh bậc $n$ có $n+1$ điểm trên mỗi đường, thì nó có
\[
  n^2+n+1
\]
điểm và cũng bằng ấy đường.

Mặt phẳng affine thay tiên đề hai đường luôn cắt bằng tiên đề song song: qua
một điểm ngoài đường $l$ có đúng một đường song song với $l$. Từ affine plane có
thể thêm các điểm vô cực và đường vô cực để được projective plane; ngược lại,
xóa một đường khỏi projective plane được affine plane. Một affine plane bậc $n$
có $n^2$ điểm và $n^2+n$ đường.

Cách xây dựng đại số chuẩn là dùng trường hữu hạn $F_q$. Trong không gian vector
$n+1$ chiều trên $F_q$, hình học xạ ảnh $PG(n,q)$ có các điểm, đường, mặt lần
lượt là các không gian con 1, 2, 3 chiều; nói chung, $k$-flat tương ứng với
không gian con $k+1$ chiều. Số $k$-flat được cho bởi hệ số Gaussian
\[
  \binom nk_q=\prod_{i=0}^{k-1}\frac{q^n-q^i}{q^k-q^i}.
\]

Một ngôn ngữ tổ hợp liên quan là thiết kế khối. Một $t-(v,k,\lambda)$ design là
tập $S$ có $v$ phần tử và họ khối $\mathcal F$ gồm $b$ tập con, mỗi khối có
kích thước $k$, mỗi phần tử xuất hiện trong $r$ khối, và mọi $t$ phần tử phân
biệt cùng nằm trong đúng $\lambda$ khối. Khi đó
\[
  bk=vr,\qquad \lambda(v-1)=r(k-1).
\]
Steiner triple system là $2-(n,3,1)$ design; điểm và đường của projective plane
cũng tạo ra một design đặc biệt.

Những cấu trúc này cho cách nghĩ về nhiều bài xây dựng. Ví dụ, để chọn một tập
con lớn của lưới $n\times n$ không chứa bốn đỉnh của một hình chữ nhật, ta có
thể coi mỗi hàng là một đường trên tập cột; điều kiện không có hình chữ nhật
nghĩa là hai đường giao nhau nhiều nhất một điểm. Với $n=q^2+q+1$, dùng
projective plane bậc $q$ cho nghiệm tối ưu tiệm cận.

Trong một bài cần thiết kế gần tối ưu kiểu $3-(529,k,1)$ hoặc $3-(625,k,1)$,
các số $529=23^2$ và $625=5^4$ gợi ý cấu trúc hữu hạn. Mobius plane có tiên đề:
qua ba điểm có đúng một vòng; với một vòng $C$, một điểm $P$ trên $C$ và điểm
$Q$ ngoài $C$, có đúng một vòng qua $Q$ tiếp xúc $C$ tại $P$; mỗi vòng có ít
nhất ba điểm. Hệ điểm--vòng của Mobius plane tạo $3$-design, cụ thể có dạng
$3-(n^2+1,n+1,1)$. Có thể dựng nó từ một affine plane bằng cách thêm điểm vô
cực, lấy các đường cộng điểm vô cực và các đường cong bậc hai phù hợp làm các
vòng.

Một ví dụ khác: trong đồ thị hai phía có $n=343=7^3$ đỉnh mỗi phía, muốn thêm
nhiều cạnh nhưng không có $K_{3,3}$. Coi lân cận của mỗi đỉnh trái là một tập
con của phía phải; điều kiện trở thành mọi bộ ba điểm được chứa trong không quá
hai tập. Số $7^3$ gợi ý không gian ba chiều hữu hạn và các mặt cầu/bề mặt đại
số có tham số thích hợp. Tương tự, bài chọn tập con của $[1,n]$ sao cho các xor
đôi một khác nhau gợi ý trường $GF(2^k)$ và các đường cong đại số có cỡ
$\sqrt n$.

Điểm chung là khi dùng hình học hữu hạn cho bài xây dựng, trước hết quan sát số
lượng, sau đó tìm quan hệ hình học/đại số phù hợp, rồi chọn cấu trúc hữu hạn
để hiện thực. Phần này chỉ là nhập môn; phía sau còn có nhóm cơ bản của hình
học hữu hạn, buildings, thiết kế khối và siêu đồ thị.

\subsection{Tổng kết}

Bài viết nhấn mạnh năm nhóm ý tưởng: đối ngẫu, lưới hóa, tam giác hóa,
separator và hình học hữu hạn. Tác giả hy vọng người đọc nắm được trực giác
hình học phía sau chúng, biết kết nối trực giác đó với các bài toán khác trong
OI, và từ đó giải được nhiều bài thú vị hơn.

\subsection{Lời cảm ơn}

Tác giả cảm ơn China Computer Federation đã cung cấp nền tảng học tập và giao
lưu; cảm ơn nhóm trao đổi của các cựu OIer đã gợi ý chủ đề hình học; cảm ơn Tao
Liyu, Tang Shaoxuan và Xu Tingqiang đã đọc bản thảo, đặc biệt Tang Shaoxuan đã
đưa ra nhiều góp ý; cảm ơn Jiang Cheng đã thảo luận về ứng dụng của định lý
separator; cảm ơn thầy Huang Xinjun của Trường Trung học Ba Thục, Trùng Khánh
đã quan tâm, hướng dẫn; và cảm ơn gia đình đã ủng hộ.

\subsection{Tài liệu tham khảo}

\begin{enumerate}
  \item Richard J. Lipton and Robert Endre Tarjan. A separator theorem for
  planar graphs. \emph{SIAM Journal on Applied Mathematics}, 36(2):177--189,
  1979.
  \item John R. Gilbert, Joan P. Hutchinson and Robert Endre Tarjan. A separator
  theorem for graphs of bounded genus. \emph{Journal of Algorithms}, 1984.
  \item Jonathan A. Kelner. Spectral partitioning, eigenvalue bounds, and circle
  packings for graphs of bounded genus. \emph{SIAM Journal on Computing},
  35(4):882--902, 2006.
  \item Delaunay triangulation, Wikipedia.
  \item \emph{Handbook of Combinatorics}, Volume 1.
  \item Lovasz. \emph{Discrete Mathematics}.
  \item Zhan Xingzhi. \emph{Matrix Theory}.
\end{enumerate}

\section{Bàn về các thuật toán liên quan tới xâu palindrome và ứng dụng}

\begin{center}
Trường Trung học số 2 Hàng Châu\\
Xu Anyi
\end{center}

\renewcommand{\abstractname}{Tóm tắt}
\begin{abstract}
Các bài toán liên quan tới xâu palindrome là một lớp bài thường gặp trong thi
tin học. Bài viết giới thiệu một số thuật toán thông dụng cho palindrome: hash
xâu, thuật toán Manacher, cây palindrome và cách duy trì mọi hậu tố palindrome
dưới dạng các cấp số cộng. Ngoài ra, bài viết trình bày ứng dụng mở rộng của
việc duy trì thông tin mọi hậu tố palindrome bằng cấp số cộng.
\end{abstract}

\subsection{Mở đầu}

Palindrome có nhiều tính chất đẹp, nhưng số thuật toán xử lý trực tiếp bài toán
palindrome không quá nhiều. Tác giả hệ thống lại các thuật toán và ví dụ liên
quan, đồng thời giới thiệu một tính chất khi nghiên cứu palindrome: mọi hậu tố
palindrome có thể được duy trì bằng các cấp số cộng, hỗ trợ hợp nhất thông tin
và giải một số bài toán xâu có cập nhật động.

\subsection{Ký hiệu và định nghĩa}

Gọi $S$ là một xâu. Ký hiệu $|S|$ là độ dài của $S$, $S[i]$ là ký tự thứ $i$,
và $S[l\ldots r]$ là xâu con từ vị trí $l$ đến $r$; nếu $l>r$ thì đó là xâu
rỗng. Ký hiệu $\Sigma$ là kích thước bảng chữ cái.

Một xâu $S$ là palindrome nếu
\[
  \forall 1\le i\le |S|,\quad S[i]=S[|S|+1-i].
\]
Với palindrome con $S[l\ldots r]$, tâm palindrome là $(l+r)/2$. Bán kính
palindrome tại vị trí $i$ là giá trị lớn nhất $x$ sao cho
$S[i-x+1\ldots i+x-1]$ là palindrome.

\subsection{Các thuật toán thường dùng}

\subsubsection{Hash xâu}

Một hàm ánh xạ xâu sang số nguyên được gọi là hàm hash. Nếu hai xâu $S,T$ có
$f(S)\ne f(T)$ thì chắc chắn $S\ne T$; nếu $f(S)=f(T)$, ta thường coi như
$S=T$, trừ khi xảy ra va chạm hash. Chọn hàm hash phù hợp giúp xác suất va chạm
rất nhỏ, và cho phép kiểm tra hai xâu bằng nhau trong $O(1)$.

Một lựa chọn phổ biến là
\[
  f(S)=\left(\sum_{i=1}^{|S|} B^{|S|-i}\operatorname{val}(S[i])\right)\bmod P,
\]
trong đó $\operatorname{val}$ ánh xạ các ký tự khác nhau vào các số khác nhau
trong $[1,\Sigma]$, $P$ là số nguyên tố lớn hơn $\Sigma$, còn $B$ là số nguyên
dương nằm giữa $\Sigma$ và $P$. Với prefix hash, có thể tính nhanh
\[
  f(S[l\ldots r])
  =
  \bigl(f(S[1\ldots r])-f(S[1\ldots l-1])B^{r-l+1}\bigr)\bmod P.
\]

Về xác suất đúng, nếu hai xâu khác nhau $S,T$ vẫn có cùng hash, đặt
\[
  h(B)=f(S)-f(T)=\sum_{i=1}^{l}(s[i]-t[i])B^{l-i},
  \quad l=\max(|S|,|T|).
\]
Đây là đa thức không đồng nhất bậc không quá $l-1$. Nếu $B$ được chọn đều trong
$[0,P)$, xác suất va chạm không vượt quá $(l-1)/P$. Trong thực tế có thể dùng
nhiều cặp $(P,B)$ để giảm xác suất lỗi.

\subsubsection{Thuật toán Manacher}

Manacher tính bán kính palindrome tại mọi vị trí trong thời gian tuyến tính. Để
tránh phân biệt độ dài chẵn/lẻ và xử lý biên, chèn một ký tự đặc biệt giữa mọi
cặp ký tự, rồi thêm hai ký tự chặn khác nhau ở đầu và cuối. Ví dụ
\texttt{aabbacab} biến thành
\texttt{\$\#a\#a\#b\#b\#a\#c\#a\#b\#@}. Trên xâu mới $S$, cần tính $R[i]$,
bán kính palindrome tại $i$.

Thuật toán duyệt $i$ từ trái sang phải, duy trì $r$ là biên phải xa nhất của
palindrome đã biết và $\mathit{pos}$ là tâm tương ứng. Khi tính $R[i]$:
\begin{itemize}
  \item nếu $r<i$, ta có cận dưới $R[i]\ge 1$;
  \item nếu $r\ge i$, do đối xứng qua $\mathit{pos}$,
  \[
    R[i]\ge \min(R[2\mathit{pos}-i],\,r-i+1).
  \]
\end{itemize}
Từ cận dưới đó, mở rộng $R[i]$ cho tới khi hai ký tự đối xứng không còn bằng
nhau, rồi cập nhật $r,\mathit{pos}$. Mỗi lần mở rộng làm $r$ tăng, nên tổng số
lần mở rộng là $O(n)$.

\subsubsection{Cây palindrome}

Cây palindrome của xâu $S$ gồm hai gốc: gốc lẻ và gốc chẵn. Mỗi đỉnh ngoài gốc
biểu diễn một palindrome khác nhau; xâu của một đỉnh thu được bằng cách thêm ký
tự ghi trên cạnh vào hai đầu xâu của cha. Gốc chẵn biểu diễn xâu rỗng; gốc lẻ
biểu diễn một xâu giả độ dài $-1$, giúp xử lý biên. Mỗi đỉnh $u$ có con trỏ
thất bại $\mathit{fail}_u$ trỏ tới đỉnh biểu diễn hậu tố palindrome dài nhất
thật sự của xâu tại $u$.

Cây được dựng tăng dần. Giả sử đã có cây của $S$, thêm ký tự $c$ vào cuối. Trong
$Sc$, palindrome mới không xuất hiện trong $S$ có nhiều nhất một xâu, chính là
hậu tố palindrome dài nhất. Thật vậy, mọi palindrome mới đều chứa ký tự $c$ nên
là hậu tố palindrome; nếu không phải dài nhất, nó sẽ xuất hiện đối xứng bên
trong hậu tố dài nhất và đã có trong $S$.

Do đó ta đi theo chuỗi $\mathit{fail}$ từ hậu tố palindrome dài nhất hiện tại
cho tới khi tìm được đỉnh có thể kẹp thêm ký tự $c$ hai bên. Nếu cạnh ký tự $c$
chưa tồn tại, tạo đỉnh mới và thiết lập cha cùng con trỏ thất bại của nó bằng
cách tiếp tục đi theo $\mathit{fail}$ để tìm palindrome kẹp được $c$ tiếp theo.

Thêm ký tự ở đầu xâu cũng tương tự: vì mỗi đỉnh biểu diễn palindrome, con trỏ
thất bại vừa là hậu tố palindrome dài nhất vừa tương ứng với tiền tố palindrome
dài nhất theo hướng ngược, và mỗi lần thêm đầu cũng chỉ sinh nhiều nhất một
palindrome bản chất mới.

\subsubsection{Duy trì mọi hậu tố palindrome bằng cấp số cộng}

Một tính chất quan trọng là mọi hậu tố palindrome của $S$, nếu sắp theo độ dài,
có thể chia thành $O(\log |S|)$ đoạn cấp số cộng. Dựa vào đó, ta duy trì tập hậu
tố palindrome ở dạng các cấp số cộng.

Khi thêm ký tự $c$ vào cuối $S$, các hậu tố palindrome mới của $S'=Sc$ gồm:
\begin{enumerate}
  \item palindrome một ký tự $c$;
  \item các hậu tố palindrome cũ được mở rộng bằng ký tự $c$ ở hai đầu.
\end{enumerate}
Với một cấp số cộng cực đại của các hậu tố cũ, viết các xâu tương ứng thành
\[
  A,\ BA,\ BBA,\ B^3A,\ldots,B^kA.
\]
Nếu ký tự cuối của $B$ là $c$, thì toàn bộ cấp số cộng trừ hạng $B^kA$ còn xuất
hiện trong hậu tố palindrome mới; nếu không, các hạng đó không xuất hiện. Hạng
cuối chỉ cần kiểm tra ký tự bên trái nó có phải $c$ hay không. Sau đó gộp các
cấp số cộng liền kề có cùng công sai để giữ số đoạn là $O(\log |S|)$.

\subsection{Phân tích ví dụ}

\subsubsection{APIO 2014 Palindrome}

Bài toán: cho xâu $S$, tìm palindrome có giá trị lớn nhất bằng số lần xuất hiện
nhân với độ dài; $|S|\le 3\cdot 10^5$.

Dựng cây palindrome của $S$. Mỗi đỉnh ứng với đúng một palindrome bản chất khác
nhau. Để đếm số lần xuất hiện, với mỗi vị trí $i$, tìm đỉnh ứng với hậu tố
palindrome dài nhất kết thúc tại $i$ rồi cộng một trên đường đi theo
$\mathit{fail}$ về gốc. Có thể tối ưu bằng tổng tiền tố trên cây thất bại. Cuối
cùng duyệt mọi đỉnh và cập nhật đáp án bằng độ dài nhân số lần xuất hiện.

\subsubsection{Codeforces 1738H Palindrome Addicts}

Bài toán cần duy trì xâu $S$ ban đầu rỗng với hai thao tác:
\begin{itemize}
  \item \texttt{push c}: thêm ký tự $c$ vào cuối;
  \item \texttt{pop}: xóa ký tự đầu, bảo đảm xâu không rỗng.
\end{itemize}
Sau mỗi thao tác, hỏi số palindrome bản chất khác nhau trong $S$; $1\le Q\le
10^6$.

Mỗi thao tác làm đáp án đổi không quá $1$. Với \texttt{push}, chỉ cần tìm hậu
tố palindrome dài nhất và kiểm tra nó đã xuất hiện trong xâu trước đó hay chưa.
Với \texttt{pop}, làm tương tự cho tiền tố palindrome dài nhất và kiểm tra sau
khi xóa. Có thể xử lý offline, mỗi lần thêm cuối và dùng dạng cấp số cộng để
duy trì mọi hậu tố palindrome, từ đó tìm hậu tố dài nhất; tiền tố làm tương tự.
Hash của xâu được đưa vào bảng băm để kiểm tra xuất hiện nhanh.

Cũng có thể không dùng cấp số cộng, mà nhảy bội trên chuỗi $\mathit{fail}$ của
cây palindrome để tìm tiền tố/hậu tố palindrome dài nhất. Một cách đơn giản hơn
nữa là duy trì trực tiếp hậu tố palindrome dài nhất hiện tại: khi thêm ký tự ở
cuối, độ dài của nó tăng không quá $1$; nếu không còn palindrome thì giảm dần
cho tới khi tìm được hậu tố mới.

\subsubsection{Internal Longest Palindrome Queries}

Bài toán: cho xâu $S$ độ dài $n$, có $Q$ truy vấn, mỗi truy vấn cho đoạn
$[l,r]$ và hỏi palindrome dài nhất trong $S[l\ldots r]$; $1\le n,Q\le
2\cdot 10^5$.

Trước hết cần tìm tiền tố palindrome dài nhất $S[l\ldots i]$ và hậu tố
palindrome dài nhất $S[j\ldots r]$ của đoạn. Nếu một palindrome trong đoạn có
tâm nằm bên trái $(l+i)/2$, độ dài của nó không thể vượt tiền tố palindrome dài
nhất. Tương tự, mọi palindrome có tâm trong khoảng
\[
  \left[\frac{l+i}{2},\frac{j+r}{2}\right]
\]
đều nằm hoàn toàn trong $[l,r]$; nếu không, nó sẽ tạo tiền tố hoặc hậu tố
palindrome dài hơn, mâu thuẫn.

Vì vậy, sau khi biết tiền tố và hậu tố palindrome dài nhất, chỉ cần truy vấn giá
trị lớn nhất của bán kính Manacher $R[x]$ trên đoạn tâm tương ứng. Tiền tố/hậu
tố dài nhất có thể tìm offline bằng cây palindrome và nhảy bội, hoặc dùng DSU
tuyến tính trên cây. Truy vấn cực đại trên $R[x]$ là RMQ kinh điển: dùng sparse
table cho $O(n\log n)$ tiền xử lý, $O(1)$ truy vấn, hoặc chia khối cỡ $\log n$
kết hợp sparse table ngoài và đơn điệu stack bitmask trong khối để đạt $O(n)$
tiền xử lý, $O(1)$ truy vấn.

\subsubsection{Bài \emph{Palindrome} trong thi thử đội tuyển 2022}

Bài toán: cho xâu chữ thường $S$, có $Q$ thao tác:
\begin{enumerate}
  \item đổi $S_i$ thành ký tự $c$;
  \item hỏi $S[l\ldots r]$ có bao nhiêu hậu tố palindrome.
\end{enumerate}
Với $1\le |S|,Q\le 2\cdot 10^5$.

Dựng cây đoạn. Mỗi nút $[l,r]$ duy trì mọi tiền tố palindrome và hậu tố
palindrome của $S[l\ldots r]$ dưới dạng các cấp số cộng. Nếu có thể hợp nhất
nhanh thông tin hai con, thao tác đổi ký tự là cập nhật điểm, còn truy vấn đoạn
là hợp nhất các nút được chọn.

Giả sử con trái là xâu $S$, con phải là $T$, cần tính hậu tố palindrome của
$ST$. Các hậu tố mới có bốn loại:
\begin{enumerate}
  \item không đi qua $S$, kế thừa trực tiếp từ $T$;
  \item đi qua $S$ và tâm nằm trong $T$;
  \item đi qua $S$ và tâm nằm giữa $S$ và $T$;
  \item đi qua $S$ và tâm nằm trong $S$.
\end{enumerate}
Loại thứ hai sinh từ các tiền tố palindrome của $T$. Với một cấp số cộng cực
đại
\[
  A,\ AB,\ ABB,\ AB^3,\ldots,AB^k
\]
và $T=AB^kC$ trong đó $B$ không phải tiền tố của $C$, nếu $C$ là tiền tố của
$B$ thì một hậu tố của cấp số cộng này đóng góp thành một cấp số cộng mới; độ
dài phần đóng góp phụ thuộc vào $S$ và có thể tìm bằng nhị phân. Nếu $C$ không
phải tiền tố của $B$, nhiều nhất một hạng đóng góp. Loại thứ ba nhiều nhất tạo
một hậu tố palindrome mới, kiểm tra trực tiếp. Loại thứ tư tương tự bài toán
thêm ký tự cuối, chỉ khác là đầu thêm đảo của $T$ và cuối thêm cả xâu $T$.

Trong quá trình hợp nhất cần kiểm tra nhanh hai xâu con có bằng nhau hay không;
có thể dùng hash xâu theo khối để cập nhật $O(\sqrt{|S|})$ và truy vấn $O(1)$.
Thời gian hợp nhất là $O(\log(|S|+|T|))$, vì các cấp số cộng lồng nhau làm tổng
số hạng cần xét chỉ logarithmic. Tổng độ phức tạp là
\[
  O\bigl(n\log n+Q(\log^2 n+\sqrt n)\bigr).
\]

\subsection{Kết luận}

Cây palindrome rất mạnh vì mỗi đỉnh ứng với đúng một palindrome bản chất khác
nhau. Với các bài có cập nhật, có thể thử kết hợp cây đoạn với biểu diễn mọi
tiền tố/hậu tố palindrome bằng cấp số cộng; tính chất hợp nhất này là điều cây
palindrome thông thường không trực tiếp cung cấp. Khi một bài có nhiều hướng
giải, nên cân nhắc cả độ khó hiện thực để chọn phương án phù hợp.

\subsection{Lời cảm ơn}

Tác giả cảm ơn China Computer Federation đã cung cấp nền tảng học tập và giao
lưu; cảm ơn các huấn luyện viên đội tuyển quốc gia Peng Sijin và Yang Yaoliang
đã hướng dẫn; cảm ơn cha mẹ, nhà trường, thầy Li Jian và các bạn học đã giúp
đỡ; cảm ơn Wang Xiangwen đã trao đổi, gợi ý và đọc bản thảo; cảm ơn những tài
liệu được tham khảo và cảm ơn độc giả đã dành thời gian đọc bài viết.

\subsection{Tài liệu tham khảo}

\begin{enumerate}
  \item OI Wiki. Cây palindrome. \url{https://oi-wiki.org/string/pam/}.
  \item Weng Wentao. Cây palindrome và ứng dụng. Tập luận văn đội tuyển quốc gia
  IOI 2017.
  \item Chen Sunli. Thuật toán liên quan tới truy vấn chu kỳ xâu con và ứng dụng.
  Tập luận văn đội tuyển quốc gia IOI 2019.
  \item Kazuki Mitani, Takuya Mieno, Kazuhisa Seto and Takashi Horiyama.
  Internal Longest Palindrome Queries in Optimal Time. arXiv:2210.02000v2,
  2022.
\end{enumerate}

\section{Bàn về một số ứng dụng của trường hữu hạn trong OI}

\begin{center}
Trường Trung học Thực nghiệm Uy Hải\\
Qi Langrui
\end{center}

\renewcommand{\abstractname}{Tóm tắt}
\begin{abstract}
Bài viết giới thiệu các khái niệm cơ bản về trường hữu hạn, rồi trình bày một
số ứng dụng của trường hữu hạn có đặc trưng bằng \(2\) trong OI, gồm bài toán
đường đi đơn dài nhất và bài toán \emph{Graph Motif}.
\end{abstract}

\subsection{Khái niệm cơ bản}

\subsubsection{Trường}

Một trường là một tập \(F\) có hai phép toán cộng và nhân, thỏa các tính chất:
đóng dưới hai phép toán; giao hoán và kết hợp cho cộng, nhân; nhân phân phối
đối với cộng; tồn tại phần tử đơn vị cộng \(0\) và nhân \(1\); mọi phần tử có
nghịch đảo cộng; mọi phần tử khác \(0\) có nghịch đảo nhân. Nói cách khác, với
mọi \(a\in F\) tồn tại \(b\in F\) sao cho \(a+b=0\), và với mọi
\(a\in F\setminus\{0\}\) tồn tại \(b\in F\) sao cho \(a\cdot b=1\).

\subsubsection{Trường hữu hạn}

Nếu số phần tử của một trường là hữu hạn, ta gọi đó là trường hữu hạn; số phần
tử này gọi là bậc của trường. Bậc của trường hữu hạn luôn có dạng \(p^n\), với
\(p\) là số nguyên tố. Ta ký hiệu trường này là \(F_{p^n}\), và gọi \(p\) là
đặc trưng của trường.

\subsubsection{\texorpdfstring{Các phép toán trong \(F_p\)}{Các phép toán trong Fp}}

Các phép toán trong \(F_p\) gần giống số học thông thường, chỉ khác là lấy kết
quả modulo \(p\). Phép chia tương đương với nhân nghịch đảo modulo \(p\): số
\(a^{-1}\) thỏa
\[
  a\cdot a^{-1}\equiv 1\pmod p.
\]

\subsubsection{\texorpdfstring{Các phép toán trong \(F_{p^n}\)}{Các phép toán trong Fpn}}

Có thể xem phần tử của \(F_{p^n}\) là các đa thức trên \(F_p\) có bậc nhỏ hơn
\(n\). Chọn một đa thức bất khả quy \(R\) bậc \(n\) trên \(F_p\) làm mô-đun.
Cộng và trừ chỉ cần lấy từng hệ số modulo \(p\); nhân xong thì lấy phần dư theo
đa thức \(R\). Chia tương đương với nhân nghịch đảo modulo \(R\): đa thức
\(A^{-1}\) thỏa
\[
  A\cdot A^{-1}\equiv 1\pmod R.
\]

\subsection{\texorpdfstring{Trường hữu hạn đặc trưng \(2\)}{Trường hữu hạn đặc trưng 2}}

Khi \(p=2\), với mọi phần tử \(a\) ta có
\[
  a+a=0.
\]
Tính chất này rất hữu ích với các điều kiện ``không được lặp''. Ta có thể xây
dựng đa thức trên trường hữu hạn đặc trưng \(2\) sao cho các cấu hình có phần
tử lặp xuất hiện thành từng cặp và tự triệt tiêu. Khi đó bài toán quyết định
thường được đưa về kiểm tra một đa thức có bằng \(0\) hay không.

Ngoài ra, nhiều phép toán trong \(F_{2^n}\) có thể hiện thực nhanh bằng bit. Khi
\(n\) nhỏ, cộng và trừ chính là xor nhị phân; nhân cũng có thể thực hiện bằng
các phép xor và dịch bit trong \(O(n)\).

Trong phần dưới, ``đa thức trên trường đặc trưng \(2\)'' đôi khi được gọi ngắn
là ``đa thức''.

\subsection{Bài toán đường đi đơn dài nhất}

\subsubsection{Mô tả}

Cho một đồ thị đơn, có thể có hướng hoặc vô hướng. Cần tìm một đường đi dài
nhất không đi qua cùng một đỉnh hai lần. Giả sử đáp án \(k\) nhỏ hơn nhiều so
với số đỉnh \(n\).

Một cách trực tiếp là quy hoạch động trạng thái tập các đỉnh đã đi, có độ phức
tạp dạng \(O(\binom nk\operatorname{poly}(n))\). Bài toán chứa Hamilton path
nên là NP-complete, nhưng vì \(k\) nhỏ, ta muốn đạt dạng \(O(2^k
\operatorname{poly}(n))\). Ta liệt kê \(k\) từ nhỏ tới lớn và xét bài toán
quyết định: có tồn tại đường đi đơn gồm \(k\) đỉnh hay không. Vì
\(\sum_{i=1}^k O(2^i)=O(2^k)\), phép chuyển này không đổi bậc độ phức tạp.

\subsubsection{Xây dựng đa thức}

Với một đường đi \(v_1,v_2,\ldots,v_k\), để các đường đi khác nhau không triệt
tiêu lẫn nhau, trước hết gán cho nó nhân tử
\[
  \prod_{i=1}^{k-1} X_{v_i,v_{i+1}},
\]
trong đó \(X\) là ma trận \(n\times n\), mỗi phần tử được chọn ngẫu nhiên đều
trong \(F_{2^v}\).

Vấn đề là đường đi có thể lặp đỉnh. Ta thêm một ma trận \(Y\) kích thước
\(n\times k\), các phần tử cũng chọn ngẫu nhiên trong \(F_{2^v}\), và nhân thêm
\[
  \sum_{p\in \operatorname{permutation}(k)}
  \prod_{i=1}^k Y_{v_i,p_i},
\]
trong đó \(\operatorname{permutation}(k)\) là tập các hoán vị của \(1,\ldots,k\).
Nếu các \(v_i\) phân biệt, các tích ứng với các hoán vị thường khác nhau và tổng
khác \(0\) với xác suất cao. Nếu có \(v_i=v_j\), ghép mỗi hoán vị \(P\) với
hoán vị \(Q\) thu được bằng cách đổi \(P_i,P_j\). Hai tích bằng nhau nên tổng
của cặp bằng \(0\), và toàn bộ đóng góp bị triệt tiêu.

Đa thức ứng với một đường đi là
\[
  \prod_{i=1}^{k-1} X_{v_i,v_{i+1}}
  \sum_{p\in \operatorname{permutation}(k)}
  \prod_{i=1}^k Y_{v_i,p_i}.
\]
Cộng biểu thức này trên mọi walk độ dài \(k\); kết quả khác \(0\) với xác suất
cao khi và chỉ khi tồn tại đường đi đơn \(k\) đỉnh.

\subsubsection{Tính giá trị đa thức}

Cần tính
\[
  \sum_{v_1,\ldots,v_k\in \operatorname{Path}(G)}
  \prod_{i=1}^{k-1} X_{v_i,v_{i+1}}
  \sum_{p\in \operatorname{permutation}(k)}
  \prod_{i=1}^k Y_{v_i,p_i}.
\]
Một cách là quy hoạch động trạng thái tập. Gọi \(f(\mathit{pos},S)\) là tổng
đóng góp của các walk bắt đầu tại \(\mathit{pos}\) khi các giá trị của hoán vị
đã dùng là tập \(S\). Chuyển bằng cách chọn cạnh đầu tiên và giá trị điền tiếp
trong hoán vị. Phần DP có \(O(2^k km)\) chuyển; nếu tính cả nhân trên trường
bằng bit, thời gian là \(O(2^k kmv)\), bộ nhớ \(O(2^k n)\).

Để giảm bộ nhớ về đa thức theo \(n\), dùng bao hàm--loại trừ cho điều kiện
\(p\) là hoán vị:
\[
  \sum_{S\subseteq \{1,\ldots,k\}}
  \sum_{p_i\in S}
  \prod_{i=1}^k Y_{v_i,p_i}
  =
  \sum_{S\subseteq \{1,\ldots,k\}}
  \prod_{i=1}^k\sum_{j\in S}Y_{v_i,j}.
\]
Dấu \((-1)\) biến mất vì trong đặc trưng \(2\), \(-a=a\). Với mỗi tập \(S\),
tính trước \(\sum_{j\in S}Y_{i,j}\) cho từng đỉnh \(i\), rồi chạy DP theo độ
dài walk trong \(O(mkv)\). Tổng thời gian vẫn cùng bậc, nhưng bộ nhớ chỉ còn đa
thức theo \(n\).

\subsubsection{Xác suất đúng và xuất phương án}

Nếu không có đường đi đơn \(k\) đỉnh, đa thức chắc chắn bằng \(0\). Nếu có, đa
thức không đồng nhất có tổng bậc \(2k-1\). Theo bổ đề Schwartz--Zippel, khi
chọn các biến ngẫu nhiên từ trường kích thước \(2^v\), xác suất đánh giá nhầm
bằng \(0\) không vượt quá
\[
  \frac{2k-1}{2^v}.
\]
Với \(2^v\) đủ lớn so với \(k\), xác suất lỗi trong OI có thể xem là rất nhỏ.

Để xuất một đường đi, trước hết thuật toán cho ta đa thức bắt đầu từ từng đỉnh.
Chọn một đỉnh có đa thức hợp lệ khác \(0\) làm đầu, xóa đỉnh đó, giảm \(k\) đi
\(1\), và ở vòng sau chỉ cho phép chọn các đỉnh là đích của cạnh đi ra từ đỉnh
vừa chọn. Lặp \(k\) vòng, các đỉnh đã chọn ghép lại thành một đường đi hợp lệ.
Độ phức tạp không đổi bậc vì mỗi vòng \(k\) giảm một và \(2^k\) giảm một nửa.

Trong đồ thị vô hướng, còn có thể tối ưu tới \(O(1.66^k\operatorname{poly}(n))\);
chi tiết có thể xem tài liệu tham khảo.

\subsection{Bài toán Maximum Graph Motif}

\subsubsection{Mô tả}

Cho đồ thị vô hướng \(G=(V,E)\), mỗi đỉnh có một màu. Cho một đa tập màu \(M\),
trong đó màu \(i\) xuất hiện \(m_i\) lần. Cần chọn một tập con đỉnh sao cho đồ
thị cảm sinh trên tập này liên thông, và nếu \(c_i\) là số đỉnh màu \(i\) được
chọn thì \(c_i\le m_i\). Mục tiêu là tối đa hóa số đỉnh chọn. Giả sử
\(|M|\) nhỏ hơn nhiều so với \(n\).

Tương tự phần trước, ta chuyển thành bài toán quyết định theo kích thước \(k\):
có tồn tại tập \(k\) đỉnh hợp lệ hay không. Tập đỉnh cảm sinh liên thông khi và
chỉ khi tồn tại một cây phủ đúng các đỉnh đó, nên ta có thể tìm một cây có gốc
thỏa điều kiện màu.

\subsubsection{Xây dựng đa thức}

Để các cây có gốc khác nhau không triệt tiêu ngoài ý muốn, gán cho mỗi cạnh có
hướng \(u\to v\) một biến ngẫu nhiên \(X_{u,v}\in F_{2^v}\). Đóng góp cạnh của
cây \(T\) là
\[
  \prod_{e=(u,v)\in T_E} X_{u,v}.
\]

Điều kiện \(c_i\le m_i\) được biến thành: với mỗi đỉnh màu \(i\), gán một số
hiệu từ \(1\) đến \(m_i\), và các đỉnh cùng màu phải nhận số hiệu khác nhau.
Gọi số hiệu của đỉnh \(i\) là \(a_i\), đưa vào ma trận ngẫu nhiên \(Y\) với
đóng góp \(Y_{i,a_i}\).

Để ép các cặp \((\text{màu},\text{số hiệu})\) không lặp, dùng thêm ma trận ngẫu
nhiên \(Z\), trong đó chỉ số hàng là cặp \((\operatorname{col}_i,a_i)\) và chỉ
số cột là số \(p_i\) trong một hoán vị của \(1,\ldots,|T_V|\). Đóng góp đầy đủ
của cây \(T\) là
\[
  \prod_{e=(u,v)\in T_E} X_{u,v}
  \sum_a \prod_{i\in T_V} Y_{i,a_i}
  \sum_p \prod_{i\in T_V} Z_{(\operatorname{col}_i,a_i),p_i}.
\]
Nếu hai đỉnh có cùng màu và cùng số hiệu, các hoán vị ghép cặp như ở bài đường
đi đơn sẽ triệt tiêu; nếu không, đóng góp khác \(0\) với xác suất cao.

\subsubsection{Tính giá trị đa thức}

Tiếp tục dùng bao hàm--loại trừ cho phần hoán vị. Với một tập \(S\subseteq
\{1,\ldots,|T_V|\}\) cố định, biểu thức còn lại có thể viết thành
\[
  \prod_{e=(u,v)\in T_E}X_{u,v}\prod_{i\in T_V}W_i,
\]
trong đó
\[
  W_i=\sum_{a_i=1}^{m_{\operatorname{col}_i}}Y_{i,a_i}
      \sum_{p_i\in S}Z_{(\operatorname{col}_i,a_i),p_i}.
\]

Đặt \(dp_{\mathit{pos},\mathit{size}}\) là tổng đóng góp của mọi cây có gốc
\(\mathit{pos}\) và số đỉnh là \(\mathit{size}\). Khi chuyển, liệt kê các cạnh
ra khỏi \(\mathit{pos}\), gắn cây con từ đỉnh đầu kia vào cây hiện tại và liệt
kê kích thước cây con. Có vẻ chuyển này chưa cấm cây con dùng lại đỉnh đã có,
nhưng nếu cấu trúc sinh ra có hai bản sao của cùng một đỉnh, đổi số hiệu của
hai bản sao tạo cặp đóng góp bằng nhau và triệt tiêu trong đặc trưng \(2\). Do
đó các cấu hình không hợp lệ không ảnh hưởng đến tổng.

Tổng độ phức tạp là
\[
  O(2^{|M|}|M|^2mv).
\]
Chứng minh xác suất đúng giống phần đường đi đơn: nếu đa thức không đồng nhất,
bổ đề Schwartz--Zippel cho xác suất triệt tiêu giả rất nhỏ khi \(2^v\gg |M|\).

\subsubsection{Xuất phương án}

Sau khi tìm được đáp án \(k\) và một gốc hợp lệ \(\mathit{root}\), xét lần lượt
các cạnh có thể thêm. Gọi \(x_i\) là tổng các giá trị
\(dp_{\mathit{root},k}\) trên mọi tập \(S\) sau khi thử cho phép dùng tới cạnh
thứ \(i\), và đặt \(x_0=0\). Chọn \(i\) nhỏ nhất sao cho
\[
  x_{i-1}=0,\qquad x_i\ne 0.
\]
Khi đó tồn tại một phương án hợp lệ chứa đỉnh mà cạnh thứ \(i\) trỏ tới. Co đỉnh
đó với gốc, giữ màu của gốc, hợp nhất các cạnh, xóa một bản sao màu của đỉnh
đó khỏi \(M\), giảm \(k\), rồi đệ quy cho tới khi \(k=1\). Độ phức tạp vẫn là
\(O(2^{|M|}|M|^2mv)\).

\subsection{Kết luận}

Bài viết giới thiệu ngắn gọn các tính chất của trường hữu hạn và một vài ứng
dụng của trường đặc trưng \(2\) trong OI. Ứng dụng của trường hữu hạn, đặc biệt
trong các thuật toán tham số cho bài toán NP-complete, còn rộng hơn nhiều so
với các ví dụ ở đây. Hy vọng bài viết giúp thêm nhiều bạn đọc tiếp cận và đào
sâu chủ đề này.

\subsection{Lời cảm ơn}

Tác giả cảm ơn China Computer Federation đã cung cấp nền tảng học tập và giao
lưu; cảm ơn huấn luyện viên đội tuyển quốc gia Yang Yaoliang đã hướng dẫn; cảm
ơn Tang Shaoxuan và Yu Yue đã gợi ý và đọc bản thảo; cảm ơn hội Tin học Sơn
Đông cùng các huấn luyện viên Trường Trung học Thực nghiệm Uy Hải đã chỉ dạy;
và cảm ơn gia đình, bạn bè đã ủng hộ.

\subsection{Tài liệu tham khảo}

\begin{enumerate}
  \item Lukasz Kowalik. Algebraic techniques in parameterized algorithms, Part
  II: Polynomials over finite fields of characteristic two, 2014.
  \item Andreas Bjorklund, Petteri Kaski and Lukasz Kowalik. Probably Optimal
  Graph Motifs, 2013.
  \item Li Chao, Ruan Wei, Zhang Xiang and Zhang Long. Mathematical principles
  of computer algebra systems, 2009.
  \item Wikipedia. Finite field arithmetic.
  \item Wikipedia. Schwartz--Zippel lemma.
\end{enumerate}

\section{Bàn về một lớp bài toán thống kê trên cây}

\begin{center}
Trường Trung học Chư Kỵ, Chiết Giang\\
Zhu Yikai
\end{center}

\renewcommand{\abstractname}{Tóm tắt}
\begin{abstract}
Bài viết xuất phát từ một bài tập do tác giả ra cho đội tuyển quốc gia Trung
Quốc IOI 2023, từ đó dẫn ra một lớp bài toán thống kê trên cây. Tác giả giới
thiệu một thuật toán có tính tổng quát nhất định cho lớp bài toán này, rồi đưa
ra vài bài ví dụ và lần lượt dùng thuật toán đó để giải.
\end{abstract}

\subsection{Dẫn nhập}

Bài toán trên cây luôn là một chủ đề quen thuộc trong các kỳ thi thuật toán, và
các dạng bài liên quan cũng rất phong phú. Bài viết này giới thiệu một trong số
các dạng đó, kèm ví dụ và lời giải, với hy vọng giúp người đọc có thêm góc nhìn
khi gặp những bài thống kê trên cây tương tự.

Nếu không nói khác, trong các bài toán dưới đây ta luôn giả sử kích thước cây
và số truy vấn, nếu có nhiều truy vấn, đều là \(O(n)\).

\subsection{Kiến thức chuẩn bị}

\subsubsection{Phân rã nặng nhẹ}

Phân rã đường trên cây dùng để chia cây thành một số đường, từ đó thuận tiện
duy trì thông tin trên các đường đi. Phân rã nặng nhẹ là một dạng quen thuộc
của kỹ thuật này.

\paragraph{Định nghĩa 2.1.1 (con nặng).}
Trong các con của một đỉnh, đỉnh con có cây con lớn nhất được gọi là con nặng.
Nếu có nhiều con cùng có cây con lớn nhất, chọn tùy ý một đỉnh. Nếu đỉnh không
có con thì không có con nặng.

\paragraph{Định nghĩa 2.1.2 (con nhẹ).}
Các con không phải con nặng đều được gọi là con nhẹ.

\paragraph{Định nghĩa 2.1.3 (cạnh nặng).}
Cạnh nối một đỉnh với con nặng của nó là cạnh nặng.

\paragraph{Định nghĩa 2.1.4 (cạnh nhẹ).}
Cạnh nối một đỉnh với con nhẹ của nó là cạnh nhẹ.

\paragraph{Định nghĩa 2.1.5 (đường nặng).}
Một số cạnh nặng nối tiếp đầu cuối với nhau tạo thành một đường nặng.

Nếu coi cả đỉnh đơn lẻ là một đường nặng, toàn bộ cây được phân hoạch thành các
đường nặng. Trong hình minh họa của bản gốc, cạnh nét đứt là cạnh nhẹ, cạnh
nét liền là cạnh nặng, và đầu mỗi đường nặng được đánh dấu bằng vòng tròn rỗng.

\subsubsection{Tính chất của phân rã nặng nhẹ}

\paragraph{Tính chất 2.2.1.}
Mọi đường đi trên cây có thể tách thành \(O(\log n)\) đường nặng.

\paragraph{Chứng minh.}
Khi đi xuống qua một cạnh nhẹ, kích thước cây con hiện tại ít nhất giảm một
nửa. Vì vậy, với một đường đi bất kỳ trên cây, nếu tách nó thành các đoạn đi
từ LCA của hai đầu mút xuống hai phía bằng cách nhảy qua các đường nặng, mỗi
phía chỉ nhảy nhiều nhất \(O(\log n)\) lần. Do đó mỗi đường đi trên cây có thể
tách thành không quá \(O(\log n)\) đường nặng.

\paragraph{Tính chất 2.2.2.}
Tổng kích thước cây con của tất cả các con nhẹ của tất cả các đỉnh là
\(O(n\log n)\).

\paragraph{Chứng minh.}
Mỗi đỉnh đóng góp đúng bằng số cạnh nhẹ trên đường từ nó tới gốc. Theo tính
chất trước, số lượng này là \(O(\log n)\). Cộng trên \(n\) đỉnh ta được
\(O(n\log n)\).

\subsection{Bài toán}

\subsubsection{Mô tả}

Cho một cây có \(n\) đỉnh. Ký hiệu \(x\to y\) là đường đi đơn từ \(x\) tới
\(y\) trên cây, và khoảng cách \(\operatorname{dis}(x,y)\) là số cạnh trên
đường đi đó. Khoảng cách từ một đỉnh \(u\) tới đường đi đơn \(x\to y\) được
định nghĩa là
\[
  \min_{v\in x\to y}\operatorname{dis}(u,v).
\]

Có \(q\) truy vấn. Truy vấn thứ \(i\) cho ba số nguyên \(x_i,y_i,d_i\), thỏa
\(1\le x_i,y_i\le n\), \(0\le d_i<n\). Cần tính số đỉnh có khoảng cách tới
đường đi \(x_i\to y_i\) không vượt quá \(d_i\).

\subsubsection{Giới hạn}

Với toàn bộ dữ liệu, \(1\le n,q\le 2\cdot 10^5\). Giới hạn thời gian là
3 giây, bộ nhớ 1024 MB.

\subsection{Phân tích bài toán}

\subsubsection{Biến đổi ban đầu}

Giả sử cây được gốc hóa tại \(1\). Gọi \(z_i\) là LCA của \(x_i\) và \(y_i\).
Ta tách bài toán theo hai đoạn \(z_i\to x_i\) và \(z_i\to y_i\).

Trước hết tính số đỉnh có khoảng cách tới \(z_i\) không vượt quá \(d_i\). Đây
là bài toán kinh điển, có thể giải bằng phân trị điểm trong \(O(n\log n)\).

Phần còn lại trên đoạn \(x_i\to z_i\) cần thống kê
\[
  \sum_{u\in z_i'\to x_i} f_{u,d_i},
\]
trong đó \(z_i'\) là đỉnh thứ hai trên đường từ \(z_i\) tới \(x_i\), còn
\(f_{u,j}\) là số đỉnh trong cây con của \(u\) có khoảng cách tới \(u\) bằng
\(j\). Đoạn \(z_i\to y_i\) xử lý tương tự.

Vì vậy vấn đề trở thành tính nhanh các tổng dạng
\[
  \sum_{u\in z_i'\to x_i} f_{u,d_i}.
\]
Một cách xử lý quen thuộc là lấy hiệu theo đường từ gốc:
\[
  \sum_{u\in 1\to x_i} f_{u,d_i}
  -
  \sum_{u\in 1\to z_i} f_{u,d_i}.
\]

\subsubsection{Một lời giải hơi kém hơn}

Ta cần tính nhanh \(\sum_{u\in 1\to x}f_{u,d_i}\). Để trình bày thuận tiện,
thay vào đó ta tính số đỉnh có khoảng cách tới đường \(1\to x\) không vượt quá
\(d\). Do đang dùng hiệu, phần thừa phát sinh trong biến đổi này sẽ tự triệt
tiêu, nên đáp án cuối vẫn đúng.

Trước hết tính kích thước đường \(1\to x\). Sau đó chỉ cần xét đóng góp của
các cây con khác của từng đỉnh trên đường này.

Dùng phân rã nặng nhẹ. Trước hết tính đóng góp của cây con con nặng của mỗi
đỉnh đối với các truy vấn nằm trong các cây con khác. Phần này tạo ra
\(O(n\log n)\) truy vấn dạng: trong một cây con, có bao nhiêu đỉnh có khoảng
cách tới gốc cây con không vượt quá \(d\). Có thể dùng phân rã đường dài để
giải trong \(O(n\log n)\).

Còn lại là các cây con của các con nhẹ trên đường từ \(x\) về gốc, trừ đi cây
con chứa \(x\). Trong hình của bản gốc, các cây con cần tính được tô xanh, còn
phần đã tính ở bước đầu được tô vàng.

Theo tính chất của phân rã nặng nhẹ, tổng kích thước cây con của các con nhẹ là
\(O(n\log n)\). Ta chèn một bản sao của truy vấn \(x\) vào mỗi đỉnh được tô
đen trong hình, tức các đỉnh gặp khi đi từ \(x\) lên trên mà bước vừa đi lên
đến từ con nặng. Sau đó xử lý riêng từng đường nặng; bản chất vẫn là một bài
toán đếm điểm hai chiều. Cuối cùng cần trừ đóng góp bị tính lặp của các cây con
được tô đỏ trong hình.

Độ phức tạp là \(O(n\log^2 n)\), đủ để qua bài này.

\subsubsection{Lời giải cuối}

Nút thắt của lời giải trên nằm ở việc tính đóng góp của các cây con con nhẹ.
Sau đây là cách cải thiện.

Với mỗi đường nặng, quét từ trên xuống dưới. Khi tới một đỉnh, lần lượt thêm
tất cả các cây con con nhẹ của đỉnh đó, đồng thời duy trì một mảng tổng tiền
tố. Nếu cây con con nhẹ đang thêm có độ sâu \(h\), ta cập nhật \(h\) vị trí
đầu của mảng tổng tiền tố: vị trí \(i\) được cộng số đỉnh trong cây con đó có
độ sâu không vượt quá \(i\).

Khi gặp truy vấn, trả lời trực tiếp bằng \(O(1)\) trên mảng tổng tiền tố. Cách
làm này có thời gian \(O(n\log n)\), nhưng còn thiếu một phần đóng góp.

Phân tích thêm một chút, nếu \(d_i=d\), phần thiếu chính là tổng kích thước của
các cây con nhẹ đã được quét tới và có độ sâu nhỏ hơn \(d\).

Để xử lý phần này, nhóm các cây con theo độ sâu. Cụ thể, cây con có độ sâu nằm
trong \([2^i,2^{i+1})\) được đưa vào nhóm \(i\). Với từng nhóm và với toàn bộ
nhóm, ta đều duy trì mảng tổng tiền tố. Với mảng tổng tiền tố của toàn bộ nhóm,
mỗi lần thêm một cây con nhẹ tốn \(O(\log n)\), và mỗi đỉnh chỉ được thêm một
lần, nên phần này tốn \(O(n\log n)\). Với mảng trong nhóm \(i\), mỗi lần thêm
tốn \(O(2^i)\). Nếu tổng kích thước các cây con trong nhóm này là \(A\), chi
phí cập nhật không vượt quá \(A\cdot 2^i/2^i=A\). Tổng các \(A\) là
\(O(n\log n)\), nên phần này cũng tốn \(O(n\log n)\).

Mỗi truy vấn chỉ cần đọc hai mảng tiền tố trong \(O(1)\). Do đó bài toán được
giải trong \(O(n\log n)\).

\subsection{Tổng kết bài toán}

Sau một số biến đổi, bài toán ban đầu trở thành bài toán đếm số cặp gồm một
đỉnh và một truy vấn, trong đó hai đối tượng này thỏa một số ràng buộc liên
quan tới LCA.

Với dạng bài này, ta thường chia đóng góp thành hai phần:
\begin{itemize}
  \item sau phân rã nặng nhẹ, các cây con con nặng của những đỉnh nằm trên
  đường từ đỉnh truy vấn tới gốc;
  \item sau phân rã nặng nhẹ, các cây con con nhẹ của những đỉnh nằm trên
  đường từ đỉnh truy vấn tới gốc, đồng thời trừ đi các cây con nhẹ chứa chính
  đỉnh truy vấn.
\end{itemize}
Nếu cả cập nhật và truy vấn đều làm được trong \(O(1)\), độ phức tạp của thuật
toán là \(O(n\log n)\).

\subsection{Ví dụ}

\subsubsection{Ví dụ 1: Codeforces 1098F \emph{Zh-function}}

Cho một xâu \(S\). Ký hiệu \(S[l\ldots r]\) là xâu con từ ký tự thứ \(l\) tới
ký tự thứ \(r\). Định nghĩa
\[
  F(S)=\sum_{i=1}^{|S|}\operatorname{lcp}(S,S[i\ldots |S|]),
\]
trong đó \(\operatorname{lcp}(S,T)\) là độ dài tiền tố chung dài nhất của hai
xâu \(S,T\). Cho xâu \(T\) dài \(n\), có \(q\) truy vấn, mỗi truy vấn cho
\(l,r\) và hỏi giá trị \(F(T[l\ldots r])\).

Với toàn bộ dữ liệu, \(1\le n,q\le 2\cdot 10^5\). Giới hạn thời gian là
6 giây, bộ nhớ 512 MB.

Dựng cây hậu tố của xâu đảo của \(T\). Khi đó \(\operatorname{lcp}\) của hai
hậu tố \(i,j\) chính là độ dài tương ứng với LCA của hai đỉnh trên cây hậu tố.
Suy ra
\[
  \operatorname{lcp}(T[l\ldots r],T[i\ldots r])
  =
  \min(r-i+1,\operatorname{len}_{\operatorname{lca}(i,l)}).
\]
Công thức này rất giống lớp bài toán vừa trình bày.

Cần xét hai phần đóng góp. Phần thứ nhất là đóng góp của cây con con nặng của
mỗi đỉnh đối với các truy vấn nằm trong những cây con nhẹ khác. Giả sử đỉnh
hiện tại đại diện cho độ dài \(\operatorname{len}\). Nếu
\(i\in [l,r-\operatorname{len})\), đóng góp là \(\operatorname{len}\), nên chỉ
cần đếm số phần tử trong cây con có vị trí thuộc đoạn đó. Nếu
\(i\in [r-\operatorname{len},r]\), đóng góp là \(r-i+1\), nên cần thống kê cả
tổng và số lượng trong đoạn. Cả hai đều là bài toán đếm điểm hai chiều đơn
giản, có thể giải bằng gộp cây đoạn, thời gian \(O(n\log^2 n)\).

Phần thứ hai là đóng góp của cây con con nhẹ đối với truy vấn trong cây con con
nặng. Tương tự, phần này biến thành một bài toán thứ tự bộ phận ba chiều: một
chiều yêu cầu vị trí nằm trong \([l,r]\), một chiều là độ sâu trên đường nặng,
và chiều còn lại đến từ phép lấy \(\min\) trong LCP. Với bài toán ba chiều, sắp
xếp theo một chiều, rồi dùng CDQ chia để trị kết hợp Fenwick tree cho hai chiều
còn lại. Phần này có độ phức tạp \(O(n\log^3 n)\) với hằng số nhỏ.

Cũng có thể thay phân rã nặng nhẹ bằng cây nhị phân cân bằng toàn cục để bỏ một
thừa số \(\log\) của phần thứ hai, nhưng thực nghiệm không tốt bằng thuật toán
trên nên bài viết gốc không trình bày chi tiết.

\subsubsection{Ví dụ 2: Luogu P4482 \emph{[BJWC2018] Border} bốn cách giải}

Cho một xâu \(S\) dài \(n\), có \(q\) truy vấn. Mỗi truy vấn cho hai số dương
\(l,r\) và hỏi border của \(S[l\ldots r]\). Border của một xâu \(S\) là số
lớn nhất \(i\) thỏa \(i<|S|\) và
\[
  S[1\ldots i]=S[|S|-i+1\ldots |S|].
\]

Với toàn bộ dữ liệu, \(1\le n,q\le 2\cdot 10^5\). Giới hạn thời gian là
5 giây, bộ nhớ 512 MB.

Dựng cây hậu tố cho \(S\). Bài toán tương đương tìm \(i\) lớn nhất thỏa
\[
  i<r,\qquad i-\operatorname{len}_{\operatorname{lca}(i,r)}+1\le l.
\]
Nếu giá trị tìm được nhỏ hơn \(l\), tức là không tồn tại border.

Vẫn tách thành hai phần. Phần thứ nhất tương đương truy vấn giá trị lớn nhất
trong cây con có vị trí trên xâu gốc thuộc
\([1,\min(r-1,l+\operatorname{len}-1)]\). Phần này vẫn có thể xử lý bằng gộp
cây đoạn trong \(O(n\log^2 n)\).

Phần thứ hai cần thỏa hai ràng buộc: \(i<r\) và
\(i-\operatorname{len}_{\operatorname{lca}(i,r)}+1\le l\). Ta duy trì một cây
đoạn; mỗi lần chèn giá trị
\(i-\operatorname{len}_{\operatorname{lca}(i,r)}+1\) vào vị trí \(i\). Mỗi nút
của cây đoạn lưu giá trị nhỏ nhất trong đoạn hiện tại, nhờ đó khi truy vấn có
thể nhị phân trên cây đoạn. Cần chú ý thông tin của bài này không có tính giảm,
vì vậy phải xử lý riêng một chút. Phần này cũng có độ phức tạp
\(O(n\log^2 n)\).

\subsection{Kết luận}

Qua các ví dụ trên có thể thấy thuật toán này có tính tổng quát khi xử lý một
lớp bài toán thống kê trên cây. Hy vọng bài viết đóng vai trò gợi mở và đem
lại thêm cảm hứng cho các bài toán cây liên quan trong OI.

\subsection{Lời cảm ơn}

Tác giả cảm ơn China Computer Federation đã cung cấp nền tảng học tập và giao
lưu; cảm ơn huấn luyện viên đội tuyển quốc gia Yang Yaoliang đã hướng dẫn; cảm
ơn Dong Yehua, Chen Heli và Yuan Rongle đã bồi dưỡng, chỉ dạy; cảm ơn cha mẹ
đã thấu hiểu và ủng hộ.

\subsection{Tài liệu tham khảo}

\begin{enumerate}
  \item OI Wiki. Heavy-light decomposition.
  \item Codeforces Round 530 Tutorial.
\end{enumerate}

\section{Bàn về ứng dụng của ma trận trong thi tin học}

\begin{center}
Trường Trung học số 7 Thành Đô, Tứ Xuyên\\
Yang Ningyuan
\end{center}

\renewcommand{\abstractname}{Tóm tắt}
\begin{abstract}
Ma trận có ứng dụng rất rộng trong tin học. Bài viết xuất phát từ khái niệm và
tính chất cơ bản của ma trận, đưa ra các thuật toán tốt cho những công cụ như
bổ đề LGV và đa thức đặc trưng, đồng thời thảo luận một số bài thi liên quan.
Bài viết cũng giới thiệu phần bù đại số, cách tính hiệu quả của nó và ứng dụng
trong định lý ma trận-cây. Cuối cùng, tác giả trình bày một số phương pháp tính
nghiệm số của trị riêng như thuật toán Jacobi và lặp QR.
\end{abstract}

\subsection{Dẫn nhập}

Ma trận là một phần quan trọng của đại số tuyến tính. Các công cụ liên quan như
định thức, phần bù đại số, đa thức đặc trưng, trị riêng và vector riêng thường
mang lại góc nhìn bản chất hơn cho nhiều bài toán thi thuật toán.

Bài viết này hệ thống lại một số ứng dụng của ma trận trong OI. Phần 2 quy ước
ký hiệu; phần 3 nói về định thức và bổ đề LGV; phần 4 trình bày phần bù đại
số, ma trận phụ hợp và định lý ma trận-cây; phần 5 bàn về truy hồi tuyến tính
của ma trận; phần 6 giới thiệu trị riêng, đa thức đặc trưng và ứng dụng; phần 7
thảo luận một số cách tính trị riêng.

\subsection{Quy ước ký hiệu}

Một bảng số gồm \(n\times m\) phần tử xếp thành \(n\) hàng và \(m\) cột được
gọi là ma trận \(n\times m\). Với ma trận \(A\), phần tử ở hàng \(i\), cột
\(j\) được ký hiệu là \(a_{i,j}\). Khi \(n=m\), ta gọi \(A\) là ma trận vuông
cấp \(n\).

\paragraph{Các phép toán cơ bản.}
Với hai ma trận \(A,B\) cùng kích thước, phép cộng và trừ được định nghĩa theo
từng phần tử:
\[
  (A+B)_{i,j}=a_{i,j}+b_{i,j},\qquad
  (A-B)_{i,j}=a_{i,j}-b_{i,j}.
\]
Nếu \(A\) là ma trận \(n\times s\), \(B\) là ma trận \(s\times m\), thì
\(C=AB\) là ma trận \(n\times m\) với
\[
  c_{i,j}=\sum_{k=1}^s a_{i,k}b_{k,j}.
\]
Nhân một ma trận với số \(x\) nghĩa là nhân mọi phần tử với \(x\). Ma trận
chuyển vị \(A^T\) của ma trận vuông \(A\) thỏa \((A^T)_{i,j}=a_{j,i}\).

\subsection{Định thức}

\subsubsection{Định nghĩa và cách tính}

\paragraph{Định nghĩa.}
Với ma trận vuông cấp \(n\) là \(A\), định thức được định nghĩa bởi
\[
  |A|=\sum_{\sigma\in S_n}\operatorname{sgn}(\sigma)
  \prod_{i=1}^n a_{i,\sigma_i},
\]
trong đó \(S_n\) là tập mọi hoán vị cấp \(n\), còn
\(\operatorname{sgn}(\sigma)\) bằng \((-1)\) mũ số nghịch thế của \(\sigma\).

Tính trực tiếp theo định nghĩa có độ phức tạp \(O(n!)\), quá chậm. Ta dùng các
phép biến đổi sơ cấp của ma trận:
\begin{enumerate}
  \item cộng vào hàng \(i\) một bội \(k\) của hàng \(j\), với \(i\ne j\);
  \item cộng vào cột \(i\) một bội \(k\) của cột \(j\), với \(i\ne j\);
  \item nhân hàng \(i\) với \(k\ne 0\);
  \item đổi chỗ hai hàng \(i,j\).
\end{enumerate}
Hai phép đầu không đổi định thức, phép thứ ba nhân định thức với \(k\), còn
phép thứ tư đổi dấu định thức. Vì vậy có thể dùng khử Gauss để đưa ma trận về
dạng tam giác và tính định thức trong \(O(n^3)\). Nhìn theo ma trận biến đổi,
quá trình này tương đương nhân trái hoặc nhân phải bởi các ma trận sơ cấp.

\subsubsection{Một số tính chất}

Ta có
\[
  |A|=|A^T|.
\]
Lý do là phép lấy nghịch đảo hoán vị không đổi số nghịch thế; định thức của ma
trận chuyển vị chính là cách nhìn này trên các cột.

Ngoài ra,
\[
  |AB|=|A||B|.
\]
Khử \(A,B\) về các ma trận tam giác trên \(A',B'\); khi đó định thức của tích
chỉ còn là tích các phần tử trên đường chéo, nên công thức trên suy ra ngay.

\subsubsection{Bổ đề LGV}

Xét đồ thị có hướng không chu trình \(G\) với trọng số trên cạnh. Cho tập điểm
bắt đầu \(a_1,\ldots,a_n\) và tập điểm kết thúc \(b_1,\ldots,b_n\). Gọi
\(e(a,b)\) là tổng trọng số của mọi đường đi từ \(a\) tới \(b\), trong đó trọng
số đường đi là tích trọng số các cạnh. Đặt \(M_{i,j}=e(a_i,b_j)\).

Bổ đề Lindstrom--Gessel--Viennot nói rằng \(|M|\) bằng tổng có dấu của mọi bộ
\(n\) đường đi đôi một không giao nhau, trong đó đường thứ \(i\) đi từ \(a_i\)
tới \(b_{\sigma_i}\), và dấu là \(\operatorname{sgn}(\sigma)\).

Ý tưởng chứng minh là ghép cặp các bộ đường đi có giao nhau. Chọn cặp đường đi
đầu tiên giao nhau và đổi phần đuôi của chúng sau điểm giao đầu tiên. Trọng số
không đổi nhưng dấu hoán vị đổi, nên các bộ có giao nhau triệt tiêu từng cặp.
Chỉ còn lại các bộ không giao nhau.

\subsubsection{Ví dụ LGV}

Cho \(n,m,k,r,c,V\). Cần đếm số ma trận \(n\times m\) thỏa
\(1\le a_{i,j}\le k\), các hàng và cột đều không giảm, và \(a_{r,c}=V\), lấy
modulo \(998244353\). Ràng buộc: \(n,m\le 200\), \(k\le 100\).

Bài toán tương đương chia ma trận thành đúng \(k\) lớp, lớp có thể rỗng, và yêu
cầu ô \(a_{r,c}\) thuộc lớp thứ \(V\). Biên của mỗi lớp là một đường đi chỉ đi
sang phải hoặc đi lên, các đường biên không được cắt nhau. Sau khi tịnh tiến
đường thứ \(i\) sang phải \(i-1\) ô và xuống dưới \(i-1\) ô, điều kiện trở
thành các đường đi không giao nhau, nên có thể dùng LGV.

Để ép điều kiện \(a_{r,c}=V\), gán trọng số cho mỗi đường đi: trọng số \(1\)
nếu đường không đi qua bên trái ô \(a_{r,c}\), và trọng số \(x\) nếu có đi qua.
Đáp án là hệ số \([x^{V-1}]|A|\). Vì \(|A|\) là đa thức bậc không quá \(n\),
thay \(n\) giá trị rồi nội suy Lagrange cho lời giải \(O(n^3k)\).

\subsection{Phần bù đại số và ma trận phụ hợp}

\subsubsection{Định nghĩa và tính chất}

Với ma trận vuông cấp \(n\) là \(A\), phần bù \(M_{i,j}\) của phần tử
\(a_{i,j}\) là định thức của ma trận thu được sau khi xóa hàng \(i\) và cột
\(j\). Phần bù đại số được định nghĩa là
\[
  A_{i,j}=(-1)^{i+j}M_{i,j}.
\]

Khai triển Laplace theo hàng:
\[
  |A|=\sum_j a_{i,j}A_{i,j}.
\]
Khai triển theo cột cũng tương tự, vì có thể chuyển sang ma trận \(A^T\).

Ma trận phụ hợp \(A^*\) là chuyển vị của ma trận phần bù đại số, tức phần tử
\((i,j)\) của \(A^*\) là \(A_{j,i}\). Khi \(|A|\ne 0\), ta có
\[
  AA^*=|A|I.
\]

Từ đây có thể tính \(A^*\) trong \(O(n^3)\). Nếu \(\operatorname{rank}(A)=n\),
thì \(A^*=|A|A^{-1}\). Nếu \(\operatorname{rank}(A)\le n-2\), mọi phần bù đều
bằng \(0\). Nếu \(\operatorname{rank}(A)=n-1\), tìm vector cột \(\vec p\) và
vector hàng \(\vec q\) khác không sao cho \(A\vec p=0\) và \(\vec qA=0\). Với
\(q_r\ne 0\), \(p_c\ne 0\), ta có quan hệ
\[
  A_{i,j}=\frac{q_i p_j}{q_r p_c}A_{r,c}.
\]
Chứng minh dùng các biến đổi sơ cấp trên các ma trận con còn lại sau khi xóa
hàng và cột.

\subsubsection{Định lý ma trận-cây}

Với đồ thị vô hướng \(G\), số cây khung bằng định thức của ma trận bậc còn lại
sau khi lấy ma trận bậc trừ ma trận kề rồi xóa cùng một hàng và cột.

Với đồ thị có hướng, số cây khung hướng ra gốc \(i\) bằng định thức của ma trận
thu được từ ma trận bậc vào trừ ma trận cạnh, sau khi xóa hàng \(i\), cột
\(i\). Tương tự, số cây hướng vào gốc dùng ma trận bậc ra trừ ma trận cạnh.

Ví dụ: cho đồ thị có hướng \(n\) đỉnh, với mỗi đỉnh \(i\) cần tính số cây hướng
ra gốc \(i\). Với \(n\le 500\), bài toán chính là tính mọi phần bù chéo
\(A_{i,i}\); dùng phương pháp tính ma trận phụ hợp ở trên đạt \(O(n^3)\).

\subsection{Truy hồi tuyến tính của ma trận}

\subsubsection{Bài toán dẫn nhập}

Cho ma trận vuông cấp \(n\) là \(A\), cần tính \(A^k\) modulo \(10^9+7\), với
\(n\le 100\) và \(k\le 10^{10000}\). Lũy thừa ma trận trực tiếp tốn
\(O(n^3\log k)\), vẫn quá chậm khi số mũ rất lớn.

\paragraph{Đa thức đặc trưng.}
Đa thức đặc trưng của \(A\) là
\[
  p_A(\lambda)=|A-\lambda I|.
\]
Theo định lý Cayley--Hamilton,
\[
  p_A(A)=a_0+a_1A+\cdots+a_nA^n=0.
\]
Nếu biết \(p_A\) và các \(A^i\) với \(i\le n\), ta biểu diễn \(A^k\) thành tổ
hợp tuyến tính của các lũy thừa đó. Hệ số chính là \(x^k\bmod p_A(x)\), có thể
tính bằng lũy thừa đa thức trong \(O(n^2\log k)\).

\paragraph{Duy trì đa thức trong khử Gauss.}
Thay đường chéo của \(A\) bằng \(a_{i,i}-x\), rồi khử Gauss trên các đa thức
modulo \(x^{n+1}\). Tích các phần tử đường chéo cho đa thức đặc trưng. Do phải
nhân đa thức, độ phức tạp là \(O(n^5)\).

\paragraph{Nội suy Lagrange.}
Thay \(\lambda=0,1,\ldots,n\), tính \(|A-\lambda I|\), rồi nội suy từ các điểm
giá trị để thu được \(p_A\). Độ phức tạp \(O(n^4)\).

\paragraph{Đưa về ma trận Hessenberg.}
Nếu biến đổi đồng dạng
\[
  A'=P_1P_2\cdots P_k A P_k^{-1}\cdots P_2^{-1}P_1^{-1},
\]
thì \(|A-\lambda I|=|A'-\lambda I|\). Dùng các phép biến đổi hàng/cột tương ứng
để đưa \(A\) về dạng Hessenberg, tức \(a_{i,j}=0\) với mọi \(i>j+1\). Định thức
của ma trận Hessenberg có thể tính bằng DP \(O(n^2)\). Kết hợp thay điểm và nội
suy cho thuật toán \(O(n^3)\) để tìm đa thức đặc trưng.

\paragraph{Berlekamp--Massey.}
Thuật toán Berlekamp--Massey tìm truy hồi ngắn nhất của một dãy trong \(O(n^2)\).
Áp dụng trực tiếp cho ma trận tốn thêm chi phí cộng ma trận, thành \(O(n^4)\).
Có thể chọn ngẫu nhiên vector hàng \(a\) và vector cột \(b\), rồi xét dãy
\(aA^k b\). Khi đó nút thắt là nhân vector với ma trận, tổng \(O(n^3)\). Theo
Schwartz--Zippel, xác suất tìm sai truy hồi rất nhỏ; truy hồi ngắn nhất thu
được tương ứng với số trị riêng khác nhau của ma trận.

\subsubsection{Ví dụ truy hồi}

Cho đồ thị có hướng \(n\) đỉnh, \(m\) cạnh, cạnh có trọng số. Trọng số đỉnh
ban đầu là \(a_i\), và mỗi thời điểm cập nhật
\[
  a'_u=\sum_{(v,u)\in E} a_v w(v,u).
\]
Hỏi trọng số mọi đỉnh sau \(k\) thời điểm, modulo \(10^9+7\), với
\(n\le 5000\), \(k\le 10^{18}\).

Khử Hessenberg \(O(n^3)\) là không chấp nhận được. Dùng Berlekamp--Massey: đề
bài đã cho vector cột \(a\), chỉ cần chọn ngẫu nhiên vector hàng \(b\). Tính
trước \(n+1\) trạng thái đầu, nhân với \(b\) để lấy dãy vô hướng, tìm truy hồi,
rồi dùng lũy thừa đa thức để tính tổ hợp tuyến tính cần thiết.

\subsection{Trị riêng và vector riêng}

Nếu tồn tại vector khác không \(v\) sao cho
\[
  Av=\lambda v,
\]
thì \(\lambda\) là trị riêng, \(v\) là vector riêng. Tương đương
\((A-\lambda I)v=0\), nên \(|A-\lambda I|=0\); tức \(\lambda\) là nghiệm của
đa thức đặc trưng.

\subsubsection{Chéo hóa ma trận}

Nếu ma trận vuông cấp \(n\) có \(n\) trị riêng phân biệt, nó có \(n\) vector
riêng độc lập tuyến tính. Ghép các vector riêng thành ma trận \(V\), đặt
\(B\) là ma trận đường chéo chứa các \(\lambda_i\). Khi đó
\[
  AV=VB,\qquad V^{-1}AV=B.
\]
Vì
\[
  A^k=P(P^{-1}AP)^kP^{-1},
\]
chéo hóa biến bài toán tính lũy thừa ma trận thành nhân ma trận và lũy thừa
các phần tử đường chéo.

\subsubsection{Ví dụ 1: CF1540E \emph{Tasty Dishes}}

Có \(n\) đầu bếp đánh số \(1,\ldots,n\), năng lực của đầu bếp \(i\) là \(i\).
Ban đầu món của đầu bếp \(i\) có độ ngon \(a_i\), \(|a_i|\le i\). Mỗi đầu bếp
có danh sách những đầu bếp được phép sao chép, và chỉ có thể sao chép từ người
có kỹ năng cao hơn. Mỗi ngày, họ có thể nhân độ ngon của mình với năng lực, rồi
sau đó chọn cộng thêm độ ngon của các đầu bếp trong danh sách. Mọi người đều
tối đa hóa độ ngon của mình. Truy vấn gồm hỏi tổng độ ngon đoạn \(l\ldots r\)
sau \(k\) ngày, hoặc tăng \(a_i\) thêm \(x>0\).

Với \(1\le n\le 300\), \(1\le q\le 2\cdot 10^5\), \(k\le 10^3\), lời giải xét
riêng đóng góp của từng đầu bếp. Gọi \(d_i\) là thời điểm sớm nhất mà đóng góp
của người \(i\) trở nên dương. Thời điểm này chỉ phụ thuộc vào tập các \(a_i>0\)
và thay đổi nhiều nhất \(O(n)\) lần.

Nếu \(T\) là ma trận chuyển, \(\vec e_i\) là vector đơn vị, cần tính
\[
  \sum_{d_i\le k}T^{k-d_i}\vec e_i a_i+\sum_{d_i>k}\vec e_i a_i.
\]
Tách \(\vec e_i\) thành tổ hợp tuyến tính của các vector riêng của \(T\), tiền
xử lý \(O(n^3)\), rồi dùng \(n\) Fenwick tree để duy trì hệ số theo từng trị
riêng. Độ phức tạp cuối là \(O(n^3+qn\log n)\).

\subsubsection{Ví dụ 2: ARC133F \emph{Random Transition}}

Cho biến ngẫu nhiên \(x\). Với \(1\le i\le n\), \(x=i\) với xác suất
\(a_i\cdot 10^{-9}\). Mỗi thời điểm, \(x\) giảm \(1\) với xác suất \(x/n\) và
tăng \(1\) với xác suất \((n-x)/n\). Hỏi xác suất cuối cùng \(x=i\) modulo
\(998244353\), với \(n\le 10^5\).

Viết ma trận chuyển cấp \(n+1\). Trị riêng thứ \(i+1\) theo thứ tự tăng là
\[
  \lambda_i=\frac{2i}{n}-1.
\]
Vector riêng tương ứng là hệ số của đa thức
\[
  (1+x)^i(1-x)^{n-i},
\]
tức \((v_i)_j=[x^j](1+x)^i(1-x)^{n-i}\). Nếu ghép các \(v_i\) thành \(P\), thì
cột thứ \(i+1\) của \(P^{-1}\) là \(n^{-2}v_{n-i}\) theo cách chuẩn hóa trong
bài gốc.

Với \(b=Pa\),
\[
  b_i=\sum_{j=0}^n a_j[x^i](1+x)^j(1-x)^{n-j}.
\]
Vì vậy cần tính
\[
  \sum_{i=0}^n a_i(1+x)^i(1-x)^{n-i}.
\]
Có thể dùng chia để trị NTT \(O(n\log^2 n)\), nhưng biến đổi \(t=1+x\) cho phép
tách các hệ số tổ hợp và dùng NTT để đạt \(O(n\log n)\). Tính \(P^{-1}a\) cũng
tương tự; phần giữa chỉ cần \(n\) lần lũy thừa nhanh, nên tổng độ phức tạp
\(O(n\log n)\).

\subsubsection{Tiểu kết}

Hai ví dụ trên dùng trị riêng và vector riêng để biến lũy thừa ma trận khó
tính thành lũy thừa các phần tử trên đường chéo. Trong nhiều bài, nếu chưa nhìn
ra tính chất sinh hàm, việc lập ma trận chuyển rồi tính thử vector riêng có thể
gợi ra quy luật.

\subsection{Tính trị riêng}

Các phần trước chủ yếu xét trường hợp trị riêng có thể suy ra trực tiếp. Phần
này giới thiệu ba phương pháp nghiệm số và một phương pháp trong modulo số
nguyên tố.

\subsubsection{Phương pháp lũy thừa}

Với ma trận \(A\) cấp \(n\), nếu trị riêng có trị tuyệt đối lớn nhất là duy
nhất, có thể tìm trị riêng đó và vector riêng tương ứng bằng lặp lũy thừa.
Chọn vector cột khác không \(x\), rồi lặp:
\begin{enumerate}
  \item tính \(x'=Ax\);
  \item chuẩn hóa \(x'\) để độ dài bằng \(1\);
  \item gán \(x=x'\).
\end{enumerate}
Sau đủ nhiều bước, \(x\) hội tụ về vector riêng ứng với trị riêng có trị tuyệt
đối lớn nhất. Nếu phân tích \(x=\sum_i p_i v_i\), sau \(k\) lần lặp ta có
\(\sum_i \lambda_i^k p_i v_i\); các thành phần nhỏ hơn bị áp đảo bởi
\(|\lambda|_{\max}^k\). Đảo ngược quá trình có thể tìm trị riêng có trị tuyệt
đối nhỏ nhất.

\subsubsection{Phương pháp Jacobi}

Với ma trận thực đối xứng \(A=A^T\), dùng các phép quay Givens
\(R(p,q,\theta)\). Ma trận này giữ nguyên các tọa độ ngoài hai chỉ số \(p,q\),
còn trên mặt phẳng \((p,q)\) là phép quay bởi góc \(\theta\).

Đặt \(B=R(p,q,\theta)AR^T(p,q,\theta)\). Chọn \(\theta\) sao cho
\[
  \tan 2\theta=\frac{2a_{p,q}}{a_{q,q}-a_{p,p}},
\]
khi đó \(b_{p,q}=b_{q,p}=0\). Đồng thời tổng bình phương mọi phần tử không đổi,
nên tổng bình phương đường chéo tăng thêm \(2a_{p,q}^2\).

Mỗi lần chọn phần tử ngoài đường chéo có trị tuyệt đối lớn nhất để triệt tiêu.
Sau đủ nhiều lần, phần ngoài đường chéo tiến gần \(0\); các phần tử đường chéo
xấp xỉ trị riêng, còn tích các ma trận quay đã dùng cho vector riêng. Nếu
\(T(A)\) là tổng bình phương phần tử ngoài đường chéo, số lần lặp cỡ
\(O(n^2(\log T(A)-\log\varepsilon))\). Với cấu trúc dữ liệu phù hợp, độ phức
tạp có thể đạt khoảng \(O(n^3(\log T(A)-\log\varepsilon))\).

\subsubsection{Phân rã QR và biến đổi Householder}

Mọi ma trận thực không suy biến \(A\) đều có phân rã QR:
\[
  A=QR,
\]
trong đó \(Q\) là ma trận trực giao, \(R\) là ma trận tam giác trên. Nếu yêu cầu
đường chéo của \(R\) dương, phân rã là duy nhất.

Biến đổi Householder dùng để tính QR. Với cột đầu \(x\) của \(A\), đặt
\(e_1=(1,0,\ldots,0)^T\), lấy
\[
  v=x-|x|e_1,\qquad \omega=\frac{v}{|v|},\qquad Q=I-2\omega\omega^T.
\]
Khi đó \(QA\) có cột đầu chỉ còn phần tử hàng đầu khác \(0\). Lặp đệ quy như
khử Gauss để thu được \(R=Q_n\cdots Q_2Q_1A\), và
\(A=Q_1^TQ_2^T\cdots Q_n^TR\).

\subsubsection{Lặp QR}

Với ma trận không suy biến \(A\), phân rã \(A_1=Q_1R_1\), rồi lặp
\[
  A_{k+1}=R_kQ_k=Q_k^TA_kQ_k=Q_{k+1}R_{k+1}.
\]
Nếu trị riêng của \(A\) có trị tuyệt đối đôi một khác nhau, \(A_k\) hội tụ về
một ma trận tam giác trên \(T\). Vì \(T\) đồng dạng với \(A\), các phần tử đường
chéo của \(T\) chính là trị riêng. Sau đó có thể giải hệ tuyến tính bằng khử
Gauss để tìm vector riêng. Bài gốc không chứng minh hội tụ do giới hạn độ dài.

\subsubsection{Tìm nghiệm đa thức}

Trên trường thực, tìm nghiệm đa thức đặc trưng thường kém ổn định số, nên ít
dùng trực tiếp. Trong modulo số nguyên tố thì cách này hữu ích. Một cách phân
tích đa thức modulo \(p\): chọn ngẫu nhiên dịch chuyển \(d\), xét
\[
  \gcd(F(x+d),x^{(p-1)/2}-1).
\]
Mỗi lần kỳ vọng tách được khoảng một nửa số nghiệm của \(F\); sau đó đệ quy
trên hai phần. Tính đa thức đặc trưng bằng thuật toán Hessenberg ở phần trước,
tách toàn bộ nghiệm để có trị riêng, rồi chạy \(n\) lần khử Gauss để lấy vector
riêng.

\subsection{Kết luận}

Bài viết khảo sát ứng dụng của định thức, phương trình đặc trưng, trị riêng và
vector riêng trong thi tin học. Quy hoạch động có liên hệ rất chặt với ma trận:
nhiều DP có thể tối ưu bằng lũy thừa ma trận. Với các bài đếm khó tối ưu, thử
viết ma trận chuyển, tìm vector riêng và quan sát bảng giá trị đôi khi đem lại
quy luật quan trọng.

Các thuật toán nghiệm số cho trị riêng và vector riêng còn nhiều hướng khác;
do giới hạn của bài viết, tác giả chỉ giới thiệu một phần và khuyến khích người
đọc tự nghiên cứu thêm.

\subsection{Lời cảm ơn}

Tác giả cảm ơn China Computer Federation đã cung cấp nền tảng học tập và giao
lưu; cảm ơn cha mẹ đã quan tâm và ủng hộ; cảm ơn thầy Lin Hong, thầy Lin Yang
và thầy Ye Shifu đã bồi dưỡng; cảm ơn tất cả những người đã đồng hành trên con
đường OI.

\subsection{Tài liệu tham khảo}

\begin{enumerate}
  \item Characteristic polynomial, Wikipedia.
  \item Berlekamp--Massey algorithm, Wikipedia.
  \item Eigenvalues and eigenvectors, Wikipedia.
  \item QR decomposition, Wikipedia.
  \item Householder transformation, Wikipedia.
  \item Iterative eigenvalue method based on QR decomposition.
  \item Jacobi eigenvalue algorithm, Wikipedia.
  \item Computational methods for nonsymmetric eigenvalue problems.
  \item Classical Jacobi method for matrix eigenvalues.
\end{enumerate}

\section{Bàn về một số bài toán liên quan tới matching đồ thị hai phía}

\begin{center}
Trường THPT số 2 trực thuộc Đại học Sư phạm Hoa Đông\\
Ke Yisi
\end{center}

\renewcommand{\abstractname}{Tóm tắt}
\begin{abstract}
Matching trên đồ thị hai phía là một lớp bài toán thường gặp trong thi tin học.
Bài viết trước hết tổng kết một số dạng matching hai phía đặc biệt, sau đó
nghiên cứu các bài toán tối ưu trên tập có thể ghép được.
\end{abstract}

\subsection{Dẫn nhập}

Nhiều bài toán thi thuật toán ẩn chứa cấu trúc matching. Bài viết này tập trung
vào vài lớp bài toán liên quan: định nghĩa cơ bản về matching hai phía, một số
dạng bài đặc biệt, tính chất matroid của tập có thể ghép được, và một thuật
toán tìm tập có thể ghép cực đại nhỏ nhất theo thứ tự từ điển.

\subsection{Kiến thức chuẩn bị}

Một đồ thị vô hướng \(G=(V,E)\) là đồ thị hai phía nếu tập đỉnh \(V\) có thể
chia thành \(V_1,V_2\), \(V_1\cap V_2=\varnothing\), \(V_1\cup V_2=V\), và mọi
cạnh đều nối một đỉnh của \(V_1\) với một đỉnh của \(V_2\).

Một matching \(M\) của đồ thị hai phía là tập con của \(E\) sao cho không có
hai cạnh nào trong \(M\) chung đầu mút. Kích thước matching là \(|M|\). Nếu tồn
tại matching phủ toàn bộ \(V_1\), ta nói có matching hoàn hảo của \(V_1\). Nếu
\(|M|\) lớn nhất trong mọi matching, \(M\) là matching cực đại.

Với \(S\subseteq V_1\), ký hiệu
\[
  N(S)=\{v\in V_2\mid \exists u\in S,\ (u,v)\in E\}.
\]
Theo định lý Hall, đồ thị hai phía \(G=(V_1,V_2,E)\) có matching hoàn hảo của
\(V_1\) khi và chỉ khi với mọi \(S\subseteq V_1\), \(|S|\le |N(S)|\).

Thuật toán kinh điển để tìm matching cực đại là thuật toán Hungary: lần lượt
thêm từng \(u\in V_1\) và tìm đường tăng. Độ phức tạp \(O(|V||E|)\). Một điểm
quan trọng trong cách nhìn này là khi một đỉnh đã vào matching, nó sẽ luôn nằm
trong matching sau các lần tăng tiếp theo.

\subsection{Các bài toán matching liên quan tới đoạn}

Xét lớp bài toán cho một số đoạn \([l_i,r_i]\) và một số điểm \(x_i\). Những
bài toán này thường giải được bằng tham lam hoặc định lý Hall.

\subsubsection{Bài toán 3.1}

Cho \(n\) đoạn \([l_i,r_i]\) và \(m\) điểm \(x_i\). Đoạn \([l_i,r_i]\) ghép
được với điểm \(x_j\) khi và chỉ khi \(x_j\in [l_i,r_i]\). Cần tìm matching
cực đại.

Thuật toán tham lam cổ điển: sắp xếp các đoạn theo đầu phải tăng dần. Lần lượt
xét từng đoạn; nếu còn điểm chưa ghép nằm trong đoạn, chọn điểm có tọa độ nhỏ
nhất. Nếu đoạn \([l,r]\) có thể ghép với \(x_i<x_j\), thì mọi đoạn còn lại ghép
được với \(x_i\) cũng ghép được với \(x_j\), nên dùng \(x_i\) cho đoạn hiện tại
không làm xấu lời giải.

\subsubsection{Bài toán 3.2}

Cho \(n\) đoạn \([l_i,r_i]\) và \(m\) đoạn \([x_i,y_i]\). Đoạn thứ nhất ghép
được với đoạn thứ hai khi \([x_j,y_j]\subseteq [l_i,r_i]\). Cần tìm matching
cực đại.

Tương tự, sắp xếp \([l_i,r_i]\) theo đầu phải tăng dần. Với mỗi đoạn, chọn một
đoạn chưa ghép nằm trong nó có đầu trái nhỏ nhất. Chứng minh đúng giống bài
toán điểm-đoạn.

\paragraph{Ví dụ: \emph{Clique}.}
Cho \(n\) cung trên vòng tròn, dựng đồ thị giao nhau của các cung và hỏi clique
lớn nhất, với \(n\le 3000\). Nếu bỏ các cung đi qua vị trí \(1\) khỏi một
clique bất kỳ, các cung còn lại có một điểm chung. Liệt kê điểm chung \(i\),
chia các cung thành bốn loại: đi qua cả \(1\) và \(i\), chỉ qua \(1\), chỉ qua
\(i\), và không qua điểm nào. Loại đầu chắc chắn thuộc clique, loại cuối không
thuộc clique trong trường hợp đang xét. Giữ hai loại giữa, xét đồ thị bù của
chúng; đồ thị bù là hai phía, và clique lớn nhất trở thành tổng số đỉnh trừ
matching cực đại. Sau khi lấy đối xứng một phía của các cung, bài toán quy về
Bài toán 3.2. Liệt kê \(O(n)\) điểm chung cho độ phức tạp \(O(n^2\log n)\).

\subsubsection{Bài toán 3.3}

Cho \(n\) đoạn \([l_i,r_i]\) và \(n-1\) điểm \(x_i\). Có \(q\) truy vấn độc
lập, mỗi truy vấn thêm một điểm \(y\) và hỏi có matching hoàn hảo hay không.

Dùng tham lam của Bài toán 3.1. Sắp xếp đoạn theo đầu phải, quét để tìm đoạn
đầu tiên chưa có điểm ghép được. Khi đó \(y\) phải không vượt quá đầu phải của
đoạn này. Bỏ qua đoạn đó và quét tiếp; nếu lại có đoạn không ghép được, thì
không có \(y\) nào hợp lệ. Làm tương tự theo chiều ngược lại để thu được cận
dưới. Gọi hai cận là \(L,R\).

Ta chứng minh mọi \(y\in [L,R]\) đều hợp lệ. Với \(n\) đoạn và \(n\) điểm, tồn
tại matching hoàn hảo khi và chỉ khi với mọi đoạn \([L_0,R_0]\),
\[
  \#\{i\mid [l_i,r_i]\subseteq [L_0,R_0]\}
  \le
  \#\{i\mid x_i\in [L_0,R_0]\}.
\]
Sự cần thiết hiển nhiên; sự đủ suy ra từ Hall, vì hợp của các đoạn có thể tách
thành các đoạn liên tục. Đặt
\[
  F(l,r)=\#\{i\mid [l_i,r_i]\subseteq [l,r]\}
  -\#\{i\mid x_i\in [l,r]\}.
\]
Do hiện có matching kích thước \(n-1\), không có \(F(l,r)>1\). Những đoạn có
\(F(l,r)=1\) buộc điểm mới phải nằm trong giao của chúng, chính là khoảng
\([L,R]\).

\paragraph{Ví dụ: \emph{Permutation for Burenka}.}
Hai mảng cùng độ dài được gọi là tương tự nếu trong mọi đoạn con, vị trí của
phần tử lớn nhất đều giống nhau. Cho hoán vị \(p\) và mảng \(a\) có \(k\) vị
trí chưa biết. Cho tập \(S\) gồm \(k-1\) số; mỗi truy vấn cho \(d\), hỏi có thể
điền các số của \(S\cup\{d\}\) vào các vị trí trống để \(a\) tương tự \(p\) hay
không. Điều kiện tương tự tương đương hai mảng có cùng cây Cartesian, vì vậy
xác định được khoảng giá trị cho từng vị trí trống. Bài toán trở thành matching
hoàn hảo giữa \(k\) đoạn và \(k\) điểm, dùng lời giải của Bài toán 3.3.

\subsubsection{Bài toán 3.4}

Trong trường hợp đặc biệt của Bài toán 3.1 với mọi \(r_i=+\infty\), tức mỗi
đoạn chỉ có ràng buộc trái, có cách kiểm tra matching hoàn hảo gọn hơn. Duy trì
mảng trên miền giá trị: với mỗi \(l_i\), cộng \(1\) trên \([l_i,+\infty)\);
với mỗi điểm \(x_i\), trừ \(1\) trên \([x_i,+\infty)\). Có matching hoàn hảo
khi và chỉ khi mọi vị trí của mảng đều không âm. Điều này suy ra trực tiếp từ
Hall.

\paragraph{Ví dụ 1: \emph{Examination}.}
Cho hai mảng \(A_i,B_i\), cần chọn một số vị trí và hoán vị lại các \(A_i\) ở
những vị trí đó sao cho mọi \(A_i\ge B_i\). Hỏi số vị trí chọn ít nhất. Mọi vị
trí \(A_i<B_i\) chắc chắn phải chọn. Chọn thêm vị trí \(j\) tương ứng với cộng
\(1\) trên đoạn \([B_j,A_j)\) của mảng kiểm tra. Bài toán thành chọn ít nhất
các đoạn để mọi vị trí không âm. Tham lam: mỗi lần lấy vị trí âm ngoài cùng bên
trái, chọn trong các đoạn còn lại một đoạn chứa nó và có đầu phải lớn nhất.
Lặp nhiều nhất \(n\) lần, độ phức tạp \(O(n\log n)\).

\paragraph{Ví dụ 2: \emph{Two Faced Cards}.}
Có \(n\) thẻ, thẻ \(i\) có mặt trước \(A_i\), mặt sau \(B_i\), và có \(n+1\)
số \(C_i\). Mỗi truy vấn thêm một thẻ \((D,E)\). Cần lật một số thẻ sao cho
\(n+1\) thẻ ghép được với \(n+1\) số, với điều kiện số ở mặt trước không vượt
quá số được ghép, và hỏi số lần lật ít nhất.

Nếu ban đầu quy ước không lật, lật thẻ \(i\) tương ứng với cộng \(1\) trên
\([B_i,A_i)\), còn thẻ mới mặt trước \(x\) tương ứng với cộng \(1\) trên
\([x,+\infty)\). Bài toán trở thành: với từng \(x\), chọn ít nhất các đoạn để
\([0,x)\) đều không âm và \([x,+\infty)\) đều không nhỏ hơn \(-1\). Có thể giải
bằng tham lam hai pha: trước hết xử lý các vị trí nhỏ hơn \(-1\) từ phải sang
trái, chọn đoạn có đầu trái nhỏ nhất; sau đó xử lý các vị trí âm từ trái sang
phải, chọn đoạn có đầu phải lớn nhất và duy trì đáp án theo \(x\).

\subsection{Tính chất matroid của tập có thể ghép}

Một matroid \(M=(S,\mathcal I)\) gồm tập hữu hạn \(S\) và họ tập độc lập
\(\mathcal I\) thỏa:
\begin{itemize}
  \item tính di truyền: nếu \(I\in\mathcal I\), \(J\subset I\), thì
  \(J\in\mathcal I\);
  \item tính trao đổi: nếu \(I,J\in\mathcal I\), \(|J|>|I|\), thì tồn tại
  \(z\in J\setminus I\) sao cho \(I\cup\{z\}\in\mathcal I\).
\end{itemize}

Trong đồ thị hai phía \(G=(V_1,V_2,E)\), một tập \(S\subseteq V_1\) được gọi là
tập có thể ghép nếu có matching phủ mọi đỉnh của \(S\). Gọi \(\mathcal I\) là
họ các tập có thể ghép trên \(V_1\). Khi đó \((V_1,\mathcal I)\) là một
matroid.

Tính di truyền là hiển nhiên. Với tính trao đổi, lấy
\(S_1,S_2\in\mathcal I\), \(|S_1|<|S_2|\), và các matching tương ứng \(M,N\).
Xét hiệu đối xứng của \(M,N\). Các thành phần liên thông chỉ là đỉnh cô lập,
chu trình chẵn với cạnh xen kẽ thuộc \(M\setminus N\) và \(N\setminus M\), hoặc
đường đi xen kẽ. Vì \(|N|>|M|\), tồn tại một đường đi bắt đầu và kết thúc bằng
cạnh thuộc \(N\setminus M\); đây là đường tăng của \(S_1\), nên có thể thêm một
đỉnh \(x\in S_2\setminus S_1\).

Vì vậy các kết quả của matroid, như tham lam cho tập độc lập trọng số lớn nhất
và định lý đổi cơ sở, có thể áp dụng cho tập có thể ghép.

\paragraph{Ví dụ: quản lý lịch trình.}
Có \(q\) thao tác: thêm một nhiệm vụ có hạn chót \(t_i\), lợi ích \(p_i\), hoặc
xóa một nhiệm vụ đã có. Nếu hoàn thành nhiệm vụ không muộn hơn ngày \(t_i\), ta
nhận \(p_i\). Mỗi nhiệm vụ tốn một ngày, mỗi ngày làm nhiều nhất một nhiệm vụ.
Sau mỗi thao tác hỏi lợi ích lớn nhất.

Với tập nhiệm vụ cố định, đây là bài toán tập độc lập trọng số lớn nhất trong
matroid, nên thêm nhiệm vụ theo thứ tự lợi ích giảm dần. Khi thêm một nhiệm vụ,
nếu tập vẫn độc lập thì giữ nó; nếu không, xuất hiện đúng một vòng và ta bỏ
phần tử có trọng số nhỏ nhất trong vòng. Khi xóa, chỉ cần thêm lại phần tử có
trọng số lớn nhất trong phần còn lại mà vẫn có thể thêm được, và nhiều nhất chỉ
có một phần tử như vậy. Việc kiểm tra độc lập giống Bài toán 3.4: duy trì mảng
trên miền thời gian. Để tìm vòng, lấy vị trí âm ngoài cùng bên trái \(p\), khi
đó các nhiệm vụ có \(t_i\le p\) nằm trong vòng. Để tìm phần tử có thể thêm, lấy
vị trí bằng \(0\) ngoài cùng bên phải \(p\), các nhiệm vụ có \(t_i>p\) có thể
thêm. Dùng cây đoạn, độ phức tạp \(O(q\log T)\).

\subsection{Tập có thể ghép cực đại nhỏ nhất theo thứ tự từ điển}

Với hai tập \(A,B\) cùng kích thước, nói \(A\) nhỏ hơn \(B\) theo thứ tự từ
điển nếu \(A\ne B\) và phần tử nhỏ nhất của hiệu đối xứng \(A\triangle B\) nằm
trong \(A\). Với đồ thị hai phía tổng quát, nếu tăng các đỉnh của \(V_1\) theo
thứ tự chỉ số tăng dần, ta thu được tập có thể ghép cực đại nhỏ nhất theo thứ
tự từ điển. Phần này trình bày cách làm tốt hơn khi có thuật toán tìm phủ đỉnh
nhỏ nhất nhanh.

Gọi tập này là matching tối ưu. Một tập \(S\subseteq V\) là phủ đỉnh nếu mọi
cạnh đều có ít nhất một đầu mút trong \(S\). Nếu có thể tính phủ đỉnh nhỏ nhất
của đồ thị hai phía \(G=(V_1,V_2,E)\) trong \(T(|V_1|,|V_2|)\), thì có thể tính
tập tối ưu trên \(V_1\) trong
\[
  T(|V_1|,|V_2|)\log |V_1|.
\]

Định nghĩa thủ tục \(\operatorname{solve}(S_1,S_2,S_3)\): giải đồ thị hai phía
\((S_1\cup S_2,S_3)\), trong đó mọi phần tử của \(S_2\) có chỉ số nhỏ hơn mọi
phần tử của \(S_1\), và \(S_2\) chắc chắn thuộc lời giải tối ưu. Bài toán ban
đầu là \(\operatorname{solve}(V_1,\varnothing,V_2)\).

Chia \(S_1\) thành hai nửa theo chỉ số: nửa nhỏ \(X\) và nửa lớn \(Y\). Tìm phủ
đỉnh nhỏ nhất \(C\) của đồ thị \((S_2\cup X,S_3)\). Đặt
\[
  B_l=(S_2\cup X)\cap C,\quad A_l=(S_2\cup X)\setminus B_l,\quad
  A_r=S_3\cap C,\quad B_r=S_3\setminus A_r.
\]

Các tính chất cần dùng:
\begin{itemize}
  \item Đồ thị \((B_l,B_r)\) có matching cực đại kích thước \(|B_l|\). Trong
  matching cực đại tương ứng với phủ đỉnh nhỏ nhất, mỗi cạnh matching có đúng
  một đầu trong phủ đỉnh, nên mọi đỉnh của \(B_l\) ghép sang \(B_r\).
  \item Matching tối ưu của \((B_l\cup Y,B_r)\) chắc chắn chứa \(B_l\), vì các
  đỉnh của \(Y\) có chỉ số lớn hơn.
  \item Matching tối ưu của \((S_2\cup X,S_3)\) là hợp của matching tối ưu trên
  \((A_l,A_r)\) và \((B_l,B_r)\). Không có cạnh giữa \(A_l\) và \(B_r\), còn
  cạnh giữa \(B_l\) và \(A_r\) không thể là cạnh matching trong cấu trúc tối ưu
  này.
  \item Matching tối ưu của \((S_1\cup S_2,S_3)\) là hợp của matching tối ưu
  trên \((A_l,A_r)\) và \((B_l\cup Y,B_r)\). Khi lần lượt tăng các đỉnh của
  \(Y\), đường tăng không thể đi vào vùng \((A_l,A_r)\) rồi tìm được đỉnh chưa
  ghép ở đó.
\end{itemize}

Do đó ta đệ quy thành
\[
  \operatorname{solve}(A_l\cap S_1,A_l\cap S_2,A_r)
  \cup
  \operatorname{solve}(Y,B_l,B_r).
\]
Chọn \(X,Y\) có kích thước gần bằng nhau thì kích thước phần cần chia đôi giảm
một nửa ở mỗi mức; mỗi đỉnh đi vào đúng một nhánh, nên độ phức tạp là
\(T(|V_1|,|V_2|)\log |V_1|\). Bài gốc viết thủ tục này dưới dạng giả mã; bản
dịch giữ lại mô tả thuật toán thay vì chép lại khối mã giả.

\paragraph{Ví dụ: \emph{Insects}.}
Cho \(n\) điểm đen \((a_i,b_i)\) trên mặt phẳng, rồi lần lượt thêm \(m\) điểm
trắng \((x_i,y_i)\). Điểm đen \(i\) ghép được với điểm trắng \(j\) khi và chỉ
khi \(a_i\le x_j\), \(b_i\le y_j\). Sau mỗi lần thêm điểm trắng, hỏi matching
cực đại, với mọi tọa độ và \(n,m\le 10^5\).

Cách trực tiếp là tăng theo từng điểm trắng; thực chất đang tìm tập điểm trắng
có thể ghép cực đại nhỏ nhất theo thứ tự từ điển. Quy trình tìm matching cực
đại tương tự Bài toán 3.2. Để tìm phủ đỉnh nhỏ nhất, dùng cấu trúc kinh điển từ
matching cực đại và tối ưu hóa đồ thị bằng cây đoạn để đạt \(O(n\log n)\) cho
mỗi mức. Tổng độ phức tạp là \(O(n\log^2 n)\).

Ý nghĩa của thuật toán trong phần này là: với một số đồ thị hai phía đặc biệt,
ta thường có thể tăng theo một thứ tự đặc biệt để tính matching nhanh; thuật
toán trên giúp tính kết quả tăng theo thứ tự bất kỳ với chi phí vẫn khá tốt.

\subsection{Kết luận}

Bài viết tổng kết ứng dụng của tham lam và định lý Hall trong vài dạng matching
hai phía đặc biệt, giới thiệu một số kết quả tối ưu trên tập có thể ghép, và
đưa ra thuật toán tìm tập có thể ghép cực đại nhỏ nhất theo thứ tự từ điển. Tác
giả cũng nhấn mạnh rằng matching hai phía còn nhiều hướng đáng nghiên cứu.

\subsection{Lời cảm ơn}

Tác giả cảm ơn China Computer Federation đã cung cấp nền tảng học tập và giao
lưu; cảm ơn huấn luyện viên Jin Jing đã hướng dẫn; cảm ơn cha mẹ đã nuôi dưỡng
và dạy dỗ; cảm ơn Ke Yijing đã giúp đỡ bài viết; cảm ơn tất cả bạn học và thầy
cô đã hỗ trợ.

\subsection{Tài liệu tham khảo}

\begin{enumerate}
  \item Wikipedia. Hungarian algorithm.
  \item Wikipedia. Hall's marriage theorem.
  \item Yang Qianlan. Bàn về một số mở rộng của matroid và ứng dụng, tập luận
  văn đội tuyển quốc gia Trung Quốc IOI 2018.
  \item OI Wiki. Minimum vertex cover in bipartite graphs and Konig's theorem.
\end{enumerate}

\section{Bàn về ứng dụng đặc biệt của DSU trong OI}

\begin{center}
Trường Trung học số 2 Hàng Châu\\
Wang Xiangwen
\end{center}

\renewcommand{\abstractname}{Tóm tắt}
\begin{abstract}
DSU là một thuật toán mộc mạc nhưng hiệu quả, có phạm vi ứng dụng rộng. Bài
viết giới thiệu ba mô hình DSU thường dùng và dùng nhiều ví dụ để minh họa ứng
dụng của ba mô hình này.
\end{abstract}

\subsection{Dẫn nhập}

DSU là thuật toán mà người học tin học thường gặp rất sớm, nhưng nhiều người
dừng lại ở dạng cơ bản nhất. Thực tế, DSU có khả năng mở rộng mạnh; trong
không ít bài toán, nó cho lời giải ngắn gọn và nhanh hơn cách kinh điển. Bài
viết này hệ thống lại các ứng dụng ít gặp hơn của DSU trong OI.

\subsection{Giới thiệu DSU}

DSU là cấu trúc dữ liệu quản lý phần tử thuộc tập nào. Nó thường được hiện thực
bằng một rừng, mỗi cây biểu diễn một tập và các đỉnh trong cây là phần tử của
tập đó. Hai thao tác cơ bản là:
\begin{enumerate}
  \item \(\operatorname{Union}(x,y)\): hợp nhất hai tập chứa \(x\) và \(y\);
  \item \(\operatorname{Find}(x)\): tìm đại diện của tập chứa \(x\).
\end{enumerate}
Chỉ cần duy trì cha \(fa\) của mỗi đỉnh. \(\operatorname{Find}\) nhảy cha tới
gốc cây, còn \(\operatorname{Union}\) gắn một gốc vào gốc còn lại. Cách mộc mạc
có thể tốn \(O(nq)\).

\subsubsection{Hợp nhất theo kích thước}

Độ phức tạp xấu của \(\operatorname{Find}\) đến từ chiều cao cây. Ta duy trì
thêm kích thước cây con \(\mathit{size}\), và khi hợp nhất, gắn gốc của cây
nhỏ hơn vào gốc của cây lớn hơn. Khi một đỉnh không còn là gốc, kích thước tập
mà nó thuộc về ít nhất tăng gấp đôi, nên chiều cao là \(O(\log n)\). Tổng thời
gian \(O(q\log n)\).

\subsubsection{Nén đường đi}

Sau một lần \(\operatorname{Find}(u)\), ta đặt cha của mọi đỉnh trên đường từ
\(u\) tới gốc thành chính gốc. Nếu cây ban đầu là một dây, sau khi tìm ở lá thì
nó gần như trở thành một cây hình sao. Với \(n\le q\), DSU chỉ nén đường đi có
độ phức tạp xấu nhất \(O(q\log_{1+q/n} n)\). Bài gốc không trình bày chứng minh
chi tiết.

\subsubsection{Hợp nhất theo kích thước kết hợp nén đường đi}

Hai tối ưu trên có thể dùng đồng thời. Khi đó độ phức tạp là
\[
  O(q\alpha(q,n)).
\]
Tác giả định nghĩa hàm \(A(i,j)\):
\[
  A(i,j)=
  \begin{cases}
    2j, & i=1,\\
    A(i-1,2), & i\ge 2,\ j=1,\\
    A(i-1,A(i,j-1)), & i,j\ge 2.
  \end{cases}
\]
Rồi
\[
  \alpha(q,n)=\min\{i\ge 1\mid A(i,\lfloor n/q\rfloor)>\log n\}.
\]
Trong thực tế có thể coi \(\alpha(n)\) là hằng số nhỏ hơn \(5\).

\subsection{Cách làm tuyến tính cho DSU trên cây}

\subsubsection{Định nghĩa}

Cho một cây có gốc, hỗ trợ hai thao tác:
\begin{enumerate}
  \item \(\operatorname{Union}(x,fa_x)\): đánh dấu cạnh giữa \(x\) và cha của
  \(x\) là đã hợp nhất;
  \item \(\operatorname{Find}(x)\): từ \(x\), đi lên theo các cạnh đã hợp nhất
  tới đỉnh có độ sâu nhỏ nhất có thể.
\end{enumerate}
Dùng DSU thông thường cho \(O(q\alpha(n))\). Sau đây là cách tuyến tính.

\subsubsection{Lời giải}

Lấy ngưỡng \(B=\lfloor\log n\rfloor\) và chia cây thành các khối liên thông sao
cho mỗi cạnh thuộc đúng một khối. Trong mỗi khối, đánh số đỉnh theo độ sâu
tăng dần. Dùng một số nguyên \(B\) bit để lưu tập đỉnh trong khối chưa hợp nhất
với cha; thao tác hợp nhất trong khối chỉ sửa một bit. Với mỗi đỉnh, lưu thêm
tập bit của đường từ nó tới gốc khối.

\(\operatorname{Find}\) trong khối trở thành: lấy giao giữa đường từ đỉnh tới
gốc khối và tập đỉnh chưa hợp nhất với cha, rồi tìm đỉnh sâu nhất trong giao.
Vì \(B=\lfloor\log n\rfloor\), số bit không vượt \(O(n)\), có thể tiền xử lý
\(\operatorname{highbit}\).

Ngoài khối, co mỗi khối thành gốc khối và dùng hợp nhất theo kích thước. Số
đỉnh sau co là \(O(n/B)\); tổng chi phí hợp nhất ngoài khối là
\[
  O\left(\frac nB\log\frac nB\right)=O(n),
\]
và truy vấn ngoài khối \(O(1)\). Một truy vấn thực hiện tìm trong khối; nếu đã
tới gốc khối thì tìm ngoài khối rồi tìm trong khối lần nữa. Tổng thời gian
\(O(n+q)\).

\subsubsection{Ứng dụng}

\paragraph{Ví dụ 1.}
Cho dải giấy gồm \(n\) ô, ô \(i\) có màu \(a_i\). Mỗi giây có thể tô lại một ô
hoặc đi sang ô kề nếu hai ô trước và sau khi đi cùng màu. Có \(q\) truy vấn độc
lập hỏi thời gian ngắn nhất đi từ \(l\) tới \(r\), với \(n,q\le 10^6\),
\(l\le r\).

Cách thô là mỗi lần tô ô kế tiếp thành màu hiện tại rồi đi, tốn \(2(r-l)\).
Nếu có \(i<j\), \(a_i=a_j\), thì đi từ \(i\) tới \(j\) có thể tiết kiệm một lần
tô. Ta muốn chọn nhiều cặp \((i,j)\) với các đoạn \([i,j)\) không giao nhau.
Với mỗi \(i\), tính \(fa_i\) nhỏ nhất sao cho đoạn \([i,fa_i]\) có hai màu
giống nhau; nếu không có thì đặt \(fa_i=n+1\). Truy vấn trở thành lặp
\(l=fa_l\) tới khi \(fa_l>r\); số lần lặp là lượng thời gian tiết kiệm.

Nối \(i\) với \(fa_i\) tạo cây gốc \(n+1\). Xử lý offline theo \(r\) tăng dần:
khi tới \(r\), hợp nhất \(r\) với các con của nó. Khi đó \(\operatorname{Find}(l)\)
cho điểm cuối sau các bước nhảy, hiệu độ sâu là số lần tiết kiệm. Sắp xếp truy
vấn tuyến tính theo \(r\), và DSU trên cây cũng tuyến tính, nên tổng \(O(n+q)\).

\paragraph{Ví dụ 2.}
Định nghĩa trọng số của một dãy là
\(\max(\)số cực đại tiền tố, số cực đại hậu tố\()\). Cho một hoán vị vòng độ
dài \(n\), cần chia thành \(k\) đoạn không rỗng, mỗi số thuộc đúng một đoạn, để
tổng trọng số lớn nhất, với \(k\le n\le 6\cdot 10^5\), \(k\le 30\).

Có thể cắt vòng thành dây sao cho còn một hậu tố không đưa vào \(k\) đoạn. Đặt
\(dp_{i,j}\) là giá trị tốt nhất khi \(i\) số đầu được chia thành \(j\) đoạn.
Khi chuyển từ \(dp_{\ast,j-1}\) sang \(dp_{\ast,j}\), dùng hai mảng phụ \(A,B\)
ứng với việc đoạn cuối lấy đóng góp từ cực đại tiền tố hoặc hậu tố.

Giữa \(A_t\) và \(A_{t-1}\), nếu có thay đổi thì \(p_t\) trở thành cực đại tiền
tố, nên chỉ cần cộng \(1\) trên một hậu tố. Với \(B_t\), trước hết cộng toàn
cục \(1\), rồi dùng ngăn xếp đơn điệu để trừ những cực đại hậu tố cũ bị \(p_t\)
loại. Cấu trúc cần hỗ trợ cộng hậu tố, giảm tiền tố thông qua giảm toàn cục rồi
cộng hậu tố, chèn hậu tố và lấy cực đại toàn cục.

Ta duy trì một ngăn xếp đơn điệu và mảng sai phân bằng danh sách liên kết. DSU
duy trì vị trí đầu tiên sau mỗi điểm còn nằm trong ngăn xếp; khi xóa một phần
tử chỉ hợp nhất nó với phần tử kế tiếp. Đây là DSU trên dây, nên tuyến tính.
Mỗi lớp DP xử lý trong \(O(n)\), tổng \(O(nk)\).

\paragraph{Ví dụ 3: LCA.}
Cho cây có gốc \(n\) đỉnh và \(m\) truy vấn LCA, \(n,m\le 5\cdot 10^5\). Gắn
mỗi truy vấn \((u,v)\) vào đỉnh có thứ tự DFS nhỏ hơn. Khi DFS tới \(u\), LCA
là điểm đầu tiên trên đường từ \(v\) đi lên đã được DFS. Có thể xem đây là bài
toán xóa cạnh rồi hỏi đi lên theo cạnh chưa xóa tới đâu. Xử lý ngược thứ tự DFS
biến xóa cạnh thành thêm cạnh, và dùng DSU trên cây để đạt \(O(n+q)\).

\paragraph{Ví dụ 4.}
Cho dãy dài \(n\), hỗ trợ đặt \(a_x=y\) và hỏi cực đại trên đoạn \([l,r]\). Số
lần sửa không quá \(n\sqrt n\), số lần hỏi không quá \(n\), \(a_i\le n\), yêu
cầu \(O(n\sqrt n)\).

Chia dãy thành khối với \(B=\sqrt n\). Phần rìa xử lý trực tiếp; còn lại cần
\(O(n\sqrt n)\) lần sửa điểm và \(O(n\sqrt n)\) lần hỏi cực đại toàn khối. Với
mỗi khối độc lập, chuyển từng giá trị thành các đoạn thời gian nó xuất hiện.
Xử lý giá trị từ lớn xuống nhỏ: mỗi lần phủ các thời điểm chưa bị phủ trong
đoạn bằng giá trị hiện tại. Dùng DSU trên dây để tìm thời điểm chưa phủ kế
tiếp, nên tuyến tính. Vì miền giá trị nhỏ, có thể sắp xếp offline trước và bỏ
thừa số \(\log\).

\subsection{DSU có trọng số}

\subsubsection{Định nghĩa và lời giải}

Ban đầu có \(n\) phần tử, mỗi phần tử là một tập riêng, và giá trị phần tử có
phép hợp có tính kết hợp. DSU có trọng số hỗ trợ:
\begin{enumerate}
  \item cộng một giá trị vào toàn bộ phần tử của một tập;
  \item hợp nhất hai tập;
  \item hỏi giá trị của một phần tử.
\end{enumerate}

Với mỗi nút, duy trì một tag cộng trên cây con. Khi hợp nhất hai tập, không thể
luôn gắn trực tiếp một gốc vào gốc khác vì gốc kia có thể có tag cây con. Một
cách tổng quát là tạo một nút mới và đặt hai gốc cũ làm con của nó.

Cấu trúc này vẫn hỗ trợ nén đường đi: trong quá trình nén, đặt giá trị của các
nút đã đi qua thành giá trị thực của chúng. Độ phức tạp như DSU chỉ nén đường
đi, tức \(O(q\log_{q/n+1}n)\). Nếu thông tin có phép trừ, vẫn có thể hợp nhất
theo kích thước: khi gắn \(x\) vào \(y\), trừ tag của \(y\) khỏi tag của \(x\)
để triệt ảnh hưởng của \(y\). Khi đó độ phức tạp \(O(q\alpha(n))\).

\subsubsection{Ứng dụng}

\paragraph{Ví dụ 1: chuỗi thức ăn.}
Có ba loài \(A,B,C\), \(A\) ăn \(B\), \(B\) ăn \(C\), \(C\) ăn \(A\). Cho
\(n\) con vật và \(m\) thông tin dạng \(x,y\) cùng loài hoặc \(x\) ăn \(y\).
Nếu mâu thuẫn với thông tin trước đó thì là thông tin giả. Hỏi số thông tin
giả, với \(n\le 5\cdot 10^4\), \(m\le 10^5\).

Mã hóa ba loài bằng \(0,1,2\) modulo \(3\). Thông tin cùng loài là \(v_x=v_y\),
còn \(x\) ăn \(y\) là \(v_x+1=v_y\). Mỗi phương trình là một cạnh; trong mỗi
thành phần liên thông chỉ cần quan hệ tương đối. Nếu cạnh mới nối hai đỉnh cùng
thành phần, kiểm tra hiệu hiện tại có thỏa không. Nếu khác thành phần, cộng
toàn bộ một thành phần thêm một giá trị để phương trình đúng. Đây là DSU có
trọng số với thông tin có phép trừ, độ phức tạp \(O(q\alpha(n))\).

\paragraph{Ví dụ 2: tổng đoạn con lớn nhất trên đường cây.}
Cho cây \(n\) đỉnh, mỗi đỉnh có trọng số \(w_i\). Mỗi truy vấn hỏi trên đường
từ \(u\) tới \(v\), dãy trọng số tạo thành có tổng đoạn con lớn nhất là bao
nhiêu, với \(n,q\le 10^6\).

Thông tin tổng đoạn con lớn nhất có thể hợp nhất bằng bộ bốn
\((lmx,rmx,sum,ans)\): tổng tiền tố lớn nhất, tổng hậu tố lớn nhất, tổng toàn
dãy và tổng đoạn con lớn nhất. Phép hợp có tính kết hợp nhưng không có phép
trừ.

Tính LCA của mỗi truy vấn, tách đường thành hai đường thẳng lên/xuống và xử lý
offline theo độ sâu LCA giảm dần. Khi xét đỉnh \(u\), thêm bộ bốn của \(u\) vào
toàn bộ cây con của \(u\), rồi hợp nhất \(u\) với các con. Dùng DSU có trọng số
thay cho cây đoạn để giảm hằng số; truy vấn chỉ cần \(\operatorname{Find}\).
Vì không có phép trừ nên không hợp nhất theo kích thước, độ phức tạp là dạng
DSU chỉ nén đường đi, không gian tuyến tính.

\subsection{DSU có thể hoàn tác}

\subsubsection{Định nghĩa và lời giải}

DSU có thể hoàn tác hỗ trợ:
\begin{enumerate}
  \item \(\operatorname{Union}(x,y)\);
  \item \(\operatorname{Find}(x)\);
  \item \(\operatorname{Back}()\): hoàn tác thao tác chưa hoàn tác gần nhất.
\end{enumerate}
Vì nén đường đi là phân tích khấu hao, khó hoàn tác gọn. Ta dùng hợp nhất theo
kích thước, vốn bảo đảm \(O(\log n)\) mỗi thao tác. Mỗi lần \(\operatorname{Union}\)
gắn gốc \(x\) vào gốc \(y\), đẩy \(x\) vào ngăn xếp. \(\operatorname{Back}\)
lấy đỉnh trên cùng, cắt nó khỏi cha và trừ kích thước của nó khỏi kích thước
cha. Mỗi thao tác \(O(\log n)\).

\subsubsection{Ứng dụng}

\paragraph{Ví dụ 1: quay lại trạng thái cũ.}
Ban đầu có \(n\) tập, tập \(i\) chỉ chứa \(i\). Có \(q\) thao tác: hợp nhất hai
tập, quay lại trạng thái sau thao tác thứ \(k\), hoặc hỏi hai phần tử có cùng
tập không. Với \(n\le 10^5\), \(q\le 2\cdot 10^5\).

Có thể dùng cây đoạn bền vững để duy trì DSU, nhưng \(O(m\log^2 n)\) hơi lớn.
Vì bài không bắt buộc online, dựng cây thao tác: cha của thao tác \(i\) là
\(i-1\) nếu thao tác là hợp nhất hoặc hỏi, còn là \(k\) nếu thao tác quay lại
\(k\). DFS trên cây này; khi vào một nút thì thực hiện cạnh/hỏi tương ứng, khi
rời nút thì hoàn tác thao tác đó. Độ phức tạp \(O(m\log n)\).

\paragraph{Ví dụ 2: liên thông động.}
Duy trì đồ thị vô hướng đơn \(n\) đỉnh, có \(q\) thao tác thêm cạnh, xóa cạnh,
hỏi hai đỉnh có liên thông không, với \(n\le 5000\), \(q\le 5\cdot 10^5\).

Xử lý từng cạnh thành các khoảng thời gian nó tồn tại, rồi chèn mỗi khoảng vào
các nút tương ứng của cây đoạn thời gian. DFS trên cây đoạn: khi vào nút, thêm
tất cả cạnh của nút vào DSU hoàn tác; khi rời nút thì hoàn tác; tại lá trả lời
truy vấn. Mỗi cạnh được chèn vào \(O(\log q)\) nút, mỗi lần thêm cạnh tốn
\(O(\log n)\), tổng thời gian \(O(q\log q\log n)\).

\subsection{Kết luận}

Bài viết giới thiệu ba mô hình DSU: DSU tuyến tính trên cây, DSU có trọng số và
DSU có thể hoàn tác, kèm nhiều ví dụ ứng dụng trong OI. Ứng dụng của DSU chắc
chắn không dừng ở đây; tác giả hy vọng bài viết gợi thêm hướng nghiên cứu cho
người đọc.

\subsection{Lời cảm ơn}

Tác giả cảm ơn China Computer Federation đã cung cấp nền tảng học tập và giao
lưu; cảm ơn huấn luyện viên đội tuyển quốc gia Peng Sijin và Yang Yaoliang đã
hướng dẫn; cảm ơn cha mẹ đã bồi dưỡng, giáo dục; cảm ơn nhà trường, thầy Li
Jian và các bạn học đã giúp đỡ; cảm ơn Xu Anyi, Ye Zichuan, Zhou Xin, Li
Xinlong và Hu Yang đã trao đổi, gợi ý; cảm ơn Li Yichen, Xu Anyi, Ye Zichuan
và thầy Li Jian đã đọc bản thảo.

\subsection{Tài liệu tham khảo}

\begin{enumerate}
  \item Robert E. Tarjan and Jan van Leeuwen. Worst-case analysis of set union
  algorithms. \emph{Journal of the ACM}, 31(2):245--281, 1984.
  \item Zhou Xin. Bàn về một lớp thuật toán xây dựng chia khối trên cây và ứng
  dụng, tập luận văn đội tuyển quốc gia Trung Quốc IOI 2021.
  \item OI Wiki contributors. Disjoint Set Union, OI Wiki, 2022.
  \item Harold N. Gabow and Robert E. Tarjan. A linear-time algorithm for a
  special case of disjoint set union. \emph{Journal of Computer and System
  Sciences}, 30:209--221, 1985.
\end{enumerate}

\section{Bàn về ứng dụng static top tree trên cây và đồ thị nối tiếp-song song tổng quát}

\begin{center}
Trường Ngoại ngữ Nam Kinh\\
Cheng Siyuan
\end{center}

\renewcommand{\abstractname}{Tóm tắt}
\begin{abstract}
Bài viết giới thiệu khái niệm static Top Tree; trình bày ba ứng dụng trên bài
toán cây: duy trì thông tin bằng thao tác pushup trên Top Tree, chia để trị
trên các đỉnh của Top Tree, và dùng Top Tree để xây dựng phân khối cây. Sau đó
bài viết mở rộng hai ứng dụng đầu sang đồ thị nối tiếp-song song tổng quát, và
đề xuất một cách xây dựng phân khối cho lớp đồ thị này dựa trên Top Tree.
\end{abstract}

\subsection{Dẫn nhập}

Trong thi tin học có nhiều bài toán tĩnh trên cây có thể giải bằng static Top
Tree. Nếu mở rộng Top Tree sang đồ thị nối tiếp-song song tổng quát, ta cũng có
thể xử lý một số bài toán trên lớp đồ thị này.

Ở các thuật toán trước đây dùng Top Tree cho đồ thị nối tiếp-song song tổng
quát, cách trực tiếp pushup để duy trì thông tin thường khó xử lý những thông
tin phức tạp không ghép được một cách đơn giản. Cách chia để trị theo đỉnh của
Top Tree lại phải xét các cạnh nằm ngoài cây con, nên khó hỗ trợ sửa đổi thông
tin. Tác giả khảo sát một hướng dùng phân khối đồ thị nối tiếp-song song tổng
quát để khắc phục các khó khăn đó.

\subsection{Khái niệm cụm và các phép toán}

\subsubsection{Khái niệm cụm}

Với cây vô hướng \(T\), một cụm trên \(T\) là bộ ba
\[
  C=(V,E,B),
\]
trong đó \((V,E)\) là một đồ thị con liên thông của \(T\),
\(B\subseteq V\), \(|B|\le 2\), và với mọi \(x\in V\), nếu tồn tại
\(y\notin V\) sao cho \((x,y)\in E(T)\), thì \(x\in B\). Các phần tử của
\(B\) được gọi là \emph{điểm biên} của cụm. Ký hiệu \(V(C),E(C)\) lần lượt là
tập đỉnh và tập cạnh của \(C\), còn \(B(C)\) là tập điểm biên.

Ưu điểm của định nghĩa này là khi thực hiện phép toán trên cụm, ta chỉ cần quan
tâm đến các điểm trong \(B\). Vì \(|B|\le 2\), một cụm có thể được nhìn trực
giác như một cạnh đã được co gọn. Trong một số bối cảnh, các cạnh kề một đỉnh
có thứ tự vòng; khi đó quanh mỗi điểm biên chỉ cho phép lấy một đoạn liên tiếp
các cạnh vào cụm, nhưng bài viết không xét biến thể này.

\subsubsection{Phép compress}

Với hai cụm \(C,D\) trên cây vô hướng \(T\), nếu
\[
  B(C)\cap B(D)=\{v\},
\]
thì kết quả của phép \emph{compress} là
\[
  \bigl(V(C)\cup V(D),\ E(C)\cup E(D),\
  (B(C)-\{v\})\cup(B(D)-\{v\})\bigr).
\]
Phép toán chỉ hợp lệ khi hai cụm có đúng một điểm biên chung và kết quả vẫn là
một cụm trên \(T\).

\subsubsection{Phép rake}

Với hai cụm \(C,D\) trên cây vô hướng \(T\), nếu
\[
  B(C)\cap B(D)=\{x\},
\]
thì kết quả của phép \emph{rake} là
\[
  \bigl(V(C)\cup V(D),\ E(C)\cup E(D),\ B(C)\bigr).
\]
Phép toán cũng chỉ hợp lệ khi hai cụm có đúng một điểm biên chung và kết quả
vẫn là một cụm. Hình trong bản gốc minh họa trực quan rằng compress ghép hai
cụm theo kiểu nối tiếp, còn rake ghép một cụm phụ vào cụm chính qua điểm biên
chung.

\subsection{Khái niệm Top Tree và cách dựng tĩnh}

\subsubsection{Khái niệm Top Tree}

Ta đưa vào khái niệm cụm để biểu diễn cả cây \(T\) bằng một biểu thức gồm các
phép toán trên cụm. Nói cách khác, ta thực hiện một dãy phép compress và rake
để cuối cùng thu được một cụm \(C\) thỏa \(E(C)=E(T)\).

Tại mỗi thời điểm trong quá trình tính toán, với mỗi cụm đang tồn tại, nối một
cạnh giữa hai điểm biên của cụm đó; đồ thị thu được là \emph{cây co}. Cây co
ban đầu được tạo bởi tất cả các cụm một cạnh
\[
  (\{u,v\},\{(u,v)\},\{u,v\})\qquad ((u,v)\in E(T)).
\]
Vì mỗi cụm ban đầu chỉ chứa một cạnh, thông tin trên chúng rất dễ duy trì.

\paragraph{Bổ đề.}
Tồn tại một dãy phép toán đưa cây co ban đầu tới cây co cuối cùng.

\paragraph{Chứng minh.}
Chọn tùy ý một gốc. Mỗi lần xét một lá \(x\) của cây co hiện tại và cụm \(C\)
ứng với cạnh nối \(x\) với cha \(y\). Nếu \(x\) có anh em thì rake \(C\) vào
một cụm anh em; nếu không, compress \(C\) với cụm nối \(y\) với cha \(z\) của
\(y\). Lặp lại thao tác này thì cuối cùng thu được cụm chứa toàn bộ cây.

Do đó cây co ban đầu và cuối cùng đã được xác định. Với một quá trình biến đổi
từ cây co ban đầu sang cây co cuối cùng, ta có thể mô tả nó bằng một cây biểu
thức; cây này được gọi là Top Tree. Trong hình gốc, nút vuông biểu thị phép
compress, nút tròn biểu thị phép rake.

Cách dựng trong chứng minh trên cho phép dựng Top Tree cho mọi cây, và còn có
nhiều thuật toán dễ cài đặt tương tự. Điểm yếu là chúng không bảo đảm độ sâu.
Trong khi đó, một số ứng dụng bên dưới phụ thuộc trực tiếp vào độ sâu của Top
Tree, nên ta muốn dựng một Top Tree có độ sâu \(\Theta(\log |V|)\).

\subsubsection{Phân rã nặng nhẹ}

Trước hết xét bài toán sau. Top Tree là cây biểu thức nhị phân, nên nếu cần
compress hoặc rake lần lượt \(k\) cụm, ta phải dựng một cây đoạn hoặc cây đoạn
tổng quát trên \(k\) cụm. Nếu dùng cây đoạn cân bằng thông thường, độ sâu là
\(\Theta(\log k)\). Hai loại cây sinh ra theo cách này được gọi lần lượt là
cây compress và cây rake.

Chọn tùy ý một gốc cho cây ban đầu rồi thực hiện phân rã nặng nhẹ. Với một
chuỗi nặng, trước hết đệ quy xử lý mọi con nhẹ. Sau đó, với mỗi đỉnh trên chuỗi
nặng, nếu nó có con nhẹ thì rake toàn bộ cụm của các con nhẹ vào cụm chứa con
nặng. Cuối cùng compress toàn bộ các cụm trên chuỗi nặng cùng với cha của đỉnh
đầu chuỗi, nếu cha đó tồn tại. Như vậy cả một chuỗi nặng được co thành một
cụm.

Nếu mỗi lần ghép dùng cây đoạn cân bằng thông thường, chi phí độ sâu cho một
chuỗi nặng là \(\Theta(\log |V|)\). Vì trên đường từ một đỉnh tới gốc có nhiều
nhất \(\Theta(\log |V|)\) chuỗi nặng, Top Tree thu được có độ sâu
\(\Theta(\log^2 |V|)\).

\subsubsection{Cây nhị phân cân bằng toàn cục}

Cách dựng cây đoạn bằng việc luôn lấy trung điểm là lãng phí. Nó làm cho mọi
cụm tham gia phép toán có độ sâu gần bằng nhau trong cây đoạn, nhưng độ sâu
cây con Top Tree phía dưới chúng lại khác nhau. Cụm có cây con nông hơn thực
ra có thể được đặt sâu hơn trong cây đoạn.

Thuật toán mới là: với dãy cụm cần dựng cây đoạn tổng quát, tính kích thước cây
con Top Tree của từng cụm, rồi chọn vị trí sao cho tổng kích thước phía trái là
lớn nhất nhưng không vượt quá một nửa tổng kích thước. Chia tại vị trí đó và
đệ quy cho hai nửa. Nếu nửa trái rỗng, đặt nó chỉ gồm cụm ngoài cùng bên trái.

\paragraph{Bổ đề.}
Với một cây kích thước \(n\), Top Tree dựng bằng thuật toán trên có độ sâu
\(\Theta(\log n)\).

\paragraph{Chứng minh.}
Xét một nút \(x\) trên Top Tree và ký hiệu kích thước cây con của nó là
\(\mathit{sz}_x\). Nếu trong các cháu của \(x\) tồn tại một nút không nằm cùng
cây compress hoặc cây rake với \(x\), thì do mỗi đường từ một đỉnh của cây gốc
tới gốc đi qua nhiều nhất \(\Theta(\log n)\) chuỗi nặng, số nút loại này trên
một đường trong Top Tree cũng chỉ là \(\Theta(\log n)\).

Ngược lại, mọi cháu của \(x\) đều nằm trong cùng cây compress hoặc rake với
\(x\). Hình trong bản gốc mô tả cách chia cây con của \(x\): lá màu đỏ là lá
vượt qua mốc \(\mathit{sz}_x/2\), và các phần còn lại có tổng kích thước
\(\mathit{sz}_x/2\). Vì con trái của con phải của \(x\) nằm trong cùng cây
compress hoặc rake, kích thước cây con của nó không vượt quá một nửa kích
thước con phải. Kết hợp với cách chọn điểm chia, các cây con cháu liên quan
đều có kích thước không quá \(\mathit{sz}_x/2\). Do đó sau mỗi hai tầng loại
này, kích thước giảm ít nhất một nửa, nên đóng góp độ sâu cũng là
\(\Theta(\log n)\).

Hai phần cộng lại cho độ sâu \(\Theta(\log n)\). Cây đoạn tổng quát dựng bằng
thuật toán này thường được gọi là cây nhị phân cân bằng toàn cục. Với một số
bài toán, phép rake có tính chất tốt nên không cần dựng cây rake riêng.

\subsection{Ứng dụng của Top Tree trên cây}

\subsubsection{Duy trì thông tin bằng pushup trực tiếp}

Dựa trên cấu trúc cụm, ta có thể duy trì các thông tin bán nhóm phụ thuộc vào
trạng thái của điểm biên. Ví dụ, một lớp bài toán quy hoạch động trên cây có
thể viết dưới dạng: mỗi đỉnh nhận một trạng thái, còn mỗi cạnh đóng góp một
giá trị tùy theo trạng thái của hai đầu mút. Các bài toán điển hình gồm tập
độc lập trọng số lớn nhất trên cây, hoặc chọn một số hằng đỉnh trên cây để
tính giá trị.

Với các bài toán này, trong mỗi cụm ta ghi giá trị DP cho từng cặp trạng thái
của hai điểm biên. Khi compress, liệt kê trạng thái của điểm biên chung; khi
rake, cộng các giá trị có cùng trạng thái. Vì Top Tree có độ sâu
\(\Theta(\log |V|)\), nếu sửa trọng số một cạnh hoặc một đỉnh thì chỉ cần
pushup lại \(\Theta(\log |V|)\) nút.

\paragraph{Ví dụ: NOIP 2018, \emph{Bảo vệ vương quốc}.}
Cho cây vô hướng \(T\) gồm \(n\) đỉnh có trọng số. Mỗi truy vấn cố định trạng
thái của hai đỉnh \(a,b\) lần lượt là \(x,y\), rồi hỏi phủ đỉnh trọng số nhỏ
nhất của \(T\). Các truy vấn độc lập, \(n,q\le 10^5\).

Nếu hỗ trợ sửa trọng số đỉnh, bài toán cố định trạng thái có thể quy về đặt
trọng số của một trạng thái thành dương vô cùng hoặc âm vô cùng. Dựng Top Tree
của \(T\); với mỗi cụm \(c\), ghi
\[
  f_{0/1,0/1}
\]
là chi phí nhỏ nhất của các đỉnh không phải điểm biên khi hai điểm biên nhận
bốn tổ hợp trạng thái. Compress thì liệt kê trạng thái điểm giao, rake thì
cộng chi phí cùng trạng thái. Khi sửa một trọng số, tìm các nút Top Tree bị
ảnh hưởng rồi pushup lại đường lên gốc. Độ phức tạp
\(\Theta(n+m\log n)\).

\paragraph{Ví dụ: NOI 2022, \emph{Đếm điểm trong lân cận trên cây}.}
Cho cây \(T\) gồm \(n\) đỉnh. Được phép tiền xử lý một số cụm bằng compress và
rake. Sau đó có \(q\) truy vấn online, mỗi truy vấn cho \(x,d\), yêu cầu dùng
không quá một phép toán cụm để thu được cụm gồm mọi đỉnh cách \(x\) không quá
\(d\). Giới hạn \(n\le 10^5\), \(q\le 2\cdot 10^6\), số phép toán tiền xử lý
không vượt quá \(3\cdot 10^7\).

Dựng Top Tree của \(T\). Với truy vấn \(x,d\), xét một cạnh kề \(x\) tùy ý và
tìm trong các tổ tiên trên Top Tree cụm nông nhất chứa hoàn toàn mọi đỉnh cách
\(x\) không quá \(d\). Gọi cụm này là \(C\). Khi đó \(d\) không vượt quá đường
kính của cụm cha của \(C\), và đáp án có thể biểu diễn bằng cách lấy \(C\)
compress với cụm gồm các đỉnh bên ngoài \(C\) nhưng cách một trong hai điểm
biên của \(C\) không quá một ngưỡng tương ứng.

Với mỗi cụm \(C\), duy trì \(g_{0/1,d}\), trong đó chỉ số \(0/1\) chọn một
điểm biên, còn \(d\) là khoảng cách được xét bên ngoài \(C\). Trước hết pushup
để duy trì thông tin \(f_{0/1,d}\) bên trong cụm, rồi dùng kỹ thuật đổi gốc DP
để suy ra \(g\). Để mỗi truy vấn chỉ cần một phép toán, tiền xử lý thêm kết
quả compress giữa \(C\) và từng phần tử \(g\) tương ứng. Tổng số phép toán
tiền xử lý là cùng bậc với tổng kích thước cây con của các nút Top Tree, tức
\(\Theta(n\log n)\).

\subsubsection{Chia để trị theo đỉnh của Top Tree}

Ta muốn chia để trị trên Top Tree để giải các bài toán thống kê đường đi. Cần
định nghĩa cây co tương ứng với một đồ thị con liên thông \(T'\) của Top Tree.
Lấy nút nông nhất của \(T'\); xóa khỏi cây gốc mọi cạnh không nằm trong cây con
của nút đó, rồi lần lượt thực hiện các phép toán ứng với các nút thuộc
\(T-T'\) không còn nối với gốc. Cây co thu được là cây co của đồ thị con
\(T'\).

Với định nghĩa này, thuật toán chia để trị như sau. Ở mỗi bước đang có một đồ
thị con liên thông \(T\) của Top Tree; chọn một cạnh \((x,fa_x)\) sao cho hai
phần có số đỉnh gần nhau nhất. Chia \(T\) thành \(\operatorname{subtree}_x\)
và \(T-\operatorname{subtree}_x+\{x\}\). Trước hết thống kê đóng góp của các
đường đi trong cây co của \(T\) mà hai đầu mút là điểm biên hoặc không nằm
trong cùng một đồ thị con, rồi đệ quy hai phía. Nếu mọi đỉnh của cây co hiện
tại đều từng được dùng làm điểm biên trong các bước trước thì dừng.

Sau \(k\) tầng đệ quy, cây co của một đồ thị con có nhiều nhất \(k\) cạnh không
thuộc cây gốc; tổng số lần xuất hiện của các cạnh này là
\(\Theta(|V|\log |V|)\). Mỗi cạnh gốc không đệ quy sang cả hai phía, nên tổng
số lần xuất hiện của các cạnh gốc cũng là \(\Theta(|V|\log |V|)\). Do đó tổng
kích thước các cây co trong toàn bộ chia để trị là \(\Theta(|V|\log |V|)\).

\subsubsection{Xây dựng phân khối cây}

Top Tree cũng cho một cách dựng phân khối cây với tính chất mạnh. Với cây kích
thước \(n\), chọn mọi nút trên Top Tree có kích thước cây con không quá
\(\sqrt n\), nhưng cha của nó có kích thước cây con lớn hơn \(\sqrt n\). Các
cụm tương ứng tạo thành một phân hoạch cụm của cây gốc.

Mỗi cụm có kích thước \(\Theta(\sqrt n)\), số cụm là \(\Theta(\sqrt n)\). Do
đó độ sâu và đường kính của từng cụm cũng ở mức \(\Theta(\sqrt n)\). Hơn nữa,
với mỗi đỉnh không phải điểm biên, cụm kế tiếp đi xuống trong cây con là duy
nhất, nên việc mô tả thông tin cây con thường thuận tiện. Trong cài đặt thực
tế có những thuật toán dựng phân khối cây ngắn hơn; bài gốc chỉ nêu hướng này
và dẫn tới tài liệu tham khảo liên quan.

\subsection{Đồ thị tổng quát hơn}

Định nghĩa cụm ở trên thực ra không dùng quá nhiều tính chất riêng của cây. Ta
thử mở rộng nó sang đồ thị liên thông. Vì đồ thị không còn bảo đảm vô chu trình,
cần thêm một phép toán mới gọi là \emph{twist}.

\subsubsection{Phép twist}

Với hai cụm tổng quát \(C,D\) trên đồ thị vô hướng liên thông \(G\), nếu
\[
  B(C)=B(D),
\]
thì kết quả của phép \emph{twist} là
\[
  (V(C)\cup V(D),\ E(C)\cup E(D),\ B(C)).
\]
Twist cũng có tính kết hợp. Trên đồ thị co, twist chính là việc chồng hai cạnh
song song thành một cụm.

\subsubsection{Đồ thị co được: đồ thị nối tiếp-song song tổng quát}

Ngay cả khi có đủ compress, rake và twist, vẫn có đồ thị không thể co thành
một cụm, ví dụ \(K_4\). Tổng quát hơn, nếu một đồ thị chứa đồ thị con đồng phôi
với \(K_4\), nó cũng không co được bằng ba phép toán trên.

Thực ra, không chứa đồ thị con đồng phôi với \(K_4\) vừa là điều kiện cần vừa
là điều kiện đủ để co được. Các đồ thị liên thông không chứa đồ thị con đồng
phôi với \(K_4\) được gọi là đồ thị nối tiếp-song song tổng quát. Chứng minh
kết luận này khá phức tạp; bài gốc dẫn tới tài liệu tham khảo. Vì ở mỗi thời
điểm các cụm không còn tạo thành cây, từ đây ta gọi cấu trúc co là đồ thị co
thay vì cây co.

Có thể dựng Top Tree của đồ thị nối tiếp-song song tổng quát bằng cách lặp:
\begin{itemize}
  \item nếu trong đồ thị co có đỉnh bậc \(1\), gọi nó là \(v\) và đỉnh kề là
  \(u\), thì rake cụm ứng với \(\{u,v\}\) vào một cụm bất kỳ khác kề \(u\);
  \item nếu có đỉnh bậc \(2\), gọi nó là \(v\) và hai đỉnh kề là \(u,w\), thì
  compress hai cụm ứng với \(\{u,v\}\) và \(\{v,w\}\);
  \item nếu có cạnh song song, twist các cụm tương ứng.
\end{itemize}
Theo kết luận trên, quá trình này cuối cùng co toàn bộ đồ thị thành một cụm và
không bị kẹt giữa chừng.

Đáng tiếc là Top Tree dựng theo cách này có thể có độ sâu \(\Theta(|V|)\). Hơn
nữa, trên đồ thị nối tiếp-song song tổng quát, có thể xây dựng ví dụ khiến mọi
cách dựng Top Tree đều có độ sâu \(\Theta(|V|)\). Hình trong bản gốc đưa ra
một đồ thị như vậy.

Mục tiêu còn lại là mở rộng ba ứng dụng của Top Tree ở phần trước sang đồ thị
nối tiếp-song song tổng quát.

\subsubsection{Top Tree của Top Tree}

Trước hết xét việc pushup trực tiếp trên Top Tree. Nếu Top Tree có độ sâu
\(\Theta(|V|)\), sửa một phần tử có thể tốn tuyến tính.

Quan sát rằng dựng Top Tree rồi pushup trên đó thực chất là biến một bài toán
pushup trên cây bất kỳ thành bài toán pushup trên Top Tree, với chi phí một lần
sửa bằng độ sâu của Top Tree. Nay Top Tree đầu tiên có độ sâu
\(\Theta(|V|)\); nếu xem chính nó như một cây thường và dựng thêm một Top Tree
thứ hai trên nó, bài toán pushup trên Top Tree sâu tuyến tính được chuyển thành
pushup trên Top Tree mới có độ sâu \(\Theta(\log |V|)\).

Cần xét lượng thông tin phải lưu. Giả sử mỗi đỉnh đồ thị gốc có \(k\) trạng
thái. Vì mỗi cụm có hai điểm biên, mỗi nút trên Top Tree đầu tiên có
\(k^2\) trạng thái. Một nút trên Top Tree thứ hai có hai điểm biên là hai cụm
của Top Tree đầu, nên cần \(k^4\) trạng thái. Trong các bài toán thực tế, \(k\)
thường là hằng số. Như vậy ta vẫn xử lý được một lần sửa bằng
\(\Theta(\log |V|)\) phép toán bán nhóm. Vì Top Tree đầu tiên là cây nhị phân,
khi dựng Top Tree của nó không cần dựng cây rake.

\paragraph{Ví dụ: Công viên, tập huấn đội tuyển 2019 Day 3.}
Cho một đồ thị nối tiếp-song song tổng quát \(G\) gồm \(n\) đỉnh. Mỗi đỉnh có
thể tô đen hoặc trắng; hai trọng số của đỉnh là lợi ích khi tô mỗi màu. Mỗi
cạnh có hai trọng số, tương ứng lợi ích khi hai đầu cùng màu hoặc khác màu. Có
\(q\) lần sửa trọng số đỉnh hoặc cạnh, sau mỗi lần hỏi lợi ích lớn nhất khi tô
màu tùy ý. Các lần sửa không độc lập, \(n,q\le 10^5\).

Dựng Top Tree \(T\) của \(G\). Với mỗi cụm \(C\), đặt
\[
  f_{0/1,0/1}
\]
là lợi ích lớn nhất của các cạnh và các đỉnh không phải điểm biên trong cụm
khi hai điểm biên nhận từng tổ hợp màu. Dựng tiếp Top Tree \(T'\) của \(T\).
Trên mỗi cụm \(C\) của \(T'\), duy trì
\[
  g_{0/1,0/1,0/1,0/1},
\]
ứng với trạng thái của bốn điểm: hai điểm biên trong đồ thị gốc của mỗi cụm
biên thuộc \(T\). Pushup trực tiếp duy trì \(g\). Khi sửa, tìm nút tương ứng
trên \(T\), rồi nút tương ứng trên \(T'\), và pushup đường lên gốc. Độ phức
tạp \(\Theta(n+m\log n)\).

\subsubsection{Chia để trị Top Tree trên đồ thị nối tiếp-song song tổng quát}

Tiếp theo xét mở rộng chia để trị theo đỉnh của Top Tree. Bản thân chia để trị
không phụ thuộc vào độ sâu, nên việc Top Tree có độ sâu tuyến tính không gây
vấn đề.

Khác biệt nằm ở định nghĩa đồ thị co của một đồ thị con Top Tree. Nếu vẫn xóa
toàn bộ cạnh nằm ngoài cây con của nút nông nhất, trong đồ thị nối tiếp-song
song tổng quát có thể bỏ sót các đường đi đi qua phần ngoài cây con đó để nối
hai điểm biên của cùng một cụm. Dạng đường bị bỏ sót là: đi từ một đỉnh trong
cụm của \(r\) tới một điểm biên của \(r\), qua phần nằm ngoài cây con của
\(r\) để tới điểm biên còn lại, rồi quay vào cụm của \(r\).

Vì vậy, với phần ngoài cây con của \(r\), ta lấy đồ thị con gồm các đỉnh còn
liên thông với cả hai điểm biên của \(r\). Đồ thị con này vẫn là nối tiếp-song
song tổng quát và có thể co thành một cụm có hai điểm biên chính là hai điểm
biên của \(r\). Nếu loại thông tin đang duy trì cho phép, cụm này có thể thay
thế tương đương cho toàn bộ phần ngoài.

Trong quá trình chia để trị, giả sử đang xử lý đồ thị con \(T\) của Top Tree,
chọn điểm chia \(r\), và gọi cây con của \(r\) là \(T'\). Khi đệ quy vào
\(T'\), cần thêm cụm thay thế toàn bộ các cạnh nằm ngoài cây con của \(r\). Vì
phần ngoài cây con của nút nông nhất trong \(T\) đã được thay bằng một cụm, khi
tính cụm thay thế cho phần ngoài \(r\) chỉ cần xử lý một đồ thị có kích thước
\(\Theta(|T-T'|)\). Do đó độ phức tạp tổng vẫn là \(\Theta(|V|\log |V|)\).

\paragraph{Ví dụ: \emph{Đi dạo công viên}, tập huấn đội tuyển 2021.}
Cho đồ thị nối tiếp-song song tổng quát \(G\) có trọng số cạnh. Mỗi truy vấn
cho một tập đỉnh, hỏi tổng khoảng cách ngắn nhất giữa mọi cặp đỉnh trong tập,
lấy modulo \(2013265921\). Có \(n,q\le 10^5\), và tổng kích thước các tập truy
vấn không vượt quá \(10^5\).

Xử lý offline toàn bộ truy vấn. Dựng Top Tree \(T\) của \(G\), rồi chia để trị
trên \(T\). Khi chọn điểm chia \(r\), chia đồ thị con hiện tại thành cây con
\(T'\) của \(r\) và \(T-T'+\{r\}\). Gọi hai điểm biên của \(r\) là \(u,v\).
Trước hết tính trong cụm hiện tại khoảng cách ngắn nhất một nguồn từ \(u\) và
từ \(v\).

Xét một truy vấn. Nếu \(u\) hoặc \(v\) thuộc tập truy vấn thì đóng góp liên
quan có thể tính trực tiếp. Với một điểm \(x\in T'\) và một điểm
\(y\in T-T'+\{r\}\), đường ngắn nhất giữa chúng là đường ngắn hơn trong hai
khả năng \(x-u-y\) và \(x-v-y\). Với mỗi điểm, tính hiệu khoảng cách tới \(u\)
và tới \(v\), rồi sắp xếp theo hiệu này. Khi duyệt \(x\) theo thứ tự tăng dần,
tập các \(y\) mà đường \(x-u-y\) tốt hơn là một tiền tố và tiền tố này chỉ
giảm dần; có thể dùng hai con trỏ để tính tổng đóng góp.

Khi đệ quy, phần \(T-T'+\{x\}\) chỉ cần thay bằng một cụm có hai điểm biên
\(u,v\), trong đó khoảng cách giữa \(u\) và \(v\) bằng khoảng cách ngắn nhất
trong phần đó. Độ phức tạp cuối cùng là
\[
  \Theta\left(n\log^2 n+\sum k\log n\right),
\]
với \(k\) là kích thước của từng tập truy vấn.

\subsubsection{Xây dựng phân khối đồ thị nối tiếp-song song tổng quát}

Cuối cùng, thử dùng Top Tree để dựng phân khối trên đồ thị nối tiếp-song song
tổng quát. Thực hiện phân khối trên Top Tree của đồ thị; với mỗi khối của Top
Tree, dùng định nghĩa đồ thị co của đồ thị con Top Tree để thu được một khối
trên đồ thị gốc. Các khối có những tính chất sau:
\begin{itemize}
  \item số khối là \(\Theta(\sqrt{|V|})\);
  \item mỗi khối có số đỉnh và số cạnh đều là \(\Theta(\sqrt{|V|})\);
  \item mỗi khối có thể co thành cụm ứng với nút nông nhất trong khối Top Tree;
  hai điểm biên của cụm này được gọi là điểm biên ngoài của khối;
  \item mỗi đỉnh của đồ thị gốc xuất hiện như một đỉnh không phải biên ngoài
  trong nhiều nhất một khối, còn mỗi cạnh xuất hiện đúng trong một khối;
  \item mỗi khối \(C\) giao với nhiều nhất hai khối khác tại các điểm không
  phải biên ngoài của \(C\); hai khối đó là các con của \(C\) trên Top Tree sau
  phân khối. Vì hai khối này cùng cây con của chúng có thể lập tức co thành
  một cụm, số giao điểm nhiều nhất là hai. Các giao điểm này được gọi là điểm
  biên trong của \(C\). Do đó mỗi khối có nhiều nhất bốn điểm biên.
\end{itemize}

Như vậy ta thu được một phân khối cho đồ thị nối tiếp-song song tổng quát.

\paragraph{Ví dụ tự đề xuất.}
Cho đồ thị nối tiếp-song song tổng quát \(G\) gồm \(n\) đỉnh, cạnh có trọng
số. Có \(q\) thao tác:
\begin{itemize}
  \item \(1\ i\ c\): đổi trọng số cạnh thứ \(i\) thành \(c\);
  \item \(2\ x\ d\): hỏi có bao nhiêu đỉnh có khoảng cách ngắn nhất có trọng
  số tới \(x\) không vượt quá \(d\).
\end{itemize}
Giới hạn \(q\le 3\cdot 10^4\), \(n\le 10^5\).

Trước hết dựng Top Tree của \(G\), rồi dựng phân khối đồ thị nối tiếp-song
song tổng quát. Với truy vấn tại \(x\), xét đường ngắn nhất từ \(x\) tới một
đỉnh \(y\). Đường này hoặc không đi qua điểm biên nào, hoặc đi qua ít nhất một
điểm biên.

Nếu đường \(x,y\) không qua điểm biên, hai đỉnh nằm trong cùng khối; có thể
chạy một lần đường đi ngắn nhất một nguồn trong khối của \(x\). Nhưng ngay cả
khi \(x,y\) ở cùng một khối, đường ngắn nhất vẫn có thể đi qua điểm biên, nên
các đỉnh trong khối cũng phải được xét bằng cách bên dưới.

Nếu đường đi qua điểm biên, nó có thể tách thành ba đoạn: từ \(x\) tới một
điểm biên \(u\) mà không qua điểm biên khác, từ \(u\) tới một điểm biên
\(v\), rồi từ \(v\) tới \(y\) mà không qua điểm biên khác. Nếu \(x\) là điểm
biên thì đoạn đầu suy biến và \(u=x\); nếu không, \(u\) chỉ có thể là một trong
bốn điểm biên của khối chứa \(x\).

Vì số điểm biên chỉ là \(\Theta(\sqrt n)\), ta có thể tính khoảng cách từ
\(x\) tới mọi điểm biên bằng cách chạy đường đi ngắn nhất trên một đồ thị
\(G'\) chỉ gồm các điểm biên, với các nguồn có khoảng cách khởi tạo từ bốn
điểm biên của khối \(x\). Đồ thị \(G'\) cần bảo đảm khoảng cách ngắn nhất giữa
mọi cặp điểm biên trong \(G'\) đúng bằng khoảng cách trong \(G\).

Sau khi biết khoảng cách tới từng điểm biên \(v\), cần đếm các đỉnh \(y\). Với
mỗi khối, lưu lại đối với từng truy vấn còn có thể đi thêm bao xa sau khi tới
bốn điểm biên của khối; đó là một tọa độ bốn chiều của truy vấn. Với mỗi đỉnh
\(y\) trong khối, tính khoảng cách từ bốn điểm biên tới \(y\); đó là tọa độ
bốn chiều của \(y\). Đỉnh \(y\) không đóng góp khi và chỉ khi cả bốn tọa độ của
\(y\) đều lớn hơn tọa độ tương ứng của truy vấn, nên có thể quy về đếm điểm
bốn chiều offline.

Cách dựng \(G'\) là: với mỗi khối, tính đường đi ngắn nhất giữa mọi cặp điểm
biên chỉ dùng cạnh trong khối, rồi nối các cặp đó trong \(G'\). Nếu một đường
ngắn nhất giữa hai điểm biên \(u,v\) trong \(G\) đi qua điểm biên khác \(w\),
thì chỉ cần khoảng cách \(u,w\) và \(w,v\) đã đúng trong \(G'\), khoảng cách
\(u,v\) cũng sẽ đúng. Vì mỗi khối có nhiều nhất bốn điểm biên, mỗi khối chỉ
đóng góp \(O(1)\) cạnh, nên \(G'\) có \(\Theta(\sqrt n)\) cạnh.

Khi sửa cạnh, xét khối chứa cạnh đó. Do trọng số trong khối thay đổi, cần xử
lý ngay các truy vấn đã gom offline vào khối này, sau đó cập nhật các cạnh mà
khối đóng góp cho \(G'\). Nếu dùng chia để trị nhiều chiều để đếm bốn chiều,
độ phức tạp là
\[
  \Theta((q\sqrt n+n)\log^3 n).
\]
Nếu dùng bitset, độ phức tạp là
\[
  \Theta\left(\frac{nq}{w}+q\sqrt n\log n\right),
\]
trong đó \(w\) là độ rộng từ máy. Lý thuyết thì cách thứ nhất tốt hơn, nhưng
trong phạm vi dữ liệu mà máy tính hiện nay xử lý được, cách bitset thường chạy
nhanh hơn.

\subsection{Kết luận}

Bài viết giới thiệu các ứng dụng của static Top Tree trên bài toán cây và đồ
thị nối tiếp-song song tổng quát. Phần cuối đề xuất một thuật toán xây dựng
phân khối đồ thị nối tiếp-song song tổng quát dựa trên Top Tree. Tác giả hy
vọng nội dung này gợi mở thêm hướng nghiên cứu và giúp người đọc tiếp tục phát
triển các ứng dụng mới.

\subsection{Lời cảm ơn}

Tác giả cảm ơn China Computer Federation đã cung cấp nền tảng học tập và giao
lưu; cảm ơn thầy Li Shu, thầy Zhang Chao và thầy Shi Polei của Trường Ngoại
ngữ Nam Kinh đã giảng dạy; cảm ơn cha mẹ đã quan tâm và hỗ trợ.

\subsection{Tài liệu tham khảo}

\begin{enumerate}
  \item Renato F. Werneck. \emph{Design and Analysis of Data Structures for
  Dynamic Trees}. Princeton University, 2006.
  \item Robert E. Tarjan and Renato F. Werneck. Self-adjusting top trees.
  \emph{Proceedings of the Sixteenth Annual ACM-SIAM Symposium on Discrete
  Algorithms}, SODA 2005, Vancouver, British Columbia, Canada, January 23--25,
  2005.
  \item Zhao Yuyang. \emph{Lý thuyết, cách dùng và hiện thực một số nội dung
  liên quan tới Top Tree}, 2019.
  \item Zhou Xin. Bàn về một lớp thuật toán xây dựng phân khối trên cây và ứng
  dụng, tập luận văn đội tuyển quốc gia Trung Quốc IOI 2021.
  \item Wu Zuotong. Báo cáo ra đề \emph{Công viên}, tập luận văn đội tuyển quốc
  gia Trung Quốc IOI 2019.
  \item Lin Haohan. Báo cáo ra đề \emph{Đi dạo công viên}, tập luận văn đội
  tuyển quốc gia Trung Quốc IOI 2021.
\end{enumerate}

\end{document}
