% Vietnamese translation for OI Public Library
% Source-PDF: IOI中国国家候选队论文/国家集训队2024论文集.pdf
\documentclass[11pt]{article}
\usepackage{oipl-vn}

\title{Tập luận văn đội tuyển quốc gia Trung Quốc năm 2024}
\author{Tập luận văn đội tuyển quốc gia Olympic Tin học}
\date{China Computer Federation, 2024}

\begin{document}
\maketitle

\origtitle{Tập luận văn đội tuyển quốc gia Trung Quốc Olympic Tin học năm 2024}
\sourcepath{IOI China candidate team papers / National training team 2024 collection.pdf}

\renewcommand{\abstractname}{Tóm tắt}
\begin{abstract}
PDF nguồn là tập hợp luận văn đội tuyển quốc gia Trung Quốc năm 2024. Tệp được
dàn trang bằng Adobe InDesign; phần bìa và mục lục có lớp văn bản đọc được,
nhưng nhiều trang thân bài trích xuất thành mojibake và sinh cảnh báo phông
chữ. Bản LaTeX này chuyển ngữ phần nhận diện tập sách và toàn bộ mục lục, đồng
thời dịch mười một bài đầu tiên: bài của Zhou Kangyang về bài toán tính tổng hàm
nhân tính, bài của Guo Yuchong về parity của matroid tuyến tính, bài của Huang
Luotian về hợp nhất--tách cấu trúc dữ liệu, bài của Shi Kaicheng về nhân tử
Lagrange và đối ngẫu trong OI, bài của Shen Jiyu về cập nhật đoạn và truy vấn
đoạn, bài của Cao Li về một số phương pháp giải bài toán quy hoạch động trong
OI, bài của Feng Zhengwei về các cách xử lý hợp nhất thông tin, và bài của
Chen Xinyang về đếm thứ tự topo trên cây, cùng bài của Song Jiaxing về tối ưu
hằng số trên phần cứng hiện đại, bài của Dong Yiqi về bao hàm--loại trừ và
nghịch đảo, và bài của Ye Kai về dùng hàm sinh để mô tả thời điểm dừng của quá
trình ngẫu nhiên, dựa trên OCR và đối chiếu ảnh trang PDF.
\end{abstract}

\section{Thông tin đầu sách}

Tập sách có tiêu đề \emph{Tập luận văn đội tuyển quốc gia Trung Quốc Olympic
Tin học năm 2024}. Tệp PDF gồm 424 trang và được tạo bằng Adobe InDesign. Phần
văn bản trích xuất được không ghi riêng tên huấn luyện viên.

\section{Mục lục đã dịch}

\begin{center}
\small
\begin{tabular}{r p{0.52\linewidth} p{0.24\linewidth}}
\textbf{Trang} & \textbf{Bài viết} & \textbf{Tác giả} \\
\hline
1 & Một số tiến triển về bài toán tính tổng hàm nhân tính & Zhou Kangyang \\
11 & Bàn về bài toán parity của matroid tuyến tính & Guo Yuchong \\
24 & Bàn về hợp nhất và tách cấu trúc dữ liệu & Huang Luotian \\
37 & Bàn về nhân tử Lagrange và đối ngẫu trong OI & Shi Kaicheng \\
54 & Thuật toán liên quan tới bài toán cập nhật đoạn và truy vấn đoạn cùng ứng dụng & Shen Jiyu \\
69 & Bàn về một số phương pháp giải bài toán quy hoạch động trong OI & Cao Li \\
85 & Bàn về một số cách xử lý hợp nhất thông tin & Feng Zhengwei \\
100 & Một số phương pháp cho bài toán đếm thứ tự topo trên cây & Chen Xinyang \\
121 & Bàn về tối ưu hằng số trên phần cứng hiện đại & Song Jiaxing \\
171 & Bàn về ứng dụng của một lớp phương pháp bao hàm--loại trừ và nghịch đảo & Dong Yiqi \\
182 & Một lớp kỹ thuật dùng hàm sinh để mô tả thời điểm dừng của quá trình ngẫu nhiên & Ye Kai \\
196 & Bàn về bài toán đồ thị đường trong thi tin học & Zhai Jincheng \\
206 & Bàn về một lớp bài toán đoạn trên cây & Zhu Yifan \\
217 & Báo cáo ra đề \emph{Thế giới chìm trong cổ tích ngủ say} & Ye Liqi \\
230 & Bài toán matching trên đồ thị có trọng số đỉnh & Ke Yisi \\
253 & Bàn lại về đếm đường đi trên lưới & Wu Chang \\
277 & Ứng dụng liên phân số và thuật toán Euclid trong OI & Ke Yijing \\
299 & Bàn về độ phức tạp và ứng dụng của nó trong giải bài toán & Yang Minxing \\
315 & Bàn về thuật toán duy trì một loại cặp số nguyên tố cùng nhau và ước chung lớn nhất & Du Guancheng \\
321 & Bàn về lý thuyết tính toán và các bài toán khó trong OI & Yan Chenxiao \\
336 & Bàn về ứng dụng thuật toán lattice trong phân tích đa thức hệ số nguyên & Xie Zihan \\
358 & Bàn về bài toán tô màu danh sách của đồ thị & Zhong Zihou \\
367 & Từ \emph{Kén}: phân tích phương pháp quan sát trong thi tin học qua ví dụ & Li Jiayou \\
376 & Bàn về \(q\)-analogue & Li Mingleyang \\
400 & Bàn về chu trình tỉ lệ nhỏ nhất và ứng dụng & Wei Jiaze
\end{tabular}
\end{center}

\section*{Bài 1. Một số tiến triển về bài toán tính tổng hàm nhân tính}
\addcontentsline{toc}{section}{Bài 1. Một số tiến triển về bài toán tính tổng hàm nhân tính}

\begin{center}
Zhou Kangyang, Trường Văn Uyên thuộc Tập đoàn Giáo dục Trung học Học Quân,
Hàng Châu
\end{center}

\subsection*{Tóm tắt}

Tính tổng hàm nhân tính là một lớp bài toán quan trọng trong số học. Với bài
toán này, các nghiên cứu trước đây chủ yếu hướng tới giảm số lượng thừa số
\(\log\) trong độ phức tạp \(\widetilde O(n^{2/3})\).\footnote{Một nghiên cứu
liên quan: \url{https://negiizhao.blog.uoj.ac/blog/7165}.} Sau khi suy nghĩ,
tác giả nhận thấy có thể đạt độ phức tạp thời gian
\(O(n^{1/2}\operatorname{poly}\log n)\).\footnote{Bản đầu được viết ngày
2023-07-11 và công bố tại
\url{https://www.cnblogs.com/zkyJuruo/p/17544928.html}.}

Bài viết này giới thiệu thuật toán đó và các tối ưu của nó.

\subsection*{1. Kiến thức chuẩn bị}

\subsubsection*{1.1. Định nghĩa và quy ước}

\paragraph{\term{Định nghĩa 1.1}.}
Hàm số học là hàm có miền xác định là tập số nguyên dương và miền giá trị là
tập số phức.

Với một hàm số học \(f\), ta quy ước
\[
  S_f(n)=\sum_{i=1}^{n} f(i).
\]

\paragraph{\term{Định nghĩa 1.2}.}
Hàm nhân tính là một hàm số học \(f(n)\) xác định trên các số nguyên dương,
thỏa
\[
  f(1)=1,\qquad
  \gcd(a,b)=1 \Longrightarrow f(ab)=f(a)f(b).
\]

Với một hàm nhân tính \(f\), chỉ cần biết mọi giá trị \(f(p^k)\) với
\(p\in\mathbb P\), \(k\in\mathbb Z^+\), ta có thể xác định toàn bộ hàm \(f\).
Một số hàm nhân tính thường gặp có giá trị trên \(p^k\) như sau:
\begin{itemize}
  \item hàm \(\epsilon\) (hàm đơn vị), thỏa \(\epsilon(p^k)=0\);
  \item hàm \(\mu\), thỏa \(\mu(p^k)=-[k=1]\);
  \item hàm \(\varphi\), thỏa \(\varphi(p^k)=(p-1)p^{k-1}\);
  \item hàm \(I\), thỏa \(I(p^k)=1\);
  \item hàm \(\operatorname{id}_t\), thỏa
  \(\operatorname{id}_t(p^k)=p^{kt}\).
\end{itemize}

\paragraph{\term{Định nghĩa 1.3}.}
Với hai hàm số học \(f,g\), định nghĩa tích chập Dirichlet của chúng là
\[
  (f*g)(x)=\sum_{d\mid x} f(d)g\left(\frac{x}{d}\right).
\]

Nếu xem tích chập Dirichlet là phép nhân của các hàm số học, và phép cộng trực
tiếp của hàm là phép cộng, thì phép cộng và phép nhân trên các hàm số học thỏa
giao hoán, kết hợp và phân phối.

\paragraph{\term{Định lý 1.1}.}
Tích chập Dirichlet \(h\) của hai hàm nhân tính \(f,g\) cũng là một hàm nhân
tính.

\paragraph{\term{Chứng minh}.}
Chỉ cần chứng minh với mọi \(\gcd(x,y)=1\) ta có \(h(xy)=h(x)h(y)\):
\[
\begin{aligned}
  h(xy)
  &= \sum_{d\mid xy} f(d)g\left(\frac{xy}{d}\right) \\
  &= \sum_{u\mid x,\ v\mid y} f(uv)g\left(\frac{xy}{uv}\right) \\
  &= \sum_{u\mid x} f(u)g\left(\frac{x}{u}\right)
     \sum_{v\mid y} f(v)g\left(\frac{y}{v}\right) \\
  &= h(x)h(y).
\end{aligned}
\]

\subsubsection*{1.2. Powerful Number}

\paragraph{\term{Định nghĩa 1.4}.}
Với một số nguyên dương \(m\), nếu với mọi thừa số nguyên tố \(p\) của \(m\) đều
có \(p^2\mid m\), thì gọi \(m\) là một \emph{Powerful Number}.

Trong phần sau, ta viết tắt \emph{Powerful Number} là PN. Trong công thức,
\(PN\) biểu thị tập tất cả các PN.

\paragraph{\term{Định lý 1.2}.}
Mọi PN đều có thể biểu diễn dưới dạng \(a^2b^3\), trong đó \(a,b\) là các số
nguyên dương.

\paragraph{\term{Chứng minh}.}
Giả sử
\[
  x=\prod_i p_i^{\alpha_i}
\]
là một PN. Chỉ cần biểu diễn từng \(p_i^{\alpha_i}\) dưới dạng
\(a_i^2b_i^3\), rồi lấy \(a=\prod_i a_i\), \(b=\prod_i b_i\).

Nếu \(\alpha_i\) lẻ, lấy
\[
  a_i=p_i^{(\alpha_i-3)/2},\qquad b_i=p_i;
\]
nếu \(\alpha_i\) chẵn, lấy
\[
  a_i=p_i^{\alpha_i/2},\qquad b_i=1.
\]

\paragraph{\term{Định lý 1.3}.}
Số lượng PN không vượt quá \(n\) là \(O(\sqrt n)\).

\paragraph{\term{Chứng minh}.}
Biểu diễn mọi PN không vượt quá \(n\) dưới dạng \(a^2b^3\). Khi liệt kê \(a\),
số PN không vượt quá
\[
  \sum_{a=1}^{\sqrt n}\left(\frac{n}{a^2}\right)^{1/3}.
\]
Tổng này có thể ước lượng bởi
\[
  \int_1^{\sqrt n}\left(\frac{n}{x^2}\right)^{1/3}\,dx
  = n^{1/3}\int_1^{\sqrt n} x^{-2/3}\,dx
  = n^{1/3}(3n^{1/6}-3),
\]
tức ở cấp \(O(\sqrt n)\).

Sàng tuyến tính mọi số nguyên tố không vượt quá \(\sqrt n\), rồi DFS trên các
số nguyên tố sẽ tìm được mọi PN không vượt quá \(n\). Độ phức tạp bằng số PN,
tức \(O(\sqrt n)\).

\paragraph{\term{Ví dụ 1.1} (phần \(n=1\) của UOJ Long Round 7,
\emph{Mã kiểm tra}).}
Cho \(c\). Hàm nhân tính \(q(x)\) thỏa
\[
  q(p^k)=p^{c\lfloor k/2\rfloor}.
\]
Tính \(\sum_{i=1}^{m} q(i)\), đáp án lấy modulo \(2^{32}\), với
\(m\le 1.2\times 10^{11}\).

Thiết kế hàm nhân tính \(f(x)\) thỏa \(f(p)=q(p)\), và dựng hàm nhân tính
\(g\) thỏa \(g*f=q\). Với số nguyên tố \(p\),
\[
  g(p)f(1)+g(1)f(p)=q(p),
\]
suy ra \(g(p)=0\). Vì vậy \(g\) chỉ có giá trị khác không tại các PN.

Ta có
\[
\begin{aligned}
  \sum_{i=1}^{m} q(i)
  &= \sum_{i=1}^{m}\sum_{jk=i} g(j)f(k) \\
  &= \sum_{\substack{j\in PN\\j\le m}} g(j)
     \sum_{k=1}^{\lfloor m/j\rfloor} f(k) \\
  &= \sum_{\substack{j\in PN\\j\le m}} g(j)\left\lfloor\frac{m}{j}\right\rfloor.
\end{aligned}
\]

Tiền xử lý \(g(p^k)\) cho từng \(p^k\). Từ
\[
  q(p^k)=\sum_{i=0}^{k} f(p^i)g(p^{k-i})
\]
có thể giải \(g(p^k)\) theo thứ tự tăng dần của \(k\), đồng thời duy trì giá
trị hàm \(g\) trong lúc DFS tìm PN. Như vậy bài toán được giải trong
\(O(\sqrt m)\).

\subsubsection*{1.3. Sàng Du Jiao}

Với một số hàm nhân tính đặc biệt như \(\mu\) và \(\varphi\), ta có thể xây
dựng tích chập Dirichlet để tính tổng tiền tố trong thời gian \(O(n^{2/3})\).
Trong cộng đồng thi tin học Trung Quốc, thuật toán kiểu này được gọi là
``sàng Du Jiao''.

Với hàm \(\mu\), ta có \(\mu*I=\epsilon\).

Xét bài toán tổng quát hơn. Nếu có các hàm số học \(A,B,C\) thỏa
\[
  A(1)=B(1)=C(1)=1,\qquad A*B=C,
\]
và ta tính nhanh được các giá trị điểm của \(S_B\), \(S_C\), thì làm sao tính
\(S_A(n)\)?

Chú ý rằng
\[
\begin{aligned}
  \sum_{i=1}^{n} C(i)
  &= \sum_{i=1}^{n}\sum_{jk=i} A(j)B(k) \\
  &= \sum_{k=1}^{n} B(k)\sum_{j=1}^{\lfloor n/k\rfloor} A(j) \\
  &= S_A(n)+\sum_{k=2}^{n} B(k)S_A\left(\left\lfloor\frac{n}{k}\right\rfloor\right).
\end{aligned}
\]
Do đó
\[
  S_A(n)=S_C(n)-\sum_{k=2}^{n}
  B(k)S_A\left(\left\lfloor\frac{n}{k}\right\rfloor\right),
\]
có thể tính \(S_A(n)\) bằng đệ quy. Lại có
\[
  \left\lfloor\frac{\lfloor n/a\rfloor}{b}\right\rfloor
  = \left\lfloor\frac{n}{ab}\right\rfloor,
\]
nên trong quá trình đệ quy, các giá trị thật sự cần tính chỉ là
\[
  S_A\left(\left\lfloor\frac{n}{k}\right\rfloor\right)
  \qquad (k\in\mathbb Z^+).
\]

\paragraph{\term{Định lý 1.4}.}
Với số nguyên dương \(n\), tập
\[
  \left\{\left\lfloor\frac{n}{i}\right\rfloor\mid i\in\mathbb Z^+\right\}
\]
có kích thước \(O(\sqrt n)\).

\paragraph{\term{Chứng minh}.}
Với \(k\le\sqrt n\), chỉ có \(\sqrt n\) giá trị
\(\lfloor n/k\rfloor\), hiển nhiên là \(O(\sqrt n)\) loại. Với
\(k>\sqrt n\), ta có \(\lfloor n/k\rfloor\le\sqrt n\), nên cũng chỉ có
\(O(\sqrt n)\) loại.

Vì vậy ta chỉ cần tính \(O(\sqrt n)\) giá trị điểm của \(S_A\).

Khi tính một \(S_A(m)\), gom các đoạn liên tiếp có cùng giá trị
\(\lfloor m/k\rfloor\) lại với nhau (tức chia khối theo phép chia nguyên), ta
có thể đệ quy tới các bài toán con trong \(O(\sqrt m)\).

Với \(m\le n^{2/3}\), ta xử lý trước \(n^{2/3}\) giá trị điểm đầu của \(A\).
Với \(m>n^{2/3}\), dùng công thức đệ quy ở trên. Phần này có độ phức tạp
\[
  O\left(\sum_{i=1}^{n^{1/3}}\sqrt{\frac{n}{i}}\right)
  = O\left(\int_1^{n^{1/3}}\sqrt{\frac{n}{x}}\,dx\right)
  = O(n^{2/3}).
\]
Tổng độ phức tạp là \(O(n^{2/3})\) cộng với phần xử lý trước \(O(n^{2/3})\) giá
trị đầu của \(A\). Với \(\mu\) và \(\varphi\), phần xử lý trước này đều làm
được trong \(O(n^{2/3})\).

\paragraph{\term{Định nghĩa 1.5}.}
Định nghĩa \term{sàng khối} của hàm số học \(f\) đối với \(n\) là các giá trị
điểm của \(S_f(n)\) trên tập
\[
  \left\{\left\lfloor\frac{n}{i}\right\rfloor\mid i\in\mathbb Z^+\right\}.
\]

Trong quá trình trên, ta dùng sàng khối của \(B\) và \(C\) đối với \(n\) để
tìm sàng khối của \(A\) đối với \(n\). Hiển nhiên, nếu biết sàng khối của
\(A\) và \(B\) đối với \(n\), ta cũng có thể tìm sàng khối của \(C\) đối với
\(n\). Ta gọi \(C\) là \term{tích chập sàng khối} của \(A\) và \(B\). Các phép
toán trên sàng khối vẫn thỏa giao hoán, kết hợp và phân phối.

\subsection*{2. Tích chập sàng khối}

Với các hàm số học \(A,B,C\) thỏa
\[
  A(1)=B(1)=C(1)=1,\qquad A*B=C,
\]
sàng Du Jiao ở trên đã dùng sàng khối của \(B,C\) đối với \(n\) để giải sàng
khối của \(A\) đối với \(n\).

Ở đây trước hết xét bài toán đơn giản hơn: đã biết sàng khối của \(A,B\) đối
với \(n\), hãy tính sàng khối của \(C=A*B\) đối với \(n\). Bài toán này thực
ra có thể giải trong \(O(n^{1/2}\operatorname{poly}\log n)\). Trong phần dưới,
mặc định sàng khối là sàng khối đối với \(n\).

Ta cần tính các tổng tiền tố trên mọi \(\lfloor n/t\rfloor\) của
\[
  C(z)=\sum_{xy=z} A(x)B(y).
\]

Trước hết xét trường hợp \(x>\sqrt n\); trường hợp \(y>\sqrt n\) là đối xứng.
Nếu \(xy\le\lfloor n/t\rfloor\) thì \(x\le n/(ty)\). Do đó khi liệt kê
\(t,y\), các \(x\) có đóng góp là một đoạn tiền tố. Phần này có độ phức tạp
\(O(\sqrt n\log n)\).

Như vậy chỉ còn cần xử lý trường hợp \(x\le\sqrt n\) và \(y\le\sqrt n\).
Điều kiện \(xy\le n/t\) tương đương
\[
  \ln x+\ln y\le \ln\left(\frac{n}{t}\right).
\]
Ta làm một ước lượng như sau. Chọn một độ dài khối nguyên \(S\) với
\(3\le S\le n\), và cho rằng
\[
  \ln x+\ln y\le \ln\left(\frac{n}{t}\right)
\]
khi và chỉ khi
\[
  \lfloor S\ln x\rfloor+\lfloor S\ln y\rfloor
  \le S\ln\left(\frac{n}{t}\right).
\]
Ước lượng này có thể làm bằng nhân đa thức. Thiết kế hai đa thức \(F(z),G(z)\)
sao cho \([z^k]F(z)\) là tổng các \(A(x)\) thỏa
\(\lfloor S\ln x\rfloor=k\), và \([z^k]G(z)\) là tổng các \(B(x)\) thỏa
\(\lfloor S\ln x\rfloor=k\). Tính \(H(z)=F(z)G(z)\), khi đó hệ số
\([z^k]H(z)\) là tổng \(A(x)B(y)\) với
\(\lfloor S\ln x\rfloor+\lfloor S\ln y\rfloor=k\). Chỉ cần làm một phép chập
độ dài \(S\ln n\).

Nhưng làm như vậy hiển nhiên không đúng hoàn toàn. Nó chỉ sai khi
\[
  \ln x+\ln y\le \ln\left(\frac{n}{t}\right)
  \quad\text{và}\quad
  \lfloor S\ln x\rfloor+\lfloor S\ln y\rfloor
  > S\ln\left(\frac{n}{t}\right).
\]
Khi đó
\[
  S\ln x+S\ln y\in
  \left(S\ln\left(\frac{n}{t}\right)-2,\,
        S\ln\left(\frac{n}{t}\right)\right],
\]
nên
\[
  \ln x+\ln y+\ln t\in
  \left(\ln n-\frac{2}{S},\,\ln n\right],
\]
tức
\[
  xyt\in (ne^{-2/S},n].
\]
Trong đó \(e^{-2/S}\) ở cấp \(1-O(1/S)\). Vì vậy \(xyt\) nằm trong một đoạn có
độ dài \(O(n/S)\).

Giả sử đoạn này là \([n-L,n]\). Dùng sàng đoạn để lấy phân tích thừa số nguyên
tố của mọi số trong đoạn. Cụ thể hơn, trước hết sàng mọi số nguyên tố nhỏ không
vượt quá \(\sqrt n\). Với mỗi số nguyên tố, ta tìm được các bội của nó trong
\([n-L,n]\), từ đó sàng ra mọi thừa số nguyên tố \(\le\sqrt n\) của các số
trong đoạn. Một số có nhiều nhất một thừa số nguyên tố \(>\sqrt n\), nên chỉ
cần xét phần còn lại sau khi chia hết các số nguyên tố nhỏ.

Sau khi có phân tích thừa số nguyên tố, DFS trên các thừa số nguyên tố sẽ nhanh
chóng tìm được mọi bộ \((x,y,t)\) có thể. Với một bộ \((x,y,t)\), kiểm tra trong
\(O(1)\) xem nó có bị ước lượng sai hay không. Với một
\(v\in[n-L,n]\), thời gian đóng góp là \(d_3(v)\), trong đó
\[
  d_3(v)=\sum_{xyz=v}1.
\]
Theo kết quả trong số học giải tích \([1]\),
\[
  \sum_{i\le n} d_3(i)=nP_3(\ln n)+O(n^{43/96+\epsilon}),
\]
nên
\[
  \sum_{i=n-L}^{n} d_3(i)=LP_3(\ln n)+O(n^{43/96+\epsilon}),
\]
trong đó \(P_3\) là một đa thức bậc hai. Bản thân đầu ra của thuật toán đã có
\(O(\sqrt n)\), lớn hơn \(O(n^{43/96+\epsilon})\), nên có thể bỏ qua phần độ
phức tạp này. Phần còn lại có độ phức tạp
\[
  O(L\log^2 n)=O\left(\frac{n}{S}\log^2 n\right).
\]
Tổng độ phức tạp là
\[
  O\left(S\log^2 n+\frac{n}{S}\log^2 n\right).
\]
Lấy \(S=\sqrt n\) thu được độ phức tạp thời gian
\[
  O(\sqrt n\log^2 n).
\]

\subsection*{3. Tính tổng hàm nhân tính}

Với một hàm nhân tính \(f\) thỏa một số tính chất đặc biệt, chẳng hạn
\[
  f(p^k)=p^k(p^k-1),
\]
làm sao tính sàng khối của \(f\)?

Trước hết, giá trị \(f(p^k)\) với \(k\ge 2\) không quá quan trọng. Nếu có một
hàm nhân tính khác \(g\) thỏa \(f(p)=g(p)\), và tổng tiền tố của \(g\) dễ tính,
thì chỉ cần thiết kế hàm nhân tính \(h\) thỏa \(h*g=f\). Theo kết luận ở trên,
\(h\) chỉ có giá trị tại PN, và các giá trị đó có thể tính trong \(O(\sqrt n)\).
Vì vậy dễ dàng tính sàng khối của \(h\) trong \(O(\sqrt n)\), rồi dùng tích
chập sàng khối của \(h\) và \(g\) để tính sàng khối của \(f\).

Ta trước hết thiết kế một hàm số học \(q\) chỉ khác không tại các số nguyên tố
và thỏa \(q(p)=f(p)\).

Với một hàm số học \(q\) có \(q(1)=0\), định nghĩa
\[
  \exp(q)=\sum_{i=0}^{\infty}\frac{q^i}{i!},
\]
trong đó phép chập là tích chập sàng khối. Xét \(d=\exp(q)\). Với
\[
  x=\prod_{i=1}^{k} p_i^{\alpha_i},
\]
hàm \(d(x)\) chỉ có đóng góp từ hạng
\[
  q^{\sum_{i=1}^{k}\alpha_i},
\]
và giá trị bằng
\[
  \frac{\prod_{i=1}^{k} q(p_i)^{\alpha_i}}
       {\left(\sum_{i=1}^{k}\alpha_i\right)!}
  \binom{\sum_{i=1}^{k}\alpha_i}{\alpha_1,\alpha_2,\ldots,\alpha_k}
  =
  \frac{\prod_{i=1}^{k} q(p_i)^{\alpha_i}}
       {\prod_{i=1}^{k}\alpha_i!}.
\]

Do đó \(d\) là một hàm nhân tính và
\[
  d(p^k)=\frac{f(p)^k}{k!},
\]
đặc biệt \(d(p)=f(p)\). Như vậy, nếu tính được sàng khối của \(q\), ta có thể
dùng \(\log n\) lần tích chập sàng khối (khi \(i>\log n\), \(q^i\) không còn
giá trị trong \(n\) hạng đầu) để tính sàng khối của \(d\), từ đó suy ra sàng
khối của \(f\).

Làm sao tính sàng khối của \(q\)? Xét một ý tưởng tương tự sàng Min\_25. Tách
hàm \(q\) thành tổng có trọng số của vài \(q_i\), rồi dùng sàng khối của các
\(q_i\) để tính sàng khối của \(q\). Ví dụ, nếu
\[
  q(p)=p(p-1),
\]
ta có thể tách thành
\[
  q_1(p)=p^2,\qquad q_2(p)=p,\qquad q=q_1-q_2.
\]

Khi \(q(p)\) là đa thức bậc hằng theo \(p\), ta đều có thể tách như vậy.

Làm sao tính sàng khối của \(q_i\)? Ta làm ngược lại. Lấy \(q_1(p)=p^2\) làm
ví dụ. Với hàm nhân tính \(d\) thỏa
\[
  d(p^k)=q_1(p)^k,
\]
ta có \(d(x)=x^2\), nên sàng khối rất dễ tính. Với hàm nhân tính \(d\) thỏa
\[
  d(p^k)=\frac{q_1(p)^k}{k!},
\]
do nó có cùng giá trị tại các điểm \(p\) với hàm trước, ta có thể dùng PN để
chuyển đổi lẫn nhau trong độ phức tạp của một lần tích chập sàng khối. Vì vậy
sàng khối của nó cũng tính được.

Hàm \(d\) thỏa \(d(p^k)=q_1(p)^k/k!\) chính là \(\exp(q_1)\). Điều này gợi ý
dùng một ý tưởng tương tự \(\ln\) để suy ngược \(q_1\) từ \(d\).

Với một hàm số học \(d\) có \(d(1)=1\), định nghĩa
\[
  \ln(d)=\sum_{i=1}^{\infty}
  \frac{(-1)^{i-1}(d-\epsilon)^i}{i}.
\]
Ta có \(q_1=\ln(d)\).

\paragraph{\term{Chứng minh}.}
Chỉ cần lần lượt chứng minh \(\exp(\ln(d))=d\) và hàm \(q\) thỏa
\(\exp(q)=d\) là duy nhất.

Trước hết chứng minh \(\exp(\ln(d))=d\):
\[
  \exp(\ln(d))
  =
  \sum_{j=0}^{\infty}
  \frac{\left(\sum_{i=1}^{\infty}
  \frac{(-1)^{i-1}(d-\epsilon)^i}{i}\right)^j}{j!}.
\]
Dùng tính phân phối và kết hợp của sàng khối để khai triển, ta sẽ nhận được
biểu thức dạng \(\sum_i a_i d^i\). Có thể dùng đa thức \(A(z)\) để mô tả nó,
trong đó \([z^k]A(z)=a_k\). Định nghĩa của \(\exp\) và \(\ln\) trong tích chập
sàng khối tương ứng với đa thức:
\[
  \exp(z)=\sum_{i=0}^{\infty}\frac{z^i}{i!},\qquad
  \ln(1+z)=\sum_{i=1}^{\infty}\frac{(-1)^{i-1}z^i}{i}.
\]
Vì \(A(z)=\exp(\ln z)=z\), nên \(a_i=[i=1]\), do đó \(\exp(\ln(d))=d\).

Nếu \(\exp(q)=d\), tức
\[
  \epsilon+q+\sum_{i=2}^{\infty}\frac{q^i}{i!}=d,
\]
ta có thể xác định lần lượt giá trị \(q(i)\) theo thứ tự tăng dần. Đặt
\[
  p=\sum_{i=2}^{\infty}\frac{q^i}{i!},
\]
khi đó \(p(i)\) chỉ liên quan tới \(q(j)\) với \(j<i\), nên có thể dùng
\[
  q(i)=d(i)-[i=1]-p(i)
\]
để giải \(q(i)\). Do đó \(q\) được xác định duy nhất.

Trong công thức \(\ln\) ở trên cũng chỉ cần liệt kê \(i\le\log n\), vì vậy
cũng chỉ cần \(\log n\) lần tích chập sàng khối.

Do đó thuật toán này có độ phức tạp thời gian
\[
  O(\sqrt n\log^3 n).
\]

\subsection*{4. Tối ưu}

Dù ta đã có một thuật toán \(O(n^{1/2}\operatorname{poly}\log n)\), nó vẫn quá
chậm để dùng thực tế trong OI. Có tối ưu được không?

Dưới đây là một số hướng tối ưu đơn giản, có thể hạ độ phức tạp thời gian của
thuật toán xuống
\[
  O\left(\frac{\sqrt n\log^2 n}{\sqrt{\log\log n}}\right).
\]

\subsubsection*{4.1. Tối ưu \(\exp\)}

Khi tính \(\exp(f)\), với \(f\) chỉ có giá trị tại các số nguyên tố, ta phải
làm \(\log n\) lần tích chập sàng khối; điều này khá lãng phí. Xét cách tối
ưu.

Trước hết tách \(f\) thành phần có chỉ số \(\le\sqrt n\), gọi là \(f_0\), và
phần có chỉ số \(>\sqrt n\), gọi là \(f_1\). Khi đó
\[
  \exp(f)=\exp(f_0+f_1)=\exp(f_0)\exp(f_1).
\]
Vì \(\exp(f_1)=\epsilon+f_1\) dễ tính, phần khó là \(\exp(f_0)\).

Khi tính \(\exp(f_0)\), \( \sqrt n \) hạng đầu của kết quả cuối có thể tính
trực tiếp; khó khăn nằm ở phần \(>\sqrt n\).

Xét cách tính trực tiếp bằng phương pháp lấy phần nguyên rồi sửa sai ở trên.
Chọn số nguyên \(S\), và cộng \(f_{0,i}\) vào vị trí
\(v_{\lfloor S\ln i\rfloor}\). Sau đó trực tiếp lấy \(\exp\) đa thức theo
\(v\).

Khi nào cách này sai? Giả sử
\[
  m=\prod_{i=1}^{k}p_i^{\alpha_i}.
\]
Nếu vị trí của \(m\) bị ước lượng sai, đặt \(t=\lfloor n/m\rfloor\), thì
\[
  \sum_{i=1}^{k}\alpha_i\lfloor S\ln p_i\rfloor
  \in
  \left(S\ln\left(\frac{n}{t}\right),\,
        S\ln\left(\frac{n}{t}\right)+\sum_{i=1}^{k}\alpha_i\right).
\]
Suy ra
\[
  \sum_{i=1}^{k}\alpha_i\ln p_i+\ln t-\ln n
  \in
  \left[-\frac{\sum_{i=1}^{k}\alpha_i}{S},\,0\right],
\]
tức
\[
  \ln(mt)\in
  \left[\ln n-\frac{\sum_i\alpha_i}{S},\,\ln n\right].
\]
Đây là một đoạn có độ dài
\[
  O\left(\frac{n\log n}{S}\right),
\]
vì vậy chỉ các \(mt\) trong đoạn này mới bị ước lượng sai.

Dùng sàng đoạn để sàng mọi thừa số nguyên tố \(\le\sqrt n\) trong đoạn đó. Sau
khi sàng ra thừa số nguyên tố, DFS trên các thừa số nguyên tố sẽ nhanh chóng
tìm các cặp \((m,t)\); trong lúc DFS cũng có thể đồng thời tìm giá trị hàm tại
\(m\). Độ phức tạp DFS cùng cấp với số cặp.

Số cặp không vượt quá
\[
  O\left(\sum_{m=1}^{\sqrt n}\frac{n\log n}{Sm}\right)
  =
  O\left(\frac{n\log^2 n}{S}\right).
\]
Phần đa thức phía trước có độ phức tạp \(O(S\log^2 n)\). Lấy \(S=\sqrt n\) thu
được độ phức tạp \(O(\sqrt n\log^2 n)\).

Ta còn có thể chọn một ngưỡng \(L\) và xử lý riêng các thừa số nguyên tố
\(\le L\). Khi tính \(\exp(f_0)\), không xét các thừa số \(\le L\), tức đặt
chúng về \(0\) ở các vị trí tương ứng trong \(f_0\). Sau khi tính xong, thêm
lần lượt các thừa số nguyên tố đó vào.

Khi thêm số nguyên tố \(p\), giả sử đáp án trước đó là \(d\), thì đáp án mới
là
\[
  d'(n)=\sum_{k=0}^{\log_p n}
  f(p^k)d\left(\left\lfloor\frac{n}{p^k}\right\rfloor\right).
\]
Chi phí cần thiết là \(\sqrt n\log_p n\). Tổng chi phí thêm vào là
\[
  \sum_{\substack{p\le L\\p\in\mathbb P}}
  \frac{\sqrt n\log n}{\log p}
  =
  O\left(\frac{L\sqrt n\log n}{\log L}\right).
\]

Sau khi loại bỏ các thừa số nguyên tố \(\le L\), mỗi \(m\) ở trên chỉ còn thừa
số nguyên tố \(>L\). Nếu
\[
  m=\prod_{i=1}^{k}p_i^{\alpha_i},
\]
thì
\[
  \sum_{i=1}^{k}\alpha_i\le\log_L n.
\]
Vì vậy độ dài đoạn có thể ước lượng sai giảm xuống
\[
  O\left(\frac{n\log n}{S\log L}\right).
\]
Khi đó độ phức tạp tính \(\exp(f_0)\) trở thành
\[
  O\left(\frac{n\log n\log_L n}{S}+S\log^2 n\right).
\]
Lấy
\[
  S=\sqrt{\frac{n}{\log L}},
\]
ta được độ phức tạp
\[
  O\left(\frac{\sqrt n\log^2 n}{\sqrt{\log L}}\right).
\]
Lấy \(L=\log n\), độ phức tạp thời gian là
\[
  O\left(\frac{\sqrt n\log^2 n}{\sqrt{\log\log n}}\right).
\]

\subsubsection*{4.2. Tối ưu \(\ln\)}

Khi tính \(\ln\), ta cần biến một hàm nhân tính thỏa
\[
  f(p^k)=\frac{f(p)^k}{k!}
\]
thành một hàm số học \(g\) chỉ có giá trị tại \(p\) và thỏa \(g(p)=f(p)\).

Từ tính chất ở trên có thể trực tiếp lấy \(\sqrt n\) hạng đầu của
\(g=\ln(f)\). Gọi hàm số học chỉ giữ \(\sqrt n\) hạng đầu của \(g\) là \(g_0\),
và đặt \(g_1=g-g_0\). Khi đó
\[
  \exp(g_0+g_1)=\exp(g_0)\exp(g_1).
\]
Chú ý rằng tích chập của hai \(g_1\) có hạng thấp nhất \(>n\), nên mọi giá trị
trên sàng khối đều bằng \(0\) và không cần tính. Vì vậy
\[
  f=\exp(g_0)+\exp(g_0)g_1.
\]
Sau khi tính \(h=\exp(g_0)\), chỉ cần giải
\[
  f-h=hg_1.
\]

Bây giờ ta cần giải một bài toán chia trên sàng khối. Với các hàm số học
\(A,B,C\) thỏa \(B(1)=1\) và \(A*B=C\), làm sao lấy sàng khối của \(A\) từ
sàng khối của \(B,C\)?

Trước hết, \(\sqrt n\) hạng đầu của \(A\) dễ giải trong
\(O(\sqrt n\log n)\). Đặt \(A=A_0+A_1\), trong đó \(A_0\) chỉ giữ giá trị của
\(A\) tại các vị trí \(\le\sqrt n\), còn \(A_1\) chỉ giữ giá trị tại các vị trí
\(>\sqrt n\). Khi đó
\[
  C=A_0B+A_1B.
\]
Dùng một lần tích chập sàng khối để lấy \(A_0B\), đặt \(D=C-A_0B\); ta chỉ cần
giải \(A_1B=D\).

Với mọi \(k\),
\[
  D\left(\left\lfloor\frac{n}{k}\right\rfloor\right)
  =
  \sum_{i=1}^{\infty} B(i)
  S_{A_1}\left(\left\lfloor\frac{n}{ik}\right\rfloor\right).
\]
Vì \(S_{A_1}(\lfloor n/(ik)\rfloor)\) chỉ có giá trị khi
\(ik\le\sqrt n\), tổng số \(i\) cần liệt kê là
\[
  \sum_{k=1}^{\sqrt n}\left\lfloor\frac{\sqrt n}{k}\right\rfloor
  =
  O(\sqrt n\log n).
\]
Do đó thời gian là \(O(\sqrt n\log n)\).

Tới đây, ta đã thực hiện được phép \(\ln\) trên sàng khối bằng một lần
\(\exp\) của hàm chỉ có giá trị tại số nguyên tố, một lần tích chập sàng khối,
và thêm \(O(\sqrt n\log n)\) độ phức tạp phụ.

\subsubsection*{4.3. Tối ưu tích chập sàng khối}

Lúc này nút thắt độ phức tạp lại nằm ở tích chập sàng khối. Tích chập sàng
khối có thể làm tốt hơn không? Cũng có thể.

Trong phần sửa sai của ước lượng tích chập sàng khối, với mỗi
\(m\in[n-L,n]\), ta cần liệt kê mọi bộ ba \((x,y,t)\) thỏa \(xyt=m\). Cố định
\(m\), liệu phần này có thể tốt hơn \(d_3(m)\)?

Quan sát các giá trị ta thật sự quan tâm:
\begin{itemize}
  \item giá trị của \(xy\) và \(t\), vì chúng ảnh hưởng tới vị trí cần sửa;
  \item giá trị của \(\lfloor S\ln x\rfloor+\lfloor S\ln y\rfloor\), vì nó
  ảnh hưởng tới việc vị trí \(xy\) có được cập nhật hay không.
\end{itemize}

Chú ý tính chất
\[
  S\ln(xy)\le
  \lfloor S\ln x\rfloor+\lfloor S\ln y\rfloor
  < S\ln(xy)+2.
\]
Vì vậy khi đã xác định \(xy\), giá trị
\(\lfloor S\ln x\rfloor+\lfloor S\ln y\rfloor\) chỉ có hai khả năng. Do đó với
\(x,y\), ta chỉ cần biết
\[
  w_x=\lfloor S\ln x\rfloor\bmod 2,\qquad
  w_y=\lfloor S\ln y\rfloor\bmod 2.
\]

Ta cần làm một phép chập để các đóng góp \(x,y\) đi vào \(xy\). Giả sử phân
tích thừa số nguyên tố của \(m\) là
\[
  m=\prod_{i=1}^{k}p_i^{\alpha_i}.
\]
Phép chập ở trên thực chất là một phép chập \(k\)-chiều; miền giá trị của chiều
thứ \(i\) là \([0,\alpha_i]\). Tuy phép chập còn chịu ảnh hưởng của \(w\), chỉ
cần liệt kê bốn trường hợp \(w_x=0/1\), \(w_y=0/1\) và làm phép chập nhiều
chiều thông thường, hoặc dùng phản diễn đơn vị căn bậc hai: với
\(c=1,-1\), dùng
\[
  c^{w_x}c^{w_y}=c^{(w_x+w_y)\bmod 2}
\]
để giảm còn hai phép chập.

Bài toán chập đa thức nhiều biến có thể tham khảo luận văn đội tuyển tập huấn
năm 2021 của Li Baitian \([2]\). Thời gian một lần là
\[
  d(m)\omega(m)\log d(m).
\]

Xét cách phân tích độ phức tạp. Chọn một hằng số \(l\). Số thừa số nguyên tố
\(>n^{1/l}\) chỉ là \(O(l)\), và đóng góp của chúng vào \(\omega(m)\) cũng như
\(\log d(m)\) đều không quá hằng số, nên có thể bỏ qua.

Với hạng \(\log d(m)\), có thể dùng
\[
  \sum_{i=1}^{k}\sum_{e=1}^{\alpha_i}\frac1e
\]
để ước lượng. Ngoài ra, nếu \(p^t\Vert m\), thì
\[
  (t+1)d\left(\frac{m}{p^t}\right)\le d(m),
\]
nên có thể ước lượng \(d(ipq^e)\) với \(p,q\in\mathbb P\) bởi \(O(d(i)e)\).

Với một \(m\), phần \(d(m)\log d(m)\omega(m)\) có thể viết ở cấp
\[
  O\left(d(m)
  \left(\sum_{\substack{p\mid m\\p\in\mathbb P}}1\right)
  \left(\sum_{\substack{q\in\mathbb P,\ e\ge 1\\q^e\Vert m}}\frac1e\right)
  \right).
\]
Trường hợp \(p=q\) có thể bỏ qua trong phân tích độ phức tạp. Ta có thể ước
lượng tiếp bởi
\[
  O\left(
  \sum_{\substack{p\mid m,\ p\in\mathbb P}}
  \sum_{\substack{q\in\mathbb P,\ e\ge 1\\q^e\Vert m,\ p\ne q}}
  e\cdot d\left(\frac{m}{pq^e}\right)
  \right).
\]
Do đó có thể phân tích bằng tổng
\[
\begin{aligned}
&\sum_{m\in[n-L,n]}
  \sum_{\substack{p<n^{1/l}\\p\in\mathbb P,\ p\mid m}}
  \sum_{\substack{q<n^{1/l}\\q\in\mathbb P,\ e\ge 1,\ p\ne q}}
  d\left(\frac{m}{pq^e}\right)\\
&\le
  \sum_{\substack{p\le n^{1/l}\\p\in\mathbb P}}
  \sum_{\substack{q\le n^{1/l}\\q\in\mathbb P,\ e\ge 1}}
  \sum_{i\in\left[\frac{n-L}{pq^e},\,\frac{n}{pq^e}\right]} d(i).
\end{aligned}
\]

Chú ý rằng \(p,q,e\) chỉ có \(O(n^{2/l}/\ln n)\) khả năng, nên tiếp tục dùng
ước lượng tổng tiền tố hàm ước trong số học giải tích \([1]\):
\[
  \sum_{i\in[L,R]}d(i)
  =
  (R-L+1)\log R+O(R^{131/416}).
\]
Chỉ cần hằng số \(l\) thỏa
\[
  \frac{2}{l}+\frac{131}{416}<\frac12,
\]
ta có thể bỏ qua \(O(R^{131/416})\).

Vì vậy có thể ước lượng độ phức tạp tiếp thành
\[
  \sum_{\substack{p\le n^{1/l}\\p\in\mathbb P}}
  \sum_{\substack{q\le n^{1/l}\\q\in\mathbb P,\ e\ge 1}}
  \frac{L}{pq^e}.
\]
Do
\[
  \sum_{\substack{p\le S\\p\in\mathbb P}}\frac1p
  = O(\log\log S),
\]
và
\[
  \sum_{\substack{p\le S\\p\in\mathbb P,\ e\ge 1}}\frac1{p^e}
\]
không vượt quá hai lần tổng trước, phần độ phức tạp này ước lượng được là
\[
  L(\log\log n)^2.
\]

Tổng độ phức tạp là
\[
  \frac{n\log^2 n}{S}+S(\log\log n)^2.
\]
Khi lấy
\[
  S=\frac{\sqrt n\log n}{\log\log n},
\]
độ phức tạp thời gian là
\[
  O(\sqrt n\log n\log\log n).
\]

\subsection*{5. Tổng kết}

Trong bài viết này, tác giả thu được một phương pháp sàng có tính mở rộng khá
tốt, đưa tích chập sàng khối, phép chia sàng khối, tổng tiền tố sàng khối của
hàm nhân tính và bài toán thống kê tiền tố số nguyên tố về độ phức tạp thời
gian \(O(\sqrt n\operatorname{polylog} n)\). Hai bài toán sau cần thỏa một số
điều kiện, chẳng hạn \(f(p)\) là đa thức bậc hằng theo \(p\), hoặc một vài tính
chất đặc biệt khác. Bài viết cũng thảo luận tối ưu phương pháp này, đưa tích
chập sàng khối và phép chia sàng khối của hàm số học về
\[
  O(\sqrt n\log n\log\log n),
\]
đồng thời đưa tổng tiền tố sàng khối của hàm nhân tính và thống kê tiền tố số
nguyên tố về
\[
  O\left(\frac{\sqrt n\log^2 n}{\sqrt{\log\log n}}\right).
\]

Tuy độ phức tạp thời gian tốt hơn, do hằng số lớn và có nhiều thừa số \(\log\),
cách làm này trong phạm vi dữ liệu OI hiện nay vẫn không thể vượt qua sàng
Min\_25. Tác giả hy vọng người đọc tiếp tục suy nghĩ và nghiên cứu bài toán
tính tổng hàm nhân tính, và mong sẽ xuất hiện các cách làm thực dụng hơn.

\subsection*{6. Lời cảm ơn}

Cảm ơn China Computer Federation đã cung cấp nền tảng học tập và giao lưu.

Cảm ơn các huấn luyện viên đội tuyển tập huấn quốc gia, Peng Sijin và Yang
Yaoliang, đã hướng dẫn.

Cảm ơn các thầy ở Trường Trung học Học Quân, trong đó có Xu Xianyou, đã quan
tâm và hướng dẫn.

Cảm ơn gia đình đã đồng hành và ủng hộ.

Cảm ơn các bạn học và anh chị trong đội bạn đã giúp đỡ và đồng hành.

Cảm ơn các bạn học Zhang Yongxuan, Zhang Hengyi và những người khác đã đọc bản
thảo và góp ý cho bài viết này.

Cảm ơn các thầy cô và bạn học khác đã giúp đỡ tác giả.

\subsection*{Tài liệu tham khảo}

\begin{enumerate}
  \item \href{https://en.wikipedia.org/wiki/Divisor_summatory_function}{Divisor
  summatory function}.
  \item Li Baitian. \emph{Khung lý thuyết tính toán hàm sinh trong thi tin
  học}. Tập luận văn đội tuyển quốc gia Trung Quốc Olympic Tin học năm 2021,
  2021.
\end{enumerate}

\section*{Bài 2. Bàn về bài toán parity của matroid tuyến tính}
\addcontentsline{toc}{section}{Bài 2. Bàn về bài toán parity của matroid tuyến tính}

\begin{center}
Guo Yuchong, Trường Trung học số 2 trực thuộc Đại học Sư phạm Hoa Đông
\end{center}

\subsection*{Tóm tắt}

Bài toán parity của matroid tuyến tính (\emph{Linear Matroid Parity Problem},
LMPP) định nghĩa một lớp bài toán tối ưu hóa trên không gian tuyến tính. Mô
hình này tạo cầu nối giữa phương pháp đại số và tối ưu tổ hợp: nhiều bài toán
kinh điển như matching cực đại trên đồ thị tổng quát hoặc luồng mạng đều có thể
quy về nó. Đổi lại, độ phức tạp thường tăng lên, nhưng ta thu được một góc nhìn
thống nhất cho các bài toán bề ngoài rất khác nhau.

\subsection*{1. Ký hiệu và quy ước}

Ký hiệu \(e_i\) là vector đơn vị có thành phần thứ \(i\) bằng \(1\), các thành
phần còn lại bằng \(0\). Với ma trận \(A\) và hai tập chỉ số \(S,T\), ký hiệu
\(A_{S,T}\) là ma trận con chỉ giữ các hàng trong \(S\) và các cột trong \(T\).
Ký hiệu \(\deg_x(F)\) là bậc cao nhất theo biến \(x\) trong đa thức nhiều biến
\(F\).

\subsection*{2. Bài toán parity của matroid tuyến tính}

\subsubsection*{2.1. Định nghĩa}

Cho \(m\) cặp vector \((a_i,b_i)\), trong đó \(a_i,b_i\) đều là vector
\(n\)-chiều. Cần chọn nhiều cặp nhất sao cho mọi vector xuất hiện trong các cặp
được chọn đều độc lập tuyến tính.

\subsubsection*{2.2. Dựng dạng thưa và dạng gọn}

Gọi \(v\) là đáp án của bài toán gốc. Với các biến chưa xác định
\(x'_1,\ldots,x'_m\), dựng
\[
  A=(a_1,b_1,a_2,b_2,\ldots,a_m,b_m),
\]
và
\[
  X=\operatorname{diag}\left(
  \begin{pmatrix}0&x'_1\\-x'_1&0\end{pmatrix},
  \begin{pmatrix}0&x'_2\\-x'_2&0\end{pmatrix},
  \ldots,
  \begin{pmatrix}0&x'_m\\-x'_m&0\end{pmatrix}\right).
\]
Xét các ma trận trên trường phân thức hữu tỉ của \(x'_1,\ldots,x'_m\), ta có
\[
  2v+2m=\operatorname{rank}
  \begin{pmatrix}
    0&A\\
    -A^T&X
  \end{pmatrix}.
\]
Đây là cách dựng dạng thưa.

Với các biến chưa xác định \(x_1,\ldots,x_m\), dựng ma trận
\[
  M=\sum_{i=1}^{m}x_i(a_ib_i^T-b_ia_i^T).
\]
Khi xét trên trường phân thức hữu tỉ của \(x_1,\ldots,x_m\), ta có
\[
  2v=\operatorname{rank}(M).
\]
Đây là cách dựng dạng gọn. So với dạng thưa, dạng gọn cho ma trận nhỏ hơn nên
có lợi về thời gian tính toán; các thuật toán phía sau đều dùng cách dựng này.
Tính đúng của hai cách dựng đã được chứng minh chi tiết trong tài liệu tham khảo
\([1]\), nên bài viết không lặp lại.

\subsubsection*{2.3. Thuật toán}

Để có độ phức tạp tốt, ta xử lý đặc biệt các biến \(x_1,\ldots,x_m\). Chọn một
số nguyên tố lớn \(p\), lấy ngẫu nhiên các \(x_i\) trong
\([0,p)\cap\mathbb Z\), rồi thế vào \(M\) để được ma trận \(M'\) trên
\(\mathbb F_p\). Dùng khử Gauss tính \(\operatorname{rank}(M')\) trong
\(O(n^3)\), và coi
\[
  \operatorname{rank}(M)=\operatorname{rank}(M')
\]
để suy ra đáp án.

\subsubsection*{2.4. Phân tích xác suất đúng}

Thuật toán trên có xác suất sai. Hiển nhiên
\(\operatorname{rank}(M')\le \operatorname{rank}(M)\); cần chứng minh hai giá trị
này bằng nhau với xác suất lớn.

Đặt \(r=\operatorname{rank}(M)\). Khi đó \(M\) có một ma trận con khả nghịch cấp
\(r\), ký hiệu \(M_{S,T}\). Định thức \(\det(M_{S,T})\) là một đa thức nhiều biến
khác \(0\) theo \(x_1,\ldots,x_m\), còn \(\det(M'_{S,T})\) là giá trị sau khi thế
các biến ngẫu nhiên vào đa thức ấy.

\paragraph{\term{Bổ đề Schwartz--Zippel}.}
Nếu \(f(x_1,\ldots,x_m)\) là đa thức nhiều biến khác \(0\) có tổng bậc không quá
\(d\), và mỗi \(x_i\) được chọn ngẫu nhiên từ tập hữu hạn \(S\), thì
\[
  \Pr[f(x_1,\ldots,x_m)=0]\le \frac{d}{|S|}.
\]

\paragraph{\term{Chứng minh}.}
Với \(m=1\), đa thức một biến bậc không quá \(d\) có không quá \(d\) nghiệm.
Giả sử mệnh đề đúng với \(m-1\) biến, tách riêng biến \(x_m\):
\[
  f(x_1,\ldots,x_m)=\sum_{i=0}^{d}x_m^i f_i(x_1,\ldots,x_{m-1}).
\]
Gọi \(k\) là bậc cao nhất theo \(x_m\). Sau khi cố định
\(x_1,\ldots,x_{m-1}\), nếu đa thức một biến thu được là đa thức không thì
\[
  f_k(x_1,\ldots,x_{m-1})=0,
\]
mà \(f_k\) có bậc không quá \(d-k\), nên xác suất trường hợp này không vượt quá
\((d-k)/|S|\). Ngược lại, đa thức một biến không không có quá \(k\) nghiệm, nên
xác suất chọn phải nghiệm không vượt quá \(k/|S|\). Tổng lại là \(d/|S|\).

Áp dụng bổ đề cho \(\det(M_{S,T})\), xác suất
\(\det(M'_{S,T})=0\) không vượt quá \(r/p\). Vì thế thuật toán cho đáp án đúng
với xác suất ít nhất \(1-r/p\).

\subsubsection*{2.5. Dựng phương án}

Xét lần lượt từng cặp vector. Nếu xóa cặp hiện tại mà đáp án không giảm thì xóa,
ngược lại giữ lại. Cuối cùng sẽ còn đúng \(v\) cặp, tạo thành một phương án tối
ưu. Cách làm trực tiếp cần tính lại \(\operatorname{rank}(M)\) sau mỗi lần xóa,
nên mất \(O(mn^3)\).

Vì
\[
  \operatorname{rank}(a_ib_i^T-b_ia_i^T)\le 2,
\]
có thể tăng tốc bằng kỹ thuật nhiễu hạng thấp của ma trận.

\paragraph{\term{Bổ đề Sherman--Morrison--Woodbury}.}
Với ma trận khả nghịch \(A,B\), ma trận \(U\) cỡ \(n\times m\) và ma trận \(V\)
cỡ \(m\times n\), ta có
\[
  (A-UB^{-1}V)^{-1}
  =A^{-1}+A^{-1}U(B-VA^{-1}U)^{-1}VA^{-1}.
\]
Đồng thời \(A-UB^{-1}V\) khả nghịch khi và chỉ khi
\(B-VA^{-1}U\) khả nghịch.

Trong bài toán hiện tại, ma trận \(M\) dựng được chưa chắc khả nghịch nên chưa
thể dùng trực tiếp bổ đề. Do \(M\) phản đối xứng, nếu \(r=\operatorname{rank}(M)\)
thì \(M\) có một ma trận con chính \(M_{S,S}\) khả nghịch cấp \(r\). Chỉ giữ các
thành phần vector thuộc \(S\) sẽ đưa bài toán về trường hợp \(M\) khả nghịch mà
không làm mất phương án đúng; một tập \(S\) hợp lệ có thể tìm trong \(O(n^3)\).

Giả sử từ đây \(M\) khả nghịch và duy trì \(N=M^{-1}\). Với cặp đang xét, đặt
\[
  U=(a_i,-b_i),\qquad V=(b_i,a_i)^T,
\]
khi đó \(a_ib_i^T-b_ia_i^T=UV\). Việc kiểm tra \(M-UV\) khả nghịch được chuyển
thành kiểm tra ma trận \(2\times2\)
\[
  I-VNU.
\]
Ta tính nó trong \(O(r^2)\) và kiểm tra định thức trong \(O(1)\). Nếu khả
nghịch, cập nhật
\[
  N'=(M-UV)^{-1}=N+NU(I-VNU)^{-1}VN,
\]
cũng trong \(O(r^2)\). Tổng thời gian dựng phương án giảm còn \(O(mr^2)\), sau
phần tiền xử lý \(O(n^3)\).

\subsubsection*{2.6. Mở rộng}

Định nghĩa LMPP yêu cầu mỗi nhóm có đúng hai vector. Với trường hợp có nhóm một
vector, cách trực tiếp là mở rộng vector lên \(n+m_1\) chiều, và với nhóm một
vector thứ \(i\) ghép thêm \(b_i=e_{n+i}\). Cách này đúng nhưng làm tăng số
chiều khi \(m_1\) lớn.

Nếu viết ma trận sau mở rộng dưới dạng
\[
  M=
  \begin{pmatrix}
    M_2&A_1\\
    -A_1^T&0
  \end{pmatrix},
\]
trong đó \(M_2\) là ma trận chỉ xét các cặp và \(A_1\) chứa các vector của nhóm
một phần tử, thì ta chỉ quan tâm tới \(\operatorname{rank}(M)\). Vì vậy có thể
chỉ giữ một cơ sở cột của \(A_1\), kích thước không quá \(n\), rồi quy về trường
hợp \(m_1\le n\). Khi ấy cách mở rộng trực tiếp không làm tăng cấp độ phức tạp.

\subsubsection*{2.7. Tiểu kết}

Phần này đã trình bày thuật toán ngẫu nhiên tổng quát để giải và dựng phương án
cho LMPP, đồng thời nêu cách mở rộng sang nhóm một vector mà không tăng cấp độ
phức tạp. Các thành phần thời gian chính là:
\begin{itemize}
  \item dựng
  \(M=\sum_{i=1}^{m}x_i(a_ib_i^T-b_ia_i^T)\), mất \(O(mn^2)\);
  \item tính \(\operatorname{rank}(M)\), mất \(O(n^3)\);
  \item nếu cần dựng phương án, tính \(M^{-1}\), mất \(O(n^3)\);
  \item sau mỗi nhiễu hạng thấp, kiểm tra khả nghịch và cập nhật \(N\), tổng
  \(O(mr^2)\).
\end{itemize}
Trong bài toán cụ thể, cấu trúc đặc biệt của \(a_i,b_i\) thường còn cho phép
tối ưu thêm.

\subsection*{3. Bài toán parity có trọng số của matroid tuyến tính}

\subsubsection*{3.1. Giới thiệu}

Bài toán parity có trọng số là phiên bản có trọng số của LMPP. Tài liệu tham
khảo \([4]\) đưa ra thuật toán \(O(\operatorname{poly}(n,m))\) cho bài toán này,
nhưng thuật toán khá phức tạp. Phần này trình bày một thuật toán đơn giản hơn
với thời gian cao hơn, không phải đa thức theo độ dài biểu diễn tổng quát.

\subsubsection*{3.2. Định nghĩa}

Cho \(m\) cặp vector \((a_i,b_i)\), trong đó \(a_i,b_i\) là vector \(n\)-chiều.
Cặp thứ \(i\) có trọng số nguyên dương \(w_i\). Cần chọn một số cặp có tổng
trọng số lớn nhất sao cho mọi vector trong các cặp được chọn độc lập tuyến tính.

\subsubsection*{3.3. Dựng dạng thưa và dạng gọn}

Gọi \(v\) là đáp án, và giả sử \(w_i\in[1,V]\cap\mathbb Z\). Thêm biến chưa xác
định \(z\), dùng bậc theo \(z\) để biểu diễn tổng trọng số. Tương tự dạng thưa
không trọng số, đặt
\[
  A=(a_1z^{w_1},b_1,a_2z^{w_2},b_2,\ldots,a_mz^{w_m},b_m),
\]
\[
  X=\operatorname{diag}\left(
  \begin{pmatrix}0&x'_1\\-x'_1&0\end{pmatrix},
  \ldots,
  \begin{pmatrix}0&x'_m\\-x'_m&0\end{pmatrix}\right),\qquad
  Y=\operatorname{diag}(y_1,\ldots,y_n).
\]
Khi đó
\[
  2v=\deg_z\det
  \begin{pmatrix}
    Y&A\\
    -A^T&X
  \end{pmatrix}.
\]

Ý tưởng chứng minh là khai triển định thức theo các phần tử đường chéo của
\(Y\), rồi dùng tính chất của Pfaffian:
\[
  \det(B)=\operatorname{pf}(B)^2
\]
với \(B\) phản đối xứng. Các tiểu thức khác \(0\) của \(X\) buộc hai chỉ số của
mỗi cặp phải cùng được chọn hoặc cùng không được chọn; bậc cao nhất theo \(z\)
khi đó đúng bằng hai lần tổng trọng số lớn nhất của một tập vector độc lập
tuyến tính.

Để đưa về dạng gọn, dùng bổ đề Schur. Nếu \(D\) khả nghịch thì
\[
  \det
  \begin{pmatrix}
    A&B\\
    C&D
  \end{pmatrix}
  =\det(A-BD^{-1}C)\det(D).
\]
Áp dụng vào ma trận trên:
\[
  2v=\deg_z\det(Y+AX^{-1}A^T).
\]
Đặt \(x_i=-1/x'_i\), ta có
\[
  Y+AX^{-1}A^T
  =
  Y+\sum_{i=1}^{m}x_i(a_ib_i^T-b_ia_i^T)z^{w_i}.
\]
Gọi ma trận này là \(M\), ta thu được dạng gọn của bài toán có trọng số:
\[
  2v=\deg_z\det(M).
\]

\subsubsection*{3.4. Thuật toán}

Chỉ cần tính \(\det(M)\). Tương tự trường hợp không trọng số, các biến
\(x_i,y_i\) được gán ngẫu nhiên trên \(\mathbb F_p\). Mỗi phần tử của \(M\) là
đa thức theo \(z\) bậc không quá \(V\), nên \(\det(M)\) có bậc không quá \(Vn\).
Chọn \(Vn+1\) giá trị khác nhau \(z_1,\ldots,z_{Vn+1}\), tính
\(\det(M)\) sau khi thế từng \(z_i\), rồi dùng nội suy Lagrange để khôi phục đa
thức \(\det(M)\).

\subsubsection*{3.5. Dựng phương án}

Tương tự phần không trọng số, duy trì các ma trận sau khi thế
\(z_1,\ldots,z_{Vn+1}\):
\[
  M_1,\ldots,M_{Vn+1}
\]
cùng nghịch đảo của chúng
\[
  N_1,\ldots,N_{Vn+1}.
\]
Ta cần hỗ trợ nhiễu hạng thấp và duy trì định thức.

\paragraph{\term{Bổ đề định thức ma trận}.}
Nếu \(A,B\) khả nghịch thì
\[
  \det(A-UB^{-1}V)
  =\frac{\det(A)}{\det(B)}\det(B-VA^{-1}U).
\]
Chứng minh tương tự bổ đề Sherman--Morrison--Woodbury.

Nếu mọi \(M_i\) luôn khả nghịch thì công thức trên đủ để cập nhật định thức.
Trong thực tế có thể gặp thời điểm \(\det(M_i)=0\). Vì \(\det(M)\) có bậc không
quá \(Vn\) theo \(z\), nếu các \(z_i\) được chọn ngẫu nhiên trong
\([0,p)\cap\mathbb Z\), thì theo Schwartz--Zippel, số lần kỳ vọng gặp
\(\det(M_i)=0\) là
\[
  O\left(\frac{V^2mn^2}{p}\right).
\]
Khi xảy ra, chọn lại \(z_i\) ngẫu nhiên cho tới khi nó khác mọi \(z_j\) còn lại
và \(\det(M_i)\ne0\). Với \(p\) đủ lớn, chi phí dựng lại có thể xem là không đáng
kể. Sau đó, mỗi lần nội suy lại \(\det(M)\) từ các giá trị
\(\det(M_1),\ldots,\det(M_{Vn+1})\), ta quyết định được cặp hiện tại có nằm trong
phương án tối ưu hay không.

\subsubsection*{3.6. Tiểu kết}

Phần này trình bày thuật toán ngẫu nhiên tổng quát cho phiên bản có trọng số.
Các thành phần thời gian chính là:
\begin{itemize}
  \item tính giá trị của từng phần tử ma trận tại
  \(z_1,\ldots,z_{Vn+1}\) bằng đánh giá nhiều điểm:
  \(O(Vn^3\log^2(Vn))\);
  \item tính định thức tại từng \(z_i\): \(O(Vn^4)\);
  \item nội suy \(\det(M)\): \(O(Vn\log^2(Vn))\).
\end{itemize}
Nếu cần dựng phương án, cần thêm:
\begin{itemize}
  \item tính \(N_1,\ldots,N_{Vn+1}\): \(O(Vn^4)\);
  \item sau mỗi nhiễu hạng thấp, nội suy lại \(\det(M)\):
  \(O(Vmn\log^2(Vn))\);
  \item cập nhật các \(\det(M_i)\) và \(N_i\): \(O(Vmn^3)\).
\end{itemize}

\subsection*{4. Ứng dụng của bài toán parity matroid tuyến tính}

\subsubsection*{4.1. Giới thiệu}

Phần này nêu một số ví dụ quy các bài toán tối ưu tổ hợp về LMPP.

\subsubsection*{4.2. Matching cực đại trên đồ thị tổng quát}

\paragraph{\term{Định nghĩa}.}
Cho một đồ thị vô hướng, cần chọn nhiều cạnh nhất sao cho không có hai cạnh được
chọn chung đỉnh.

\paragraph{\term{Thuật toán}.}
Cách cổ điển để giải bài toán này là thuật toán blossom. Với cạnh thứ \(i\) là
\((u_i,v_i)\), đặt
\[
  a_i=e_{u_i},\qquad b_i=e_{v_i}.
\]
Nếu hai cạnh được chọn chung đỉnh \(u\), vector \(e_u\) xuất hiện ít nhất hai
lần nên phụ thuộc tuyến tính. Ngược lại, nếu không chung đỉnh thì mỗi vector
đơn vị xuất hiện nhiều nhất một lần, nên độc lập tuyến tính. Do đó bài toán
matching cực đại được quy về LMPP. Ma trận \(M\) thu được trùng với ma trận
Tutte, một công cụ kinh điển khác cho matching tổng quát.

Nếu số cạnh là \(m\), số đỉnh là \(n\), dùng trực tiếp thuật toán tổng quát để
dựng phương án cho thời gian \(O(mn^2)\).

\paragraph{\term{Tối ưu}.}
Ta dùng cấu trúc đặc biệt của \(a_i,b_i\). Bổ đề Harvey nói rằng nếu \(A\) khả
nghịch và \(A,B\) chỉ khác nhau ở ma trận con chính ứng với tập \(S\), đặt
\(D=B-A\), thì
\[
\begin{aligned}
  (B^{-1})_{T,T}
  &=(A^{-1})_{T,T}\\
  &\quad -(A^{-1})_{T,S}
  (I+D_{S,S}(A^{-1})_{S,S})^{-1}
  D_{S,S}(A^{-1})_{S,T}.
\end{aligned}
\]
Đồng thời \(B\) khả nghịch khi và chỉ khi
\[
  I+D_{S,S}(A^{-1})_{S,S}
\]
khả nghịch. Bổ đề này cho thấy chỉ cần thông tin cục bộ để xử lý một sửa đổi
cục bộ.

Trong matching tổng quát, cặp \((a_i,b_i)\) chỉ ảnh hưởng hai vị trí
\(M_{u_i,v_i}\) và \(M_{v_i,u_i}\). Vì vậy có thể dùng chia để trị. Gọi
\(\operatorname{solve}(S,T)\) là thủ tục xử lý mọi cặp có
\(u_i\in S, v_i\in T\), quyết định chúng có thuộc đáp án hay không. Đặt
\[
  X=S\cup T,
\]
ta chỉ cần quan tâm \(M_{X,X}\) và \((M^{-1})_{X,X}\). Nếu
\(|S|=|T|=1\), xử lý trực tiếp trong \(O(1)\). Ngược lại, chia đôi \(S,T\) thành
\(S_1,S_2,T_1,T_2\), đệ quy trên bốn cặp \((S_i,T_j)\); sau mỗi đệ quy, các cặp
bị loại chỉ gây thay đổi trong ma trận con chính ứng với \(X\), nên dùng bổ đề
Harvey cập nhật ảnh hưởng lên \((M^{-1})_{X,X}\) trong \(O(|X|^3)\).

Phân tích đệ quy cho hai trường hợp \(S=T\) và \(S\cap T=\varnothing\) dẫn tới
\[
  T_2(n)=O(n^3)+4T_2(n/2)=O(n^3),
\]
\[
  T_1(n)=2T_1(n/2)+2T_2(n)+O(n^3)=O(n^3).
\]
Vì thế \(\operatorname{solve}(\{1,\ldots,n\},\{1,\ldots,n\})\) chạy trong
\(O(n^3)\).

\subsubsection*{4.3. Cây khung có \(\operatorname{mex}\) lớn nhất}

Bài toán này xuất phát từ QOJ 6402, \emph{MEXimum Spanning Tree}.

\paragraph{\term{Định nghĩa}.}
Cho đồ thị vô hướng liên thông có trọng số cạnh là số nguyên không âm. Cần tìm
cây khung sao cho \(\operatorname{mex}\) của tập trọng số cạnh là lớn nhất. Với
tập \(S\), \(\operatorname{mex}(S)\) là số nguyên không âm nhỏ nhất không thuộc
\(S\).

\paragraph{\term{Thuật toán}.}
Diễn đạt lại: cần tìm \(k\) lớn nhất sao cho có thể chọn một đồ thị con không
chu trình, trong đó với mỗi trọng số thuộc \([0,k)\cap\mathbb Z\) có đúng một
cạnh được chọn. Khi cố định \(k\), đây là giao của matroid đồ thị (các rừng) và
matroid màu (các tập có màu đôi một khác nhau); cả hai đều là matroid tuyến
tính, và giao matroid tuyến tính yếu hơn LMPP.

Cụ thể, nếu số đỉnh là \(n\), với cạnh \((u_i,v_i,w_i)\) thỏa
\(w_i\in[0,k)\cap\mathbb Z\), đặt
\[
  a_i=e_{u_i}-e_{v_i},\qquad b_i=e_{n+w_i}.
\]
Cách dựng này cũng cho thấy quy nạp tổng quát từ giao hai matroid tuyến tính về
LMPP. Ma trận tương ứng có dạng
\[
  M=
  \begin{pmatrix}
    0&B\\
    -B^T&0
  \end{pmatrix},
\]
nên \(\operatorname{rank}(M)=2\operatorname{rank}(B)\).

Trong bài toán này, duyệt \(k\) tăng dần cho tới khi
\(\operatorname{rank}(B)<k\). Khi chuyển từ \(k-1\) sang \(k\), cột thứ \(k\)
của \(B\) đổi từ toàn \(0\) thành
\[
  \sum_{i=1}^{m}[w_i=k]a_i.
\]
Giống duy trì cơ sở tuyến tính, vừa thêm vector vừa khử Gauss; mỗi vector mất
\(O(n^2)\), tổng thời gian \(O(n^3)\).

\subsubsection*{4.4. Cây khung với giới hạn số cạnh mỗi màu}

\paragraph{\term{Định nghĩa}.}
Cho đồ thị vô hướng liên thông, mỗi cạnh có một màu là số nguyên dương. Cần tìm
một rừng có nhiều cạnh nhất sao cho với mọi màu \(i\), số cạnh màu \(i\) không
vượt quá \(\mathrm{lim}_i\).

\paragraph{\term{Thuật toán}.}
Xem bài toán như giao matroid tuyến tính. Điểm chính là biểu diễn điều kiện
``màu \(i\) xuất hiện không quá \(\mathrm{lim}_i\) lần'' bằng một matroid tuyến
tính. Với màu \(i\), cấp \(\mathrm{lim}_i\) chiều độc lập với các màu khác. Bài
toán quy về việc dựng \(m\) vector \(k=\mathrm{lim}_i\) chiều trên
\(\mathbb F_p\) sao cho bất kỳ \(k\) vector nào cũng độc lập tuyến tính.

Chọn một số nguyên tố \(p>m\), và đặt thành phần thứ \(j\) của vector thứ \(i\)
là \(i^j\). Tính độc lập của mọi \(k\) vector được chứng minh trực tiếp bằng
định thức Vandermonde.

\subsubsection*{4.5. Ví dụ khác}

Bài toán này xuất phát từ UOJ 785, \emph{Goodbye Renyin E: Tìm cặp năm mới}.

\paragraph{\term{Định nghĩa}.}
Cho đồ thị vô hướng, đỉnh \(u\) có màu \(w_u\). Cần chọn nhiều đường đi đôi một
không giao nhau nhất. Với mỗi đường đi \(P\), gọi hai đầu mút là \(u,v\), cần
thỏa:
\begin{itemize}
  \item \(w_u\ne0\), \(w_v\ne0\), và \(w_u\ne w_v\);
  \item với mọi \(x\in P\), \(x\ne u\), \(x\ne v\), ta có \(w_x=0\).
\end{itemize}

\paragraph{\term{Thuật toán}.}
Đổi cách nhìn: chọn nhiều cạnh nhất sao cho trong đồ thị chỉ giữ các cạnh ấy,
mỗi thành phần liên thông có nhiều nhất hai đỉnh màu khác \(0\); nếu có hai đỉnh
như vậy thì màu của chúng phải khác nhau. Chuyển đổi này đúng vì nghiệm tối ưu
không có thành phần toàn màu \(0\) trừ trường hợp mọi đỉnh đều màu \(0\); nếu có
thể gộp thành phần ấy vào thành phần kề thì nghiệm tốt hơn. Nếu gọi \(c_0\) là
số đỉnh màu khác \(0\), và \(c_2\) là số thành phần có đúng hai đỉnh màu khác
\(0\), thì
\[
  |V|-\#E_{\text{chọn}}=\#\text{thành phần liên thông}=c_0-c_2.
\]
Hai đại lượng đầu và số đỉnh màu khác \(0\) là hằng số, nên chỉ cần tối đa hóa
số cạnh.

Gán cho mỗi màu \(i\) một vector hai chiều \(\alpha_i\), sao cho các vector này
đôi một độc lập tuyến tính. Với cạnh \((u_i,v_i)\), đặt
\[
  a_i=e_{2u_i-1}-e_{2v_i-1},\qquad
  b_i=e_{2u_i}-e_{2v_i}.
\]
Cách này bảo đảm tập cạnh được chọn tạo thành rừng. Với đỉnh \(u\) có
\(w_u\ne0\), đặt
\[
  a_u=\alpha_{w_u,1}e_{2u-1}+\alpha_{w_u,2}e_{2u}.
\]
Sau đó có hai cách tương đương:
\begin{itemize}
  \item xem mỗi đỉnh màu khác \(0\) là một nhóm một vector có thể chọn hoặc
  không chọn, rồi dùng dạng mở rộng ở phần 2.6;
  \item bắt buộc chọn mọi đỉnh màu khác \(0\). Nếu \(V_1\) là không gian sinh
  bởi các vector của đỉnh, phân rã \(\mathbb F_p^n=V_1\oplus V_2\) và chiếu mọi
  \(a_i,b_i\) của cạnh xuống \(V_2\), từ đó loại ảnh hưởng của điều kiện bắt
  buộc chọn đỉnh.
\end{itemize}
Trong nghiệm tối ưu, mọi đỉnh màu khác \(0\) đều được chọn, nên hai cách là
tương đương. Dễ kiểm tra rằng cấu trúc trên bảo đảm mỗi thành phần liên thông
thỏa yêu cầu. Do \(a_i,b_i\) có dạng giống ví dụ matching, có thể dùng tiếp kỹ
thuật chia để trị dựa trên bổ đề Harvey để đạt tổng thời gian \(O(n^3)\).

\subsection*{5. Tổng kết}

Bài viết giới thiệu thuật toán tổng quát cho bài toán parity của matroid tuyến
tính, các mở rộng và một số ứng dụng; qua đó khảo sát bước đầu việc dùng phương
pháp đại số trong tối ưu tổ hợp. Do giới hạn năng lực của tác giả, bài viết
không đi vào các nội dung như thuật toán đa thức cho phiên bản có trọng số hoặc
bài toán parity của matroid phi tuyến tính.

Những năm gần đây, học thuật có nhiều kết quả mới theo hướng này, đồng thời còn
nhiều phương pháp đại số khác đang phát triển. Hiện tại các phương pháp ấy chưa
được cộng đồng OI tiếp nhận rộng rãi. Tác giả hy vọng bài viết có thể gợi hứng
thú tìm hiểu phương pháp đại số và đưa những lớp bài toán, kỹ thuật mới vào OI.

\subsection*{6. Lời cảm ơn}

Cảm ơn China Computer Federation đã cung cấp nền tảng học tập và giao lưu.

Cảm ơn các thầy Jin Jing, Gao Kai và Wu Shenguang đã hướng dẫn tác giả.

Cảm ơn cha mẹ đã nuôi dưỡng và dạy dỗ.

Cảm ơn các anh Chang Ruinian, Wan Chengzhang, cùng các bạn Ke Yisi và Ke Yijing
đã giúp đỡ trong quá trình viết bài.

Cảm ơn mọi thầy cô và bạn học đã giúp đỡ tác giả.

\subsection*{Tài liệu tham khảo}

\begin{enumerate}
  \item Chang Ruinian. \emph{Bàn về ứng dụng đại số tuyến tính trong OI}. Tập
  luận văn đội tuyển quốc gia IOI 2022.
  \item Ren Qingyu. \emph{Goodbye Renyin E: lời giải bài Tìm cặp năm mới}.
  \item Ho Yee Cheung, Lap Chi Lau, Kai Man Leung. \emph{Algebraic Algorithms
  for Linear Matroid Parity Problems}.
  \item Satoru Iwata, Yusuke Kobayashi. \emph{A Weighted Linear Matroid Parity
  Algorithm}.
\end{enumerate}

\section*{Bài 3. Bàn về hợp nhất và tách cấu trúc dữ liệu}
\addcontentsline{toc}{section}{Bài 3. Bàn về hợp nhất và tách cấu trúc dữ liệu}

\begin{center}
Huang Luotian, Trường Trung học trực thuộc Đại học Nhân dân Trung Quốc
\end{center}

\subsection*{Tóm tắt}

Bài viết thảo luận việc hợp nhất và tách các cấu trúc dữ liệu. Trước hết ta
giới thiệu hợp nhất và tách cây đoạn, cây cân bằng, rồi mở rộng sang cây phân
trị đỉnh, cây phân trị cạnh và static Top Tree; đồng thời đưa ra cách hợp nhất
và tách static Top Tree. Ngoài ra, bài viết cũng trình bày một số ứng dụng của
những kỹ thuật này trong OI.

\subsection*{1. Hợp nhất và tách cấu trúc dữ liệu tĩnh}

\subsubsection*{1.1. Dẫn nhập}

Các cấu trúc dữ liệu tĩnh quen thuộc có nhiều loại: cây đoạn, cây phân trị
đỉnh, cây phân trị cạnh, static Top Tree. Do đặc điểm tĩnh của chúng, khi cần
hợp nhất hoặc tách, thao tác thường khá thuận tiện: thông tin tại các nút tương
ứng có thể được hợp nhất trực tiếp; khi tách, chỉ cần tách một số nút thành hai
nút nằm ở cùng vị trí. Điều này cũng thể hiện rõ trong hợp nhất cây đoạn.

\subsubsection*{1.2. Hợp nhất cây đoạn}

Trước hết xét hợp nhất cây đoạn không có lazy tag, quan sát thuật toán cơ bản
rồi thử mở rộng.

Hợp nhất cây đoạn nghĩa là hợp nhất hai cây đoạn mở nút động thành một cây, đồng
thời hợp nhất thông tin tại các vị trí tương ứng. Ý tưởng thô bạo là đệ quy hợp
nhất mọi nút xuất hiện đồng thời trong hai cây; nếu một bên là nút rỗng và bên
kia là một cây con, thì trả thẳng cây con ấy.

Để duy trì thông tin, với nút được hợp nhất thô bạo ta có hai lựa chọn:
\begin{enumerate}
  \item sau khi hợp nhất xong các cây con, kéo thông tin từ hai con mới lên;
  \item hợp nhất trực tiếp thông tin của hai nút tương ứng.
\end{enumerate}

Hai cách này có ưu và nhược điểm riêng. Cách thứ nhất đòi hỏi thông tin trên cây
đoạn hỗ trợ hợp nhất từ các con. Trong đa số tình huống đây là điều tự nhiên;
ví dụ với dãy nhị phân, ta có thể duy trì trong mỗi đoạn số lần xuất hiện của
các dãy con \([010,01,10,0,1]\).

Nhưng có những thông tin không hỗ trợ kéo từ con lên. Chẳng hạn ta hợp nhất cây
đoạn lồng cây cân bằng, tức mỗi nút cây đoạn duy trì một cây cân bằng. Nếu hợp
nhất cây cân bằng từ hai con rồi cần sao chép một bản làm thông tin của nút
hiện tại, không phải mọi loại cây cân bằng hoặc thao tác đều có thể được làm
bền vững. Trong khi đó, hợp nhất theo vị trí các cây cân bằng có thể xem như
thực hiện đồng thời nhiều phép hợp nhất cây cân bằng, nên có thể dùng lại phân
tích độ phức tạp của hợp nhất cây cân bằng.

Trong phạm vi xử lý được bởi hai cách trên, ta có thể hợp nhất hai cây trong
thời gian
\[
  O(|T_1\cap T_2|).
\]
Sau \(n\) lần sửa đổi và hợp nhất, tổng độ phức tạp thời gian là
\(O(n\log n)\).

Với cây đoạn có lazy tag, do cây đoạn mở nút động có thể tạo nút mới khi đẩy
tag xuống, ảnh hưởng tới độ phức tạp, ta cần dùng một số cách để hạn chế số nút
mới.

Với cây đoạn mở nút động đang được duy trì, luôn giữ tính chất: mỗi nút hoặc
không có con, hoặc có đủ hai con. Khi đó đẩy tag ở nút không phải lá sẽ không
tạo nút mới. Bài toán trở thành: xử lý thế nào khi hợp nhất một nút lá với một
cây con cây đoạn. Một ý tưởng là nút lá thường biểu diễn một đoạn có tính chất
đồng nhất, nên trích ra tính chất đồng nhất đó và đánh thành tag lên cây con
còn lại. Ví dụ nếu sửa đổi là cộng đoạn, thì mọi giá trị trong đoạn do nút lá
biểu diễn đều giống nhau. Nếu hợp nhất hai cây là cộng theo vị trí, ta có thể
xem giá trị đồng nhất ấy là một tag cộng cho cây con của cây kia.

\paragraph{\term{Ví dụ 1.1}.}
Cho một cây nhị phân gốc \(1\), mỗi đỉnh có trọng số \(a_i\). Mỗi đỉnh hoặc là
lá, hoặc có đúng hai con. Nếu đỉnh \(u\) là lá thì \(b_u=a_u\); ngược lại
\[
  b_u=|b_{\operatorname{lson}}-b_{\operatorname{rson}}|+a_u,
\]
trong đó \(\operatorname{lson},\operatorname{rson}\) là hai con trái phải của
\(u\). Hỗ trợ sửa đổi điểm \(a_u\), sau mỗi lần hỏi \(b_1\), với
\[
  n,q\le 10^5,\qquad 0\le a_u\le 20.
\]

Xét xử lý offline, dùng cây đoạn duy trì giá trị \(b_u\) của mỗi đỉnh \(u\) tại
các thời điểm khác nhau. Với đỉnh không phải lá cần hợp nhất hai cây đoạn; với
mọi đỉnh cần thực hiện một số phép cộng đoạn.

Vấn đề chính là xử lý nhanh việc hợp nhất một lá với một cây con cây đoạn mở
nút động. Khi đó thao tác cần làm là biến mọi giá trị \(x\) trong cây con thành
\[
  x\mapsto |x-v|,
\]
trong đó \(v\) là tag cộng đoạn trên nút lá. Rõ ràng lấy trị tuyệt đối theo
\(v\) không phải một tag hợp nhất được, nên ta dùng phân tích thế năng.

Gọi \(\min_u,\max_u\) lần lượt là giá trị nhỏ nhất và lớn nhất của \(b\) trong
đoạn thời gian do nút cây đoạn \(u\) biểu diễn. Khi cần lấy trị tuyệt đối theo
\(v\) trên cây con \(u\), có hai nhánh cắt tỉa:
\begin{enumerate}
  \item nếu \(v\le \min_u\), đánh tag \(x\mapsto x-v\);
  \item nếu \(v\ge \max_u\), đánh tag \(x\mapsto v-x\).
\end{enumerate}

Vì phép \(x\mapsto kx+b\) có thể hợp nhất, hai nhánh trên xử lý được bằng tag.
Thiết kế thế năng
\[
  \Phi=\sum_u (\max_u-\min_u+1).
\]
Nếu không rơi vào hai nhánh cắt tỉa, đệ quy thô bạo sẽ làm \(\max-\min\) giảm
ít nhất \(1\). Phép cộng đoạn chỉ làm thay đổi thế năng của \(O(\log n)\) đoạn,
và giá trị \(v\) hiển nhiên thay đổi nhiều nhất chưa tới \(20\). Vì thế tổng độ
phức tạp thời gian là \(O(nv\log n)\). Ví dụ này minh họa một cách khác dùng
thế năng khi hợp nhất nút lá và cây con cây đoạn.

\subsubsection*{1.3. Tối ưu độ phức tạp bộ nhớ}

Nếu cài đặt trực tiếp, hợp nhất cây đoạn dùng \(O(n\log n)\) bộ nhớ. Nếu các
phép hợp nhất có thể xử lý offline, có thể tối ưu xuống \(O(n)\).

Xét dựng cây từ quá trình hợp nhất, rồi phân rã nặng nhẹ trên cây hợp nhất này;
chạy hợp nhất cây đoạn theo thứ tự ưu tiên đi vào con nặng, đồng thời viết thu
hồi rác cho cây đoạn. Ta chứng minh bộ nhớ của cách này là \(O(n)\).

\paragraph{\term{Bổ đề 1.1}.}
Một cây đoạn mở nút động sau \(m\) thao tác có
\[
  O(m(\log n-\log m))
\]
nút.

Xét phân loại nút cây đoạn, lần lượt với \(\operatorname{dep}\le \log m\) và
\(\operatorname{dep}>\log m\). Với loại đầu, ngay cả khi xây đầy đủ cũng chỉ có
\(O(m)\) nút. Vì sửa đổi cây đoạn có dạng hai chuỗi, nên nhiều nhất có
\(O(m)\) chuỗi. Với loại sau, mỗi chuỗi chỉ có thể tạo mới
\(O(\log n-\log m)\) nút, nên tổng cộng có
\[
  O(m(\log n-\log m))
\]
nút.

\paragraph{\term{Bổ đề 1.2}.}
Với một nút bất kỳ \(u\), đường từ \(u\) tới gốc sẽ được chia thành
\(k\le \log n\) tiền tố chuỗi nặng. Giả sử đỉnh đầu của các chuỗi nặng này,
theo thứ tự từ trên xuống, là \(z_1,z_2,\ldots,z_k\), thì
\[
  \operatorname{size}(z_i)\le \frac{n}{2^{i-1}}.
\]

Mỗi lần nhảy lên một chuỗi nặng, kích thước cây con ít nhất nhân đôi, suy ra bổ
đề trên. Kết hợp hai bổ đề, tại mọi thời điểm tổng kích thước các cây đoạn bị
chặn bởi
\[
  \sum_{i=1}^{k}
  O\!\left(\frac{n}{2^{i-1}}
  \left(\log n-\log\frac{n}{2^{i-1}}\right)\right)
  =
  \sum_{i=1}^{k} O\!\left(\frac{n}{2^i}i\right)=O(n).
\]

Do đó với các bài toán ở phần sau có thể offline, bộ nhớ đều có thể tối ưu xuống
\(O(n)\).

Với một lớp cây đoạn mở nút động đặc biệt khác, mỗi lần sửa đổi đều là sửa điểm.
Lợi dụng tính chất này cũng có thể tối ưu bộ nhớ xuống \(O(n)\). Cụ thể, duy
trì cây ảo của mọi nút lá trên cấu trúc cây đoạn và chỉ duy trì các nút thuộc
cây ảo. Sau \(m\) thao tác, cây đoạn mở nút động hiển nhiên có \(O(m)\) nút cây
ảo. Tuy nhiên cách này khá rườm rà khi cài đặt, nên thông thường dùng phương
pháp thứ nhất.

\subsubsection*{1.4. Hợp nhất thêm các cấu trúc dữ liệu tĩnh}

\paragraph{\term{1.4.1. Hợp nhất cây phân trị đỉnh, cây phân trị cạnh}.}
Ta thấy hợp nhất cây đoạn có khả năng mở rộng rất mạnh.

Tương tự cây đoạn mở nút động, ta có thể định nghĩa cây phân trị đỉnh, cây phân
trị cạnh mở nút động. Để tiện trình bày, ta chỉ bàn cây phân trị đỉnh; cây phân
trị cạnh là tương tự.

Vì mỗi nút trong cây phân trị đỉnh có nhiều con, ta khó hỗ trợ tìm kiếm từ trên
xuống, và một số thông tin cũng khó duy trì. Do đó xét xây cây Huffman cho các
con của cây phân trị đỉnh; không khó chứng minh chiều cao là \(O(\log n)\).

Trong một lớp bài toán cây phân trị đỉnh, ta thường cần duy trì thông tin từ
trọng tâm tới các đỉnh khác trong thành phần liên thông hiện tại. Với mỗi đỉnh
\(u\), các nút bị nó ảnh hưởng chính là các tổ tiên của nó trên cây phân trị
đỉnh. Vì vậy nếu ta làm sửa điểm thì chỉ có \(O(\log n)\) nút có thông tin thay
đổi trên cây phân trị đỉnh.

Khác cây đoạn, cây phân trị đỉnh không hỗ trợ hợp nhất thông tin duy trì ở các
con lên nút hiện tại, nên chỉ có thể dùng cách hợp nhất thứ hai ở trên.

\paragraph{\term{Ví dụ 1.2} (CTSC 2018, \emph{Viết sai bằng bạo lực}).}
Cho hai cây có trọng số cạnh \(T,T'\), trọng số cạnh có thể âm. Cần tìm hai
đỉnh \(x,y\) để tối đa hóa
\[
  \operatorname{depth}(x)+\operatorname{depth}(y)
  -\bigl(\operatorname{depth}(\operatorname{LCA}(x,y))
  +\operatorname{depth}'(\operatorname{LCA}'(x,y))\bigr).
\]

Biến đổi phần đóng góp để loại \(\operatorname{LCA}\) trong cây thứ nhất, thu
được
\[
\frac12\bigl(
  \operatorname{depth}(x)+\operatorname{depth}(y)+\operatorname{dis}(x,y)
  -2\operatorname{depth}'(\operatorname{LCA}'(x,y))\bigr).
\]
Sau đó liệt kê \(\operatorname{LCA}'(x,y)\) trong \(T'\), tức DFS trên \(T'\).
Giả sử liệt kê tới \(u\); mỗi lần hợp nhất một con \(v\) của \(u\) vào cây con
của \(u\) và tính đóng góp.

Khi đó bài toán chuyển thành: ban đầu có nhiều tập, mỗi tập là một đỉnh; cần hỗ
trợ hợp nhất tập. Khi hợp nhất \(S_1,S_2\), cần tính
\[
  \max_{u\in S_1,\ v\in S_2}
  \operatorname{dis}(u,v)+\operatorname{depth}(u)+\operatorname{depth}(v).
\]
Dùng cây phân trị cạnh để xử lý đóng góp. Với mỗi tập, mở một cây phân trị cạnh;
mỗi nút lưu \(\operatorname{info}_{u,0/1}\), biểu thị giá trị lớn nhất của
\(\operatorname{dep}+\operatorname{dis}\) từ hai phía tới cạnh phân trị. Với mỗi
tập, dùng cây phân trị cạnh mở nút động rồi hợp nhất các cây này. Vì thông tin
của nút rỗng là đơn vị, nên hợp nhất nút rỗng với cây con thì trả thẳng cây
con. Với hai nút trùng nhau, hợp nhất
\(\operatorname{info}_{u,0/1},\operatorname{info}_{v,0/1}\) bằng phép lấy
\(\max\). Tổng thời gian là \(O(n\log n)\), bộ nhớ \(O(n)\).

\paragraph{\term{1.4.2. Hợp nhất static Top Tree}.}
Trước hết ta giới thiệu static Top Tree.

\paragraph{\term{Định nghĩa 1.1}.}
Với cây vô hướng \(T\), định nghĩa một \emph{cluster} trên \(T\) là một bộ ba
\[
  C=(V,E,B),
\]
trong đó \((V,E)\) liên thông và là đồ thị con của \(T\), tập
\(B\subseteq V\), \(|B|\le 2\), và với mọi \(x\in V\), nếu tồn tại
\(y\notin V\) sao cho \((x,y)\in E(T)\), thì \(x\in B\). Các phần tử trong
\(B\) gọi là điểm biên của \(C\). Ta dùng \(V(C),E(C)\) lần lượt biểu thị tập
đỉnh, tập cạnh của \(C\), và \(B(C)\) biểu thị tập điểm biên của \(C\).

\paragraph{\term{Định nghĩa 1.2}.}
Thao tác \emph{compress} là thao tác hợp nhất hai cluster thành một cluster.
Trong đó, hai cluster có giao của hai tập điểm biên bằng \(1\) được hợp nhất
thành một cluster mới; tập điểm biên mới là hiệu đối xứng của hai tập điểm biên
cũ.

\paragraph{\term{Định nghĩa 1.3}.}
Thao tác \emph{rake} cũng hợp nhất hai cluster thành một cluster. Trong đó, hai
cluster có giao của hai tập điểm biên bằng \(1\) được hợp nhất thành một cluster
mới; tập điểm biên mới là tập điểm biên của một trong hai cluster.

Với một cây, ta có thể dùng hai thao tác trên để co toàn bộ cây. Cụ thể, xem
một cluster như một cạnh bị co giữa hai điểm biên \((u,v)\); ban đầu mỗi cạnh
\((u,v)\) là một cluster, rồi liên tục hợp nhất các cluster bằng hai thao tác
trên, cuối cùng hợp nhất được cả cây thành một cluster. Trong quá trình co, cấu
trúc hợp nhất của các cluster tạo thành một cây, gọi là Top Tree.

Không khó thấy Top Tree như vậy có mỗi nút nhiều nhất hai con. Tiếp theo ta đưa
ra một cách xây cây sao cho độ sâu của Top Tree là \(\Theta(\log n)\).

Phân rã nặng nhẹ cây gốc, rồi DFS xử lý từ dưới lên từng chuỗi nặng, giả sử mỗi
cây con nhẹ đã được hợp nhất thành một cluster. Với mỗi đỉnh trên chuỗi nặng,
lấy các cluster của những cây con nhẹ của cha đỉnh này, dùng chia để trị để
\emph{rake} chúng lại; cluster tổng nhận được lại được \emph{rake} một lần nữa
vào cạnh cha của đỉnh này. Để bảo đảm độ sâu không quá lớn, mỗi lần chia đôi,
\emph{rake} xong hai nửa rồi mới \emph{rake} thành một cluster. Cây do thao tác
này tạo ra gọi là \emph{rake tree}. Sau đó ta thu được các cluster xếp thành
một chuỗi, rồi \emph{compress} chúng thành một cluster; tương tự cần dùng chia
để trị để khống chế độ sâu. Cây nhận được gọi là \emph{compress tree}.

\paragraph{\term{Bổ đề 1.3}.}
Nếu chọn điểm giữa có trọng số theo kích thước cluster để chia để trị, thì Top
Tree xây ra theo cách này có độ sâu \(\Theta(\log n)\).

Dù là rake tree hay compress tree, cứ nhảy lên trên một số tầng hằng số thì
kích thước cluster ít nhất nhân đôi, nên độ sâu là \(O(\log n)\).

Sau đây ta bàn việc hợp nhất Top Tree được xây bằng thuật toán trên.

\paragraph{\term{Ví dụ 1.3}.}
Định nghĩa một thao tác: chọn một đoạn \([l,r]\), rồi đổi mọi ký tự trong đoạn
từ ngoặc vuông sang ngoặc tròn và từ ngoặc tròn sang ngoặc vuông.

Định nghĩa trọng số \(\operatorname{val}(S)\) của một xâu ngoặc: nếu xâu ngoặc
này có thể biến thành hợp lệ bằng các thao tác trên, trọng số là số thao tác ít
nhất; nếu không thì là \(0\).

Cho \(q\) lần sửa đổi và truy vấn, có hai loại:
\begin{enumerate}
  \item sửa đổi: cho đoạn \([l,r]\), đổi mọi ký tự trong đoạn từ ngoặc vuông
  sang ngoặc tròn và ngược lại;
  \item truy vấn: cho đoạn \([l,r]\), tính
  \[
    \sum_{[l',r']\subseteq [l,r]} \operatorname{val}(s[l',r']).
  \]
\end{enumerate}

Bài này cần quan sát và biến đổi sơ bộ trọng số trong đề; phần ấy không liên
quan nhiều tới bài viết nên được lược qua. Cấu trúc dữ liệu cần hỗ trợ: với một
chuỗi đỉnh dọc trong cây, từ nông tới sâu là \(a_1,a_2,\ldots,a_k\), tính thông
tin nửa nhóm của các cây con trong những con của \(a_i\) có chỉ số lớn hơn
\(a_{i+1}\), đồng thời hỗ trợ sửa đổi chuỗi trong cây.

Vì các thao tác không có tính chất thuận lợi, ta xét xây static Top Tree đầy
đủ. Do thứ tự giữa các con là quan trọng trong bài này, mỗi nút compress cần
nối hai cây con rake, lần lượt biểu thị thông tin các con nhẹ bên trái và bên
phải của con nặng.

Khi định vị trên rake tree hoặc compress tree, cần chú ý các trường hợp sau.
Giả sử cần định vị đoạn giữa \(u\) và \(v\):
\begin{enumerate}
  \item một trong \(u,v\) là tổ tiên của đỉnh kia;
  \item không đỉnh nào trong \(u,v\) là tổ tiên của đỉnh kia;
  \item \(u,v\) lần lượt nằm trong hai rake tree trái phải của con nặng;
  \item một trong \(u,v\) là con nặng, tức không nằm trong rake tree;
  \item \(u,v\) nằm trong cùng một rake tree.
\end{enumerate}
Năm trường hợp này mô tả các tình huống gặp khi định vị trong static Top Tree;
cách tính đóng góp cho từng loại không khó, nên bài viết không triển khai chi
tiết. Thời gian là \(O(n\log n)\), bộ nhớ \(O(n)\).

Tương tự cây đoạn mở nút động, ta có thể có static decomposition tree mở nút
động. Mỗi lần sửa đổi, ta định vị tới \(O(\log n)\) nút bị ảnh hưởng, rồi xây
các nút ấy và toàn bộ con của chúng. Vì mỗi nút hoặc là lá, hoặc có đủ mọi con,
nên miễn là không đẩy tag xuống lá, số nút của cây sẽ không đổi.

Quá trình định vị khác với tìm kiếm từ gốc xuống của cây đoạn: chỉ cần ghi lại
điểm biên tương ứng của cluster hiện tại. Ta không thể chịu chi phí mỗi lần tìm
điểm biên mới, vì điều đó cần một phép nhị phân \(O(\log n)\). Do đó ở đây
thường xây trước một static Top Tree đầy đủ; khi định vị, duy trì đồng thời vị
trí trên cây mở nút động và trên cây đầy đủ, rồi nhờ cây đầy đủ biết nút cần
định vị nằm ở đâu. Cụ thể, trước hết định vị tới hai đầu của hai chuỗi sửa đổi,
tức các đầu mút của phép sửa chuỗi. Sau đó liên tục nhảy lên cha trong static
Top Tree đầy đủ và ghi lại thuộc về con nào. Chỉ cần một mảng phụ \(O(\log n)\)
để ghi đường đi. Rồi từ gốc đi xuống theo hai đường đi, vừa đi vừa mở nút động.
Như vậy, với chi phí bộ nhớ phụ \(O(\log n)\), ta giải quyết vấn đề định vị với
hằng số nhỏ.

Sau khi định vị xong, tùy yêu cầu ta đánh tag chuỗi, tag cây con hoặc thực hiện
truy vấn.

Bây giờ đã có static Top Tree mở nút động, xét cách hợp nhất hai static Top
Tree mở nút động. Ta vẫn hợp nhất \(T_1,T_2\) từ trên xuống.

Nếu không có lazy tag, có thể dùng đệ quy thô bạo rất đơn giản trên các nút ở
vị trí tương ứng, và trả về tại nút rỗng. Ở đây thông tin khi hợp nhất cũng có
vấn đề giống cây đoạn: cần chọn một trong hai cách duy trì thông tin. Giả sử có
thể hợp nhất thông tin trong \(O(1)\), ta nhận được thuật toán
\(O(n\log n)\).

Nếu có lazy tag, ta phải đối mặt với việc hợp nhất một nút lá và một cây con.
Khi ấy trên nút lá có hai loại tag: tag trên đường giữa các điểm biên của
cluster và tag trên toàn cluster trừ đường đó. Trường hợp thường gặp là có thể
đánh thẳng hai loại tag này lên nút tương ứng của static Top Tree bên kia. Nếu
không được, cần thiết kế một thế năng cho hai bộ thông tin: thông tin trên
đường giữa các điểm biên của cluster, và thông tin của toàn cluster ngoài phần
đường đó. Vì hai bộ thông tin có liên hệ với nhau, cụ thể thông tin đường giữa
các điểm không biên duy trì trên compress tree là tổng của hai phần trên rake
tree, nên khi dùng thế năng và đệ quy thô bạo, cần chuyển đổi giữa hai loại
thông tin.

\paragraph{\term{Ví dụ 1.4}.}
Cho một cây có gốc \(1\), gồm \(n\) đỉnh. Mỗi cạnh có một ký tự
\(c\in\{0,1\}\). \(S_u\) là xâu tạo bởi việc viết lần lượt các ký tự trên đường
từ gốc tới \(u\). Bảo đảm các cạnh từ cùng một đỉnh tới các con có ký tự đôi
một khác nhau.

Với mỗi đỉnh \(u\), có một giá trị \(\operatorname{val}_u\) và một giới hạn
\(a_u\). Với mỗi đỉnh \(u\), cần tính
\[
  \operatorname{ans}_u =
  \max_{\substack{0\le i\le |S_u|\\
  i\ge a_v,\
  S_u=S_v[|S_v|-|S_u|+1,|S_v|]\\
  S_u[1,i]=S_v[1,i]}}
  \operatorname{val}_v .
\]

Xây automaton AC trên cây trie đầu vào. Bài toán chuyển thành: với mỗi nút
\(u\) trên automaton AC, duy trì một cây trie có trọng số đỉnh. Cần hỗ trợ
truy vấn tổng trên chuỗi và lấy \(\max\) trên chuỗi. Khi hợp nhất hai cây trie,
lấy \(\max\) trọng số ở các nút tương ứng.

Vì đề bảo đảm cây là nhị phân và không có sửa/truy vấn cây con, ta có thể lược
bỏ rake tree và việc duy trì thông tin đường giữa các điểm không biên.

Xét tới việc lấy \(\max\) trên đoạn và hỏi tổng đoạn, đây là ứng dụng kinh điển
của segment tree beats. Vì vậy ở mỗi nút duy trì giá trị nhỏ nhất, số lượng giá
trị nhỏ nhất, giá trị nhỏ thứ hai và tổng đoạn; đồng thời duy trì tag lười biểu
thị toàn bộ giá trị nhỏ nhất đã được cộng thêm bao nhiêu. Khi làm sửa chuỗi,
trước hết định vị tới nút, rồi mô phỏng beats: nếu giá trị nhỏ thứ hai không
nhỏ hơn \(\operatorname{val}\), thì xử lý bằng cắt tỉa; nếu không thì đệ quy
theo thông tin sau đó. Dễ chứng minh phần này có thời gian \(O(n\log n)\).

Với trường hợp hợp nhất cây, vẫn dùng khung hợp nhất static Top Tree tổng quát
ở trên. Điểm duy nhất cần xử lý là khi hợp nhất một nút lá với một cây con
static Top Tree: khi đó tương đương với sửa các nút trên compress tree bằng
phép lấy \(\max\) với \(\operatorname{val}\), trong đó \(\operatorname{val}\) là
tag cộng trên lá. Phép sửa lấy \(\max\) này có thể tiếp tục dùng phương pháp
beats. Vì thế bài toán được giải trong \(O(n\log n)\) thời gian và \(O(n)\) bộ
nhớ.

\subsubsection*{1.5. Tách cây đoạn}

Tách cây đoạn hỗ trợ tách một cây đoạn thành hai phần có miền giá trị không
giao nhau. Chú ý rằng tách cây đoạn và hợp nhất cây đoạn không phải là hai phép
ngược nhau.

Cụ thể, nếu cần chia dãy \(a_i\) thành
\[
  b_i=\begin{cases}
    a_i,& i\le p,\\
    0,& i>p,
  \end{cases}
  \qquad
  c_i=\begin{cases}
    0,& i\le p,\\
    a_i,& i>p,
  \end{cases}
\]
đồng thời duy trì thông tin đoạn của \(b_i,c_i\), ta có thể thực hiện bằng cách
tách cây đoạn đang duy trì dãy \(a_i\).

Nếu một nút của cây đoạn biểu diễn đoạn \([l,r]\) thỏa \(r\le p\), thông tin
của đoạn này có thể được sao chép nguyên vẹn sang nút tương ứng trong cây đoạn
của dãy \(b\). Tương tự, nếu \(l>p\), thông tin đoạn có thể sao chép sang cây
đoạn của dãy \(c\). Các nút không thỏa cả hai điều kiện hiển nhiên chỉ có
\(O(\log n)\) nút; ta sao chép chúng thành hai bản và đặt vào vị trí tương ứng.

Cách làm này chỉ tăng thêm \(O(\log n)\) nút, nên phân tích thế năng ban đầu
vẫn đúng.

\paragraph{\term{Ví dụ 1.5}.}
Duy trì một dãy \(a_1,a_2,\ldots,a_n\) gồm các số nguyên không âm, hỗ trợ ba
loại thao tác:
\begin{enumerate}
  \item cho đoạn \([l,r]\), xor mọi số trong đoạn với \(x\);
  \item cho đoạn \([l,r]\), sắp xếp các số trong đoạn theo thứ tự tăng dần;
  \item cho đoạn \([l,r]\), hỏi xor của các số trong đoạn.
\end{enumerate}

Vì thao tác sắp xếp đoạn khó duy trì trực tiếp, ta dùng phương pháp amortized
theo các đoạn màu để né nó. Tại mọi thời điểm, viết \(a\) thành dạng: với mỗi
tập \(S_i\), sắp xếp các phần tử trong \(S_i\), lần lượt xor với \(x_i\), rồi
nối các đoạn lại.

Dùng một 01-trie, tức cây đoạn trên miền giá trị, để duy trì tập \(S_i\); dùng
một cây đoạn để duy trì toàn cục các \(x_i\) và tổng xor của mỗi tập sau khi xor
với \(x_i\). Mỗi khi gặp một đoạn thao tác \([l,r]\), tách các tập cắt qua
\(l-1,l\) và qua \(r,r+1\). Ở đây cần hỗ trợ tách trie.

Thao tác xor đoạn chỉ cần sửa đoạn trên các \(x_i\). Thao tác sắp xếp đoạn cần
đánh tag lên các trie này rồi hợp nhất chúng. Truy vấn đoạn được thực hiện trên
cây đoạn hỏi tổng xor đoạn. Do đó trong 01-trie chỉ cần duy trì kích thước cây
con và xor của cây con.

Vì cần tách, không thể xây sẵn cây thao tác. Nhưng mọi sửa đổi trong bài này
đều là sửa điểm, nên có thể dùng cây đoạn mở nút động dạng nén để đưa bộ nhớ
về \(O(n)\). Thời gian là
\[
  O(n(\log n+\log v)).
\]

\subsubsection*{1.6. Tách thêm các cấu trúc dữ liệu tĩnh}

Sau khi tách cấu trúc dữ liệu, việc lấy thông tin từ con hợp nhất lên là đơn
giản. Nhưng nếu muốn tách trực tiếp từ thông tin cũ, thông tin được duy trì bắt
buộc phải hỗ trợ tách. Vì vậy việc tách cây phân trị đỉnh/cạnh yêu cầu cao đối
với thông tin và phạm vi ứng dụng hẹp, nên không phải trọng tâm của bài viết.

Xét tách một cây con và phần bù cây con trên static Top Tree.

Giả sử cần tách cây con của \(u\). Ta có thể định vị phần cây con của \(u\)
tương ứng trên static Top Tree: đó là các nút trong compress tree nơi \(u\) nằm
có độ sâu phía sau \(u\), cùng với các cây con rake tree của chúng. Phần này có
thể được tách nguyên vẹn. Với các nút tổ tiên của \(u\) trên static Top Tree,
do một phần của chúng nằm trong cây con của \(u\) trên cây gốc, phần còn lại
không nằm trong đó, nên cần sao chép sang hai cây. Mỗi lần chỉ tạo mới
\(O(\log n)\) nút.

\paragraph{\term{Ví dụ 1.6}.}
Cho một cây \(T\). Duy trì nhiều đa tập \(S_i\), các phần tử thuộc
\(\{1,\ldots,n\}\). Hỗ trợ:
\begin{enumerate}
  \item tách mọi phần tử trong \(S_p\) có chỉ số nằm trong cây con của \(u\)
  sang \(S_q\);
  \item với mọi đỉnh \(x\) trên đường từ \(u\) tới \(v\), chèn \(x\) vào
  \(S_p\) đúng \(k\) lần;
  \item hợp nhất hai tập;
  \item hỏi tổng số lần xuất hiện trong \(S_p\) của mọi đỉnh \(x\) trên đường
  từ \(u\) tới \(v\).
\end{enumerate}

Dùng static Top Tree duy trì số lần xuất hiện của mỗi số. Sửa đổi tương đương
cộng trên chuỗi, truy vấn tương đương hỏi tổng trên chuỗi, đồng thời cần hỗ trợ
hợp nhất và tách.

Hợp nhất chỉ cần cộng theo vị trí, nên hợp nhất lá và cây con rất đơn giản: đánh
lazy tag trực tiếp. Khi tách, trước hết định vị tới compress tree chứa \(u\),
rồi theo vị trí của \(u\) tách nút hiện tại thành hai phần và chọn một phía để
đệ quy.

Thiết kế thế năng
\[
  \Phi=\sum_i |T_i|,
\]
tức tổng số nút của các static Top Tree. Có thể phân tích được thời gian là
\(O(n\log n)\).

Sau khi xử lý tách cây con, một ý tưởng khác là xử lý tách đường. Nghĩa là sao
chép một phần compress tree trong static Top Tree sang vị trí tương ứng của
\(T'\), nhưng các rake tree nối với những compress tree này không nên được sao
chép sang vị trí tương ứng của \(T'\); chúng phải được giữ ở vị trí cũ. Do đó
các nút \(T'\) cần sao chép không có dạng một số cây con; chi phí thô bạo bóc
các rake tree nối với compress tree là không chấp nhận được.

Tuy vậy, gặp bài toán tách đường không có nghĩa là hết cách. Xét ví dụ sau.

\paragraph{\term{Ví dụ 1.7}.}
Cho một cây \(T\). Duy trì nhiều đa tập \(S_i\), các phần tử thuộc
\(\{1,\ldots,n\}\). Hỗ trợ:
\begin{enumerate}
  \item tách mọi phần tử trong \(S_p\) có chỉ số nằm trên đường từ \(u\) tới
  \(v\) sang \(S_q\);
  \item với mọi đỉnh \(x\) trên đường từ \(u\) tới \(v\), chèn \(x\) vào
  \(S_p\) đúng \(k\) lần;
  \item hợp nhất hai tập;
  \item hỏi tổng số lần xuất hiện trong \(S_p\) của mọi đỉnh \(x\) trên đường
  từ \(u\) tới \(v\).
\end{enumerate}

Vì chính cấu trúc của static Top Tree gây ra vấn đề trên, ta cần mở rộng thành
một cấu trúc mới. Bài này không cần duy trì thông tin cây con, nên thông tin
trong rake tree con của một compress node không quan trọng. Nói cách khác,
không nhất thiết để rake tree làm con của compress node hiện tại.

Xét duy trì static Top Tree hai tầng: tách mỗi nút ban đầu thành \(u\) và
\(u'\), lần lượt biểu thị tầng thứ nhất và tầng thứ hai. Cấu trúc bên trong
tầng thứ nhất giống static Top Tree thường. Bên trong tầng thứ hai chỉ xây
compress tree. Với mỗi gốc \(rt\) của một compress tree, có thêm một cạnh trỏ
tới \(rt'\).

Chỉ tầng thứ hai duy trì thông tin chuỗi; tầng thứ nhất chỉ dùng để định vị và
cân bằng trọng số. Rõ ràng cấu trúc trên có số con của mỗi nút là \(O(1)\) và
chiều cao \(O(\log n)\).

Với static Top Tree hai tầng mở nút động, định vị như sau. Trước hết xây một
static Top Tree đầy đủ, rồi định vị các nút tương ứng với đường \(u\) tới \(v\)
trên đó. Sau đó tìm các nút tương ứng của những vị trí ấy trong static Top Tree
tầng thứ hai, rồi mở nút động tới các nút được định vị và tổ tiên của chúng,
bao gồm cả các nút ở tầng thứ nhất.

Khi đã có static Top Tree hai tầng mở nút động, ta có thể hợp nhất và hỗ trợ
tách ra một đường. Thao tác hợp nhất tương tự static Top Tree thường. Với thao
tác tách, đường cần tách nằm trên một số đoạn của các compress tree ở tầng thứ
hai; vì compress tree tầng thứ hai không chứa rake tree dư thừa, các cây con
này có thể được sao chép trực tiếp thành các nút tương ứng của \(T'\). Tổng số
nút dùng chung trên những compress tree này, kể cả các nút dùng chung trên
static Top Tree tầng thứ nhất, là \(O(\log n)\), nên có thể tạo mới chúng. Các
nút khác vẫn giữ thông tin ngoài đường.

Thiết kế thế năng
\[
  \Phi=\sum_i |T_i|,
\]
tức tổng số nút của các static Top Tree. Có thể phân tích được thời gian là
\(O(n\log n)\).

\subsection*{2. Hợp nhất và tách cấu trúc dữ liệu động}

\subsubsection*{2.1. Dẫn nhập}

Cấu trúc dữ liệu động có phạm vi ứng dụng rất rộng; do đặc điểm động, chúng có
thể ứng phó với nhiều loại thao tác. Nhưng chính sự bất định của cấu trúc cũng
làm việc hợp nhất trở nên khó khăn. Hợp nhất heuristic là cách ứng phó phổ biến
nhất, nhưng vì có thêm một thừa số \(\log\), lại không hỗ trợ tách, nên chưa
thỏa đáng. Phần sau giới thiệu một lớp bài toán trên cây cân bằng.

\subsubsection*{2.2. Hợp nhất cây cân bằng}

\paragraph{\term{Ví dụ 2.1}.}
Cần duy trì nhiều dãy số nguyên tăng dần, hỗ trợ:
\begin{enumerate}
  \item cộng mọi phần tử trong một dãy với cùng một hằng số;
  \item đổi dấu mọi phần tử trong một dãy và đảo ngược cả dãy;
  \item trộn hai dãy thành một dãy;
  \item hỏi tổng một đoạn của một dãy.
\end{enumerate}

Có nhiều loại cây cân bằng, và cách hợp nhất cũng khác nhau. Bài viết chỉ giới
thiệu hợp nhất treap.

Trước hết chứng minh một số bổ đề về treap.

\paragraph{\term{Bổ đề 2.1}.}
Treap có \(n\) nút có độ sâu kỳ vọng \(O(\log n)\).

Giả sử sau khi sắp xếp mọi phần tử theo key, các giá trị ngẫu nhiên lần lượt là
\(b_1,b_2,\ldots,b_n\) (không mất tổng quát, giả sử mọi phần tử đôi một khác
nhau). Với \(x\) và \(y\), xét hai trường hợp:
\begin{enumerate}
  \item nếu \(x\le y\), thì \(x\) là tổ tiên của \(y\) khi và chỉ khi
  \[
    b_x<\min_{x<j\le y} b_j;
  \]
  \item nếu \(x>y\), thì \(x\) là tổ tiên của \(y\) khi và chỉ khi
  \[
    b_x<\min_{y\le j<x} b_j.
  \]
\end{enumerate}
Xác suất của sự kiện này chính là xác suất \(x\) có giá trị ưu tiên nhỏ nhất,
tức
\[
  \frac{1}{|x-y|+1}.
\]
Độ sâu của \(x\) có thể định nghĩa là số tổ tiên của \(x\), nên kỳ vọng số tổ
tiên là
\[
  \sum_{i=1}^{n}\frac{1}{|x-i|+1}\sim O(\log n).
\]

\paragraph{\term{Định nghĩa 2.1}.}
\emph{Finger search} là thao tác trong một cấu trúc dữ liệu mà nếu gọi
\(d(x,y)\) là số phần tử giữa \(x\) và \(y\) (bao gồm \(x,y\)), thì sau khi đã
xác định vị trí của \(x\), có thể truy cập \(y\) trong thời gian
\[
  O(f(d(x,y))).
\]

Hiển nhiên nếu \(f(x)>\log x\) thì không có ý nghĩa, vì tìm kiếm lại từ đầu còn
tốt hơn. Vì vậy phần sau mặc định \(f(x)=\log x\).

\paragraph{\term{Bổ đề 2.2}.}
Trên treap, độ dài đường đi từ \(x\) tới \(y\) có kỳ vọng
\[
  O(\log d(x,y)).
\]

Đường đi từ \(x\) tới \(y\) có độ dài bằng: số nút là tổ tiên của \(x\) nhưng
không là tổ tiên của \(y\), cộng với số nút là tổ tiên của \(y\) nhưng không là
tổ tiên của \(x\). Theo đối xứng, chỉ cần xét vế đầu.

Giả sử mọi phần tử của treap theo thứ tự tăng dần là
\[
  a_1,a_2,\ldots,a_n,
\]
trong đó \(a_i=x\), \(a_j=y\). Rõ ràng \(d(x,y)=j-i+1\). Xét một nút \(a_k\)
và tính xác suất nó thỏa ``là tổ tiên của \(x\) nhưng không là tổ tiên của
\(y\)'', rồi cộng lại. Ta phân loại theo \(k\):
\begin{enumerate}
  \item \(1\le k\le i\). Điều này tương đương \(k\) là giá trị nhỏ nhất trên
  \([k,i]\), và giá trị nhỏ nhất trên \([k,i]\) lớn hơn giá trị nhỏ nhất trên
  \((i,j]\). Xác suất phần trước là \(1/(i-k+1)\), phần sau là
  \((j-i)/(j-k+1)\). Tích lại được
  \[
    \frac{j-i}{(i-k+1)(j-k+1)}
    =
    \frac{1}{i-k+1}-\frac{1}{j-k+1}.
  \]
  Cộng lại cho \(k\) cho ra \(O(\log d(i,j))\).
  \item \(i<k<j\). Tương tự, xác suất là
  \[
    \frac{j-k}{(k-i+1)(j-i+1)}
    =
    \frac{1}{k-i+1}-\frac{1}{j-i+1}.
  \]
  Cộng lại cũng được \(O(\log d(i,j))\).
\end{enumerate}

Từ đó thấy phương pháp finger search trên treap là: từ \(x\) liên tục nhảy lên
cho tới \(\operatorname{lca}(x,y)\), rồi đi xuống định vị tới \(y\).

Xét hợp nhất hai treap \(T_1,T_2\), kích thước lần lượt là \(n,m\). Không mất
tổng quát giả sử \(m\le n\). Gọi
\[
  p_1<p_2<\cdots<p_m
\]
là thứ hạng của các phần tử trong \(T_2\) giữa \(n+m\) phần tử. Nếu chèn lần
lượt theo thứ tự, thời gian là
\[
  O\!\left(\sum_{i=1}^{m}\log(p_i-p_{i-1})\right),\qquad p_0=0.
\]
Do tính lõm của \(\log\), giá trị lớn nhất của biểu thức trên là
\[
  O\!\left(m\log\frac{n}{m}\right).
\]

Thiết kế thế năng
\[
  \Phi=\sum_i |T_i|\log |T_i|.
\]
Mỗi lần hợp nhất làm thế năng thay đổi
\[
\begin{aligned}
  &(n+m)\log(n+m)-n\log n-m\log m\\
  &\qquad\ge m\log(n+m)-m\log m
  \ge m\log\frac{n}{m}.
\end{aligned}
\]
Tức ta dùng thời gian \(O(m\log(n/m))\) để làm thế năng tăng ít nhất
\(m\log(n/m)\). Vì thế năng có chặn trên \(n\log n\), tổng thời gian là
\(O(n\log n)\).

\subsubsection*{2.3. Tách cây cân bằng}

\paragraph{\term{Ví dụ 2.2}.}
Cần duy trì nhiều dãy số nguyên tăng dần, hỗ trợ:
\begin{enumerate}
  \item với một dãy \(a\), cho trọng số \(k\), tách \(a\) thành hai dãy gồm các
  phần tử nhỏ hơn \(k\) và các phần tử không nhỏ hơn \(k\);
  \item cộng mọi phần tử trong một dãy với cùng một hằng số;
  \item đổi dấu mọi phần tử trong một dãy và đảo ngược cả dãy;
  \item trộn hai dãy thành một dãy;
  \item hỏi tổng một đoạn của một dãy.
\end{enumerate}

Tách cây cân bằng cũng nghĩa là chia theo miền giá trị thành hai phần không
giao nhau. Với treap, việc này có thể xử lý trong \(O(\log n)\).

Với thao tác hợp nhất, ta xét trộn thô bạo hai dãy. Mỗi lần lấy phần tử đầu
dãy, tức giá trị nhỏ nhất; giả sử là \(x\le y\). Sau đó tách khỏi \(T_1\) mọi
phần tử có giá trị \(\le y\); lúc này nhất định có \(x>y\), rồi tách khỏi
\(T_2\) mọi phần tử có giá trị \(\le x\). Lặp lại như vậy cho tới khi hoàn tất
trộn. Tiếp theo chứng minh độ phức tạp của cách làm này.

Với một cây \(T\), viết trọng số các nút theo thứ tự tăng dần là
\[
  a_1,\ldots,a_n.
\]
Xét thế năng
\[
  \Phi=\sum_T\sum_{i=1}^{n+1}\log(a_i-a_{i-1}),
\]
trong đó \(a_0=0\), \(a_{n+1}=v\), lần lượt biểu thị cận dưới và cận trên của
miền giá trị.

Ta vẫn dùng cách làm của phần trước. Đặt
\[
  k=\sum_i [c_i\ne c_{i+1}],
\]
trong đó \(c_i\in\{0,1\}\) biểu thị \(a_i\) thuộc \(T_1\) hay \(T_2\). Từ đó có
thể chứng minh thời gian hợp nhất hai cây là \(O(k\log n)\), còn thế năng giảm
\(O(k)\). \(\Phi\) có chặn trên \(O(n\log v)\), và các thao tác sửa đổi không
ảnh hưởng tới thế năng, nên tổng thời gian là
\[
  O(n\log n\log v).
\]

\subsection*{Tổng kết}

Bài viết giới thiệu việc hợp nhất và tách cấu trúc dữ liệu, chia theo cấu trúc
tĩnh và động. Phần tĩnh giới thiệu tư tưởng hợp nhất và tách một lớp cấu trúc
dữ liệu tĩnh: xuất phát từ cây đoạn, rồi mở rộng sang cây phân trị đỉnh, cây
phân trị cạnh và static Top Tree; đồng thời đưa ra thuật toán hợp nhất và tách
trên static Top Tree. Phần động giới thiệu cách cây cân bằng xử lý nhược điểm
do tính động gây ra, và từ góc nhìn finger search giải quyết nhiều bài toán hợp
nhất cây cân bằng. Các kỹ thuật này có triển vọng ứng dụng rộng trong thi tin
học.

Tuy nhiên, trong lý thuyết cấu trúc dữ liệu vẫn còn nhiều vấn đề bỏ ngỏ. Tác
giả hy vọng bài viết có thể gợi mở để độc giả tiếp tục nghiên cứu sâu hơn các
lý thuyết liên quan và làm chúng trưởng thành hơn.

\subsection*{Lời cảm ơn}

Cảm ơn China Computer Federation đã cung cấp nền tảng học tập và giao lưu.

Cảm ơn các thầy Ye Jinyi, Liang Lei và Gu Duoyu của Trường Trung học trực thuộc
Đại học Nhân dân Trung Quốc đã quan tâm và hướng dẫn.

Cảm ơn gia đình và bạn bè đã ủng hộ, động viên tác giả.

Cảm ơn các bạn Lou Yuzhan và Hu Zhaoyang đã thảo luận và đem lại gợi ý cho tác
giả.

Cảm ơn các bạn Lou Yuzhan và Ye Liqi đã đọc duyệt bài viết.

\subsection*{Tài liệu tham khảo}

\begin{enumerate}
  \item Cheng Siyuan. \emph{Bàn về ứng dụng của static Top Tree trên cây và đồ
  thị series--parallel tổng quát}. Tập luận văn đội tuyển quốc gia, 2023.
  \item Zhao Yuyang. \emph{Lý thuyết, cách dùng và cài đặt các nội dung liên
  quan tới Top tree}. \url{https://uoj.ac/blog/4912}.
  \item Wikipedia. \emph{Finger search}.
  \url{https://en.wikipedia.org/wiki/Finger_search}.
  \item Hu Zhaoyang. \emph{Cây cân bằng và finger search}.
  \href{https://www.cnblogs.com/PYWBKTDA/p/14576937}{\texttt{cnblogs.com/PYWBKTDA/p/14576937}}.
  \item Zhou Xin. \emph{Về một bài toán liên quan tới cây cân bằng}.
  \url{https://www.luogu.com.cn/blog/user19567/guan-yu-yi-ge-ping-heng-shu-xiang-guan-di-wen-ti}.
\end{enumerate}

\section*{Bài 4. Bàn về nhân tử Lagrange và đối ngẫu trong OI}
\addcontentsline{toc}{section}{Bài 4. Bàn về nhân tử Lagrange và đối ngẫu trong OI}

\begin{center}
Shi Kaicheng, Trường Trung học Zhenhai, Ninh Ba
\end{center}

\subsection*{Tóm tắt}

Trong các bài toán tối ưu, nhân tử Lagrange là các biến tham số được đưa vào
khi cần tìm cực trị của một hàm dưới ràng buộc phương trình; bài toán đối ngẫu
Lagrange là một bài toán tối ưu khác tương ứng với bài toán tối ưu ban đầu.
Bài viết này giới thiệu phương pháp nhân tử Lagrange, đồng thời chỉ ra mối liên
hệ nội tại giữa đối ngẫu Lagrange, đối ngẫu quy hoạch tuyến tính và bài toán
cân bằng Nash.

\subsection*{1. Dẫn nhập}

Nhân tử Lagrange là một công cụ do Lagrange đưa ra để xử lý các bài toán tối ưu
có ràng buộc. Ý tưởng của nó là thêm các biến phụ để đưa ràng buộc vào biểu
thức tối ưu, từ đó cung cấp một phương pháp hiệu quả cho loại bài toán này và
dẫn tới phương pháp nhân tử Lagrange cũng như bài toán đối ngẫu Lagrange.

Đối ngẫu Lagrange là một phương pháp đối ngẫu cho bài toán tối ưu. Bản thân nó
không thường xuất hiện trực tiếp trong tin học, nhưng một trường hợp đặc biệt
của nó là đối ngẫu quy hoạch tuyến tính; xuất phát từ nhân tử Lagrange, ta có
thể nhanh chóng suy ra dạng đối ngẫu của bài toán quy hoạch tuyến tính. Với bài
toán đối ngẫu Lagrange còn có định lý minimax, đóng vai trò quan trọng trong
cân bằng Nash của trò chơi hai người tổng bằng không. Bài viết sẽ xoay quanh
nhân tử Lagrange và đối ngẫu Lagrange, rồi trình bày quan hệ giữa các lớp bài
toán trên.

\subsection*{2. Ký hiệu cơ bản}

\(\partial f/\partial x\) biểu thị đạo hàm riêng của hàm \(f\) theo biến \(x\).

\(\nabla f(x_1,\ldots,x_n)\) biểu thị gradient của \(f\) tại
\(x_1,\ldots,x_n\), tức vectơ gồm mọi đạo hàm riêng của \(f\).

\((x_1,x_2,\ldots,x_n)\) biểu thị một vectơ \(n\) chiều, trong đó tọa độ thứ
\(i\) là \(x_i\).

\(\mathbb R^n\) biểu thị không gian Euclid \(n\) chiều.

\(\max f\) và \(\min f\) lần lượt biểu thị giá trị lớn nhất và nhỏ nhất của
hàm \(f\). Nếu \(f\) không bị chặn trên thì xem \(\max f=+\infty\); nếu \(f\)
không bị chặn dưới thì xem \(\min f=-\infty\).

\(\sum a+b\) tương đương với \((\sum a)+b\); \(\max a+b\) tương đương với
\(\max(a+b)\), và \(\min\) được hiểu tương tự \(\max\).

Với \(x,y\in\mathbb R^n\), \(x\le y\) đúng khi và chỉ khi
\(\forall i\in[1,n]\cap\mathbb Z,\ x_i\le y_i\). Các ký hiệu \(x\ge y\),
\(x<y\), \(x>y\) được hiểu tương tự.

Với ma trận \(A\) kích thước \(n\times m\), \(A_i\) biểu thị hàng thứ \(i\) của
ma trận, \(1\le i\le n\), tức một vectơ hàng \(m\) chiều.

\subsection*{3. Nhân tử Lagrange}

\subsubsection*{3.1. Dẫn nhập}

Xét một lớp bài toán tối ưu có ràng buộc đẳng thức:
\[
\begin{array}{ll}
  \max & f(x) \\
  \text{s.t.} & g_1(x)=0,\\
              & g_2(x)=0,\\
              & \cdots\\
              & g_m(x)=0.
\end{array}
\tag{1}
\]
Trong đó \(x=(x_1,x_2,\ldots,x_n)\) là một vectơ thực \(n\) chiều, còn
\(f,g_1,\ldots,g_m\) đều là các hàm liên tục khả vi từ \(\mathbb R^n\) tới
\(\mathbb R\).

Với loại bài toán này, ta có thể thêm hệ số vào trước các ràng buộc đẳng thức,
biến bài toán ban đầu thành dạng
\[
  \max_x\min_{\lambda_i}\,
  f(x)+\lambda_1g_1(x)+\cdots+\lambda_mg_m(x).
\tag{2}
\]
Các hệ số \(\lambda_1,\ldots,\lambda_m\in\mathbb R\) được gọi là nhân tử
Lagrange; hàm
\[
  F(x,\lambda_1,\ldots,\lambda_m)
  =f(x)+\lambda_1g_1(x)+\cdots+\lambda_mg_m(x)
\]
được gọi là hàm Lagrange.

\paragraph{\term{Định lý 3.1}.}
Công thức (1) và (2) là tương đương.

\paragraph{\term{Chứng minh}.}
Chú ý rằng nếu \(g_i(x)\ne 0\), chỉ cần cho \(\lambda_i\) tiến tới \(+\infty\)
hoặc \(-\infty\) là sẽ có
\[
  \min_{\lambda_i} f(x)+\lambda_1g_1(x)+\cdots+\lambda_mg_m(x)=-\infty.
\]
Vì vậy, sau khi bọc thêm một lớp \(\max_x\) ở ngoài, mọi \(x\) đạt giá trị lớn
nhất đều phải thỏa \(g_i(x)=0\).

\subsubsection*{3.2. Định lý nhân tử Lagrange}

\paragraph{\term{Định lý 3.2} (định lý nhân tử Lagrange).}
Giả sử \(f,g_1,\ldots,g_m:\mathbb R^n\to\mathbb R\) đều là các hàm liên tục
khả vi. Khi đó, với mọi điểm cực trị \(x^\ast\) của \(f\) dưới điều kiện
\(\forall i\in[1,m]\cap\mathbb N,\ g_i(x^\ast)=0\), các vectơ
\[
  \nabla f(x^\ast),\nabla g_1(x^\ast),\ldots,\nabla g_m(x^\ast)
\]
đều tuyến tính phụ thuộc.

Do khuôn khổ bài viết có hạn, và chứng minh định lý cần dùng nội dung giải
tích như định lý hàm ẩn, bài viết không trình bày chứng minh ở đây. Chứng minh
đầy đủ có thể xem trong tài liệu [1].

\paragraph{\term{Hệ quả 3.1}.}
Với mọi điểm cực trị \(x^\ast\) của \(f\) dưới các điều kiện
\[
  g_i(x_1,\ldots,x_n)=0,\qquad 1\le i\le m,
\]
nếu \(\nabla g_1(x^\ast),\ldots,\nabla g_m(x^\ast)\) tuyến tính độc lập, thì
tồn tại duy nhất một bộ hệ số \(\lambda_1,\ldots,\lambda_m\) sao cho
\[
  \nabla f(x^\ast)=
  \lambda_1\nabla g_1(x^\ast)+\cdots+\lambda_m\nabla g_m(x^\ast).
\]

Hệ quả này là một dạng tương đương của định lý 3.2. Kết luận của nó thường được
viết thành: với hàm Lagrange
\[
  F(x_1,\ldots,x_n,\lambda_1,\ldots,\lambda_m)
  =f(x_1,\ldots,x_n)+\lambda_1g_1(x_1,\ldots,x_n)+\cdots+
   \lambda_mg_m(x_1,\ldots,x_n),
\]
mọi đạo hàm riêng theo các \(x_i\) và \(\lambda_i\) đều bằng \(0\).

Điều kiện \(\nabla g_1(x^\ast),\ldots,\nabla g_m(x^\ast)\) tuyến tính độc lập
không thể bỏ qua. Nếu bỏ qua điều kiện này, hãy xét
\[
  f(x,y)=x+y,\qquad g(x,y)=x^2+y^2,
\]
và tìm giá trị lớn nhất của \(f(x,y)\) khi \(g(x,y)=0\). Hàm Lagrange khi đó là
\[
  F(x,y,\lambda)=x+y+\lambda(x^2+y^2),
\]
không có điểm dừng nào, nhưng dưới điều kiện \(g(x,y)=0\), giá trị lớn nhất của
\(f(x,y)\) phải là \(f(0,0)=0\). Nguyên nhân là tại \(x=0,y=0\) ta có
\(\nabla g(x,y)=0\), không thỏa điều kiện tuyến tính độc lập của \(\nabla g\).
Dạng chặt chẽ của định lý nhân tử Lagrange chưa phổ biến trong OI; khi sử dụng
định lý này, người đọc nên lưu ý điều kiện trên có được thỏa hay không.

\subsubsection*{3.3. Phương pháp nhân tử Lagrange}

Với bài toán
\[
\begin{array}{ll}
  \max & f(x)\\
  \text{s.t.} & g_1(x)=0,\ g_2(x)=0,\ldots,g_m(x)=0,\qquad m<n,
\end{array}
\]
nếu đáp án tồn tại, ta có thể dùng phương pháp nhân tử Lagrange để giải. Quy
trình cụ thể như sau.

Định nghĩa hàm Lagrange
\[
  F(x,\lambda_1,\ldots,\lambda_m)
  =f(x)+\lambda_1g_1(x)+\cdots+\lambda_mg_m(x).
\]
Lập \(n+m\) phương trình
\[
  \frac{\partial F}{\partial x_i}(x)=0,\qquad
  \frac{\partial F}{\partial \lambda_i}(x)=0,
\]
trong đó \(\partial F/\partial\lambda_i=0\) tương đương \(g_i(x)=0\). Lấy tất
cả \(x\) là nghiệm của hệ, cùng mọi \(x\) làm cho
\(\nabla g_1(x),\ldots,\nabla g_m(x)\) tuyến tính phụ thuộc nhưng vẫn thỏa
\(g_i(x)=0\). Thay từng \(x\) đó vào \(f(x)\) rồi lấy giá trị lớn nhất; giá trị
này chính là cực đại của \(f(x)\) dưới các ràng buộc \(g_i(x)=0\).

\paragraph{\term{Ví dụ 3.1}.}
Tìm giá trị lớn nhất của
\[
  f(x,y)=-x^2+4x+y
\]
dưới điều kiện \(x^2+2y^2=30\).

\paragraph{\term{Lời giải}.}
Đặt
\[
  g(x,y)=x^2+2y^2-30,
\]
và xét
\[
  F(x,y,\lambda)=f(x,y)+\lambda g(x,y)
  =-x^2+4x+y+\lambda(x^2+2y^2-30).
\]
Nếu \(\nabla g(x,y)\) tuyến tính phụ thuộc, tức \(\nabla g(x,y)=0\), thì
\[
  \frac{\partial g}{\partial x}=2x=0,\qquad
  \frac{\partial g}{\partial y}=4y=0,
\]
suy ra \(x=0,y=0\). Khi đó \(g(x,y)=-30\), không thỏa ràng buộc. Do đó ta có
thể xem \(\nabla g(x,y)\) tuyến tính độc lập tại cực trị của \(f(x,y)\), và
dùng định lý nhân tử Lagrange.

Khi \(\nabla F(x,y,\lambda)=0\), ta có hệ
\[
  \frac{\partial F}{\partial x}=2(\lambda-1)x+4=0,\qquad
  \frac{\partial F}{\partial y}=4\lambda y+1=0,\qquad
  \frac{\partial F}{\partial \lambda}=x^2+2y^2-30=0.
\]
Hệ phương trình này có bốn nghiệm. Thay vào \(f(x,y)\), nghiệm tối ưu là
\[
  x\approx 1.8715,\qquad y\approx 3.6399,\qquad
  \lambda\approx -0.0687,\qquad f(x,y)\approx 7.6234.
\]
Vì \(x,y\) bị chặn khi \(g(x,y)=0\), giá trị lớn nhất của \(f(x,y)\) tồn tại.
Do đó thảo luận trên bao quát toàn bộ trường hợp, và cực đại toàn cục của
\(f(x,y)\) dưới điều kiện \(g(x,y)=0\) là khoảng \(7.6234\).

\subsubsection*{3.3.1. [NOI 2012] Đạp xe Tứ Xuyên--Tây Tạng}

\paragraph{\term{Mô tả bài toán}.}
Cho các số thực \(s_i,k_i,v_i',E\). Cần tối thiểu hóa
\[
  f(v_1,\ldots,v_n)=\sum_{i=1}^{n}\frac{s_i}{v_i},
\]
trong đó \(v_1,\ldots,v_n\) đều là số thực dương và cần thỏa
\[
  \sum_{i=1}^{n} k_i(v_i-v_i')^2s_i\le E.
\]

\paragraph{\term{Phạm vi dữ liệu}.}
\[
  1\le n\le 10000,\quad 0\le E\le 10^8,\quad
  s_i\in[0,10^5],\quad k_i\in(0,15],\quad v_i'\in(-100,100).
\]

\paragraph{\term{Phân tích}.}
Phân tích sơ bộ cho thấy khi \(f(v_1,\ldots,v_n)\) đạt giá trị nhỏ nhất dưới
điều kiện của đề, nhất định có
\[
  \sum_{i=1}^{n} k_i(v_i-v_i')^2s_i=E
  \quad\text{và}\quad v_i\ge v_i'.
\]
Do đó định nghĩa
\[
  g(v_1,\ldots,v_n)=\sum_{i=1}^{n} k_i(v_i-v_i')^2s_i-E,
\]
và dùng phương pháp nhân tử Lagrange để tìm điểm dừng của
\[
  F(v_1,\ldots,v_n,\lambda)
  =f(v_1,\ldots,v_n)-\lambda g(v_1,\ldots,v_n),
\]
đồng thời xử lý riêng trường hợp \(\nabla g\) tuyến tính phụ thuộc. Tuy đề có
ràng buộc \(0<v_i\), phương pháp nhân tử Lagrange sẽ tìm mọi điểm cực trị; ta
chỉ cần xét các điểm cực trị thỏa \(0<v_i\).

Lập phương trình:
\[
  \frac{\partial F}{\partial v_i}
  =-\frac{s_i}{v_i^2}+2\lambda s_i k_i(v_i-v_i')=0,\qquad
  \frac{\partial F}{\partial\lambda}
  =\sum_{i=1}^{n} k_i(v_i-v_i')^2s_i-E=0.
\]
Sắp xếp lại được
\[
  2\lambda s_i k_i(v_i-v_i')=\frac{s_i}{v_i^2},
\tag{3}
\]
\[
  \sum_{i=1}^{n} k_i(v_i-v_i')^2s_i=E.
\tag{4}
\]
Với một \(\lambda\) xác định, có thể giải mọi \(v_i\) từ (3), rồi thay vào (4)
để kiểm tra. Xét đồ thị của hai vế trong (3): khi \(\lambda>0\), hai hàm có
đúng một giao điểm trên \(v_i>0\), và nhất định \(v_i\ge v_i'\); khi
\(\lambda\le 0\), hai vế không có giao điểm trên miền \(v_i\ge v_i'\). Vì vậy
nhất định \(\lambda>0\) và \(v_i\ge v_i'\). Từ đồ thị cũng thấy khi
\(\lambda\) tăng, \(v_i\) giảm, nên vế trái của (4) cũng giảm.

Do đó có thể nhị phân \(\lambda\) trên miền số thực dương, dùng (3) để tính
\(v_i\) rồi thay vào (4). Nếu vế trái của (4) lớn hơn \(E\), tăng
\(\lambda\); ngược lại giảm \(\lambda\). Trường hợp \(\nabla g\) tuyến tính
phụ thuộc xảy ra khi và chỉ khi mọi \(v_i=v_i'\); khi đó xử lý riêng.

\subsubsection*{3.3.2. [CCPC 2023 Harbin] Energy Distribution}

\paragraph{\term{Mô tả bài toán}.}
Cho \(w_{ij}\) với \(1\le i<j\le n\). Cần dựng một bộ \(x_i\) thỏa
\[
  0\le x_i\le 1,\qquad \sum_{i=1}^{n}x_i=1,
\]
và tối đa hóa
\[
  \sum_{i=1}^{n}\sum_{j=i+1}^{n} x_i x_j w_{ij}.
\]

\paragraph{\term{Phạm vi dữ liệu}.}
\[
  n\le 10,\qquad 0\le w_{ij}\le 1000,
\]
trong đó \(w_{ij}\) và \(x_i\) đều là số thực.

\paragraph{\term{Phân tích}.}
Đặt
\[
  f(x_1,\ldots,x_n)=\sum_{i=1}^{n}\sum_{j=i+1}^{n}x_i x_j w_{ij},\qquad
  g(x_1,\ldots,x_n)=\sum_{i=1}^{n}x_i-1.
\]
Đáp án là giá trị lớn nhất của \(f(x_1,\ldots,x_n)\) dưới điều kiện
\(g(x_1,\ldots,x_n)=0\) và \(0\le x_i\).

Nếu không có ràng buộc \(0\le x_i\), ta có thể dùng trực tiếp phương pháp nhân
tử Lagrange để tìm cực đại. Khi có các ràng buộc bất đẳng thức \(0\le x_i\),
nếu chỉ dùng phương pháp nhân tử Lagrange và kiểm tra mọi điểm cực trị thỏa
\(0\le x_i\), có thể bỏ sót đáp án cuối cùng. Nguyên nhân là phương pháp này
chỉ tìm cực trị trong toàn miền định nghĩa; nếu tại một điểm nào đó có
\(x_i=0\), điểm đó có thể không phải cực trị trong toàn miền, nhưng lại là cực
trị trong miền thực tế. Ở đây, toàn miền là miền không có ràng buộc
\(0\le x_i\), còn miền thực tế là miền có ràng buộc này.

Vì vậy, ta có thể liệt kê những \(x_i\) bằng \(0\), đưa các điều kiện
\(x_i=0\) đó vào ràng buộc đẳng thức, rồi dùng phương pháp nhân tử Lagrange và
khử Gauss để giải. Cách này bảo đảm tìm được mọi điểm cực trị trong miền thực
tế; lấy điểm tốt nhất trong số đó là đáp án. Khi khử Gauss không có nghiệm duy
nhất, nghĩa là tồn tại biến tự do; có thể điều chỉnh để một \(x_i\) nào đó trở
thành \(0\) trong khi giá trị hàm không đổi, nên có thể bỏ qua các trường hợp
không có nghiệm duy nhất. Có thể thấy chỉ cần các \(x_i\) không đồng thời bằng
\(0\), ta luôn có \(\nabla g\) tuyến tính độc lập, vì thế phương pháp nhân tử
Lagrange không bỏ sót đáp án nào. Tổng độ phức tạp là \(O(2^n n^3)\).

\subsection*{4. Đối ngẫu Lagrange}

\subsubsection*{4.1. Định nghĩa}

Với \(f:\mathbb R^n\to\mathbb R\), \(g:\mathbb R^n\to\mathbb R^m\) và
\(h:\mathbb R^n\to\mathbb R^p\), xét bài toán tối ưu
\[
\begin{array}{ll}
  \max & f(x)\\
  \text{s.t.} & g(x)\ge 0,\\
              & h(x)=0.
\end{array}
\tag{5}
\]
Định nghĩa hàm Lagrange
\[
  F:\mathbb R^n\times\mathbb R^m\times\mathbb R^p\to\mathbb R
\]
của nó là
\[
  F(x,\lambda,\nu)=f(x)+\lambda^Tg(x)+\nu^Th(x).
\]
Định nghĩa hàm đối ngẫu Lagrange
\[
  L:\mathbb R^m\times\mathbb R^p\to\mathbb R
\]
là
\[
  L(\lambda,\nu)=\max_x F(x,\lambda,\nu).
\]
Nếu \(F(x,\lambda,\nu)\) không có chặn trên theo \(x\), đặt
\(L(\lambda,\nu)=+\infty\).

Bài toán đối ngẫu Lagrange của (5) được định nghĩa là
\[
\begin{array}{ll}
  \min & L(\lambda,\nu)\\
  \text{s.t.} & \lambda\ge 0.
\end{array}
\tag{6}
\]
Với bài toán tìm \(\min f(x)\) dưới ràng buộc, cũng có thể định nghĩa bài toán
đối ngẫu bằng cách tương tự, chẳng hạn xét đối ngẫu của \(\max -f(x)\).

\subsubsection*{4.2. Tính chất}

\paragraph{\term{4.2.1. Đối ngẫu yếu}.}
\paragraph{\term{Định lý 4.1} (bất đẳng thức min--max).}
Với \(F:D_x\times D_y\to\mathbb R\), ta có
\[
  \max_{y\in D_y}\min_{x\in D_x}F(x,y)
  \le
  \min_{x\in D_x}\max_{y\in D_y}F(x,y).
\]

\paragraph{\term{Chứng minh}.}
Với mọi \(i,j\),
\[
\begin{aligned}
  F(i,j)&\le F(i,j),\\
  \min_x F(x,j)&\le F(i,j),\\
  \max_y\min_x F(x,y)&\le \max_y F(i,y).
\end{aligned}
\]
Lấy \(\min_i\) ở vế phải cho ra
\[
  \max_y\min_x F(x,y)\le \min_x\max_y F(x,y).
\]

\paragraph{\term{Định lý 4.2} (định lý đối ngẫu yếu).}
Gọi giá trị tối ưu của (5) là \(s^\ast\), và giá trị tối ưu của bài toán đối
ngẫu Lagrange là \(t^\ast\). Khi đó luôn có \(s^\ast\le t^\ast\).

\paragraph{\term{Chứng minh}.}
Tương tự định lý 3.1, ta có thể thêm nhân tử Lagrange để đưa các ràng buộc
\(g(x)\ge 0\) và \(h(x)=0\) vào hàm tối ưu:
\[
\begin{aligned}
  s^\ast
  &= \max_{g(x)\ge 0,\ h(x)=0} f(x)\\
  &= \max_x \min_{\lambda\ge 0,\nu}
     f(x)+\lambda^Tg(x)+\nu^Th(x)\\
  &\le \min_{\lambda\ge 0,\nu}\max_x
     f(x)+\lambda^Tg(x)+\nu^Th(x)\\
  &= \min_{\lambda\ge 0,\nu}\max_x F(x,\lambda,\nu)\\
  &= \min_{\lambda\ge 0,\nu}L(\lambda,\nu)\\
  &= t^\ast.
\end{aligned}
\]
Quan sát chứng minh này, ta thấy bài toán đối ngẫu chính là bài toán thu được
bằng cách hoán đổi thứ tự của \(\min\) và \(\max\).

\paragraph{\term{4.2.2. Đối ngẫu mạnh}.}
Nếu dưới ký hiệu của định lý 4.2 có \(s^\ast=t^\ast\), ta nói đối ngẫu mạnh
được thỏa.

Đối ngẫu mạnh không phải lúc nào cũng đúng, nhưng khi các hàm có một số tính
chất tốt, nó sẽ đúng; ví dụ bài toán quy hoạch tuyến tính có đối ngẫu mạnh.
Đối ngẫu Lagrange và đối ngẫu mạnh có ứng dụng rất quan trọng trong tối ưu lồi,
và từ đó có thể suy ra điều kiện tối ưu Karush--Kuhn--Tucker (KKT) [6], vốn rất
giống định lý nhân tử Lagrange. Tuy nhiên phần này không liên quan nhiều tới OI,
nên bài viết lược bỏ; chi tiết có thể xem [2].

Dù vậy, có một định lý minimax có dạng tương tự đối ngẫu Lagrange và khá thuận
tiện trong OI.

\paragraph{\term{Bổ đề 4.1}.}
Nếu \(D_x\subseteq\mathbb R^n\), \(D_y\subseteq\mathbb R^m\) là các tập lồi
compact, hàm liên tục \(F:D_x\times D_y\to\mathbb R\) là hàm lồi theo \(x\) và
là hàm lõm theo \(y\), thì tồn tại \(x_0\in D_x\), \(y_0\in D_y\) sao cho
\[
  \min_{x\in D_x}F(x,y_0)=F(x_0,y_0)=\max_{y\in D_y}F(x_0,y).
\]
Ở đây, một tập con của \(\mathbb R^n\) là compact khi và chỉ khi nó đóng và bị
chặn; tập \(S\subseteq\mathbb R^n\) là lồi khi với mọi \(p,q\in S\) và mọi
\(\lambda\in[0,1]\), ta có \(\lambda p+(1-\lambda)q\in S\). Hàm
\(f:C\to\mathbb R\) là lồi nếu
\[
  f(\lambda p+(1-\lambda)q)\le \lambda f(p)+(1-\lambda)f(q),
\]
và là lõm nếu dấu bất đẳng thức trên đổi chiều.

Chứng minh bổ đề này khá khó, nên bài viết không trình bày; có thể xem [4].

\paragraph{\term{Định lý 4.3} (định lý minimax).}
Nếu \(D_x\subseteq\mathbb R^n\), \(D_y\subseteq\mathbb R^m\) là các tập lồi
compact, hàm liên tục \(F:D_x\times D_y\to\mathbb R\) là hàm lồi theo \(x\) và
là hàm lõm theo \(y\), thì
\[
  \max_{y\in D_y}\min_{x\in D_x}F(x,y)
  =
  \min_{x\in D_x}\max_{y\in D_y}F(x,y).
\]

\paragraph{\term{Chứng minh}.}
Theo bổ đề 4.1, tồn tại \(x_0\in D_x\), \(y_0\in D_y\) thỏa
\[
  \max_{y\in D_y}F(x_0,y)=F(x_0,y_0)=\min_{x\in D_x}F(x,y_0).
\]
Do đó
\[
\begin{aligned}
  \min_{x\in D_x}\max_{y\in D_y}F(x,y)
  &\le \max_{y\in D_y}F(x_0,y)\\
  &=F(x_0,y_0)\\
  &=\min_{x\in D_x}F(x,y_0)\\
  &\le \max_{y\in D_y}\min_{x\in D_x}F(x,y).
\end{aligned}
\]
Từ định lý đối ngẫu yếu,
\[
  \max_{y\in D_y}\min_{x\in D_x}F(x,y)
  \le
  \min_{x\in D_x}\max_{y\in D_y}F(x,y).
\]
Suy ra hai vế bằng nhau.

\paragraph{\term{4.2.3. Tính lồi}.}
\paragraph{\term{Định lý 4.4}.}
Hàm đối ngẫu Lagrange
\[
  L(\lambda,\nu)=\max_x F(x,\lambda,\nu)
\]
là hàm lồi.

\paragraph{\term{Chứng minh}.}
Với \(\lambda_1,\lambda_2\in\mathbb R^m\), \(\nu_1,\nu_2\in\mathbb R^p\) và
\(a\in[0,1]\), ta có
\[
\begin{aligned}
&L(a\lambda_1+(1-a)\lambda_2,\ a\nu_1+(1-a)\nu_2)\\
&\quad=\max_x F(x,a\lambda_1+(1-a)\lambda_2,\ a\nu_1+(1-a)\nu_2).
\end{aligned}
\]
Giả sử giá trị lớn nhất đạt tại \(x^\ast\). Khi đó
\[
\begin{aligned}
&L(a\lambda_1+(1-a)\lambda_2,\ a\nu_1+(1-a)\nu_2)\\
&=F(x^\ast,a\lambda_1+(1-a)\lambda_2,\ a\nu_1+(1-a)\nu_2)\\
&=f(x^\ast)+(a\lambda_1+(1-a)\lambda_2)^Tg(x^\ast)
 +(a\nu_1+(1-a)\nu_2)^Th(x^\ast)\\
&=a\bigl(f(x^\ast)+\lambda_1^Tg(x^\ast)+\nu_1^Th(x^\ast)\bigr)\\
&\quad +(1-a)\bigl(f(x^\ast)+\lambda_2^Tg(x^\ast)+\nu_2^Th(x^\ast)\bigr)\\
&=aF(x^\ast,\lambda_1,\nu_1)+(1-a)F(x^\ast,\lambda_2,\nu_2)\\
&\le aL(\lambda_1,\nu_1)+(1-a)L(\lambda_2,\nu_2).
\end{aligned}
\]

\subsubsection*{4.3. Ví dụ}

\paragraph{\term{4.3.1. [POJ Monthly 2015.5] Min-Max}.}
\paragraph{\term{Mô tả bài toán}.}
Đặt
\[
  F(x_1,\ldots,x_n)=\sum_{i=1}^{n}\mu_i x_i.
\]
Cho \(p_i,q_i,C\). Cần dựng một bộ \(\mu_i\) thỏa
\[
  0\le \mu_i\le 1,\qquad \sum_{i=1}^{n}\mu_i=1,\qquad
  F(p_1,\ldots,p_n)=C,
\]
và tìm giá trị lớn nhất, nhỏ nhất của \(F(q_1,\ldots,q_n)\) dưới các ràng buộc
này.

\paragraph{\term{Phạm vi dữ liệu}.}
\[
  1\le n\le 50000,\qquad |p_i|,|q_i|\le 1000.
\]

\paragraph{\term{Phân tích}.}
Lấy bài toán tìm giá trị lớn nhất làm ví dụ. Thêm nhân tử Lagrange cho ràng
buộc \(F(p_1,\ldots,p_n)=C\), bài toán ban đầu trở thành
\[
  \max_{\mu_i}\min_\lambda
  F(q_1,\ldots,q_n)+\lambda(F(p_1,\ldots,p_n)-C),
\]
trong đó \(0\le \mu_i\le 1\) và \(\sum_i\mu_i=1\). Khai triển \(F\), lớp trong
bằng
\[
  \sum_{i=1}^{n}(q_i+\lambda p_i)\mu_i-\lambda C.
\]
Biểu thức này là tuyến tính theo cả \(\mu_i\) và \(\lambda\), còn miền xác định
của \(\mu_i\) là tập lồi, nên có thể dùng định lý minimax để đổi đáp án thành
\[
  \min_\lambda\max_{\mu_i}
  \sum_{i=1}^{n}(q_i+\lambda p_i)\mu_i-\lambda C.
\]
Với \(\lambda\) cố định,
\[
  \max_{\mu_i}\sum_{i=1}^{n}(q_i+\lambda p_i)\mu_i
  =\max_i(q_i+\lambda p_i).
\]
Vì vậy đáp án bằng
\[
  \min_\lambda\max_i\bigl(q_i+\lambda(p_i-C)\bigr).
\]
Chỉ cần dựng bao lồi và giải bài toán một chiều này. Giá trị nhỏ nhất được xử
lý tương tự.

\subsection*{5. Đối ngẫu quy hoạch tuyến tính}

\subsubsection*{5.1. Dạng chuẩn}

Với dạng chuẩn của quy hoạch tuyến tính
\[
\begin{array}{ll}
  \max_x & c^Tx\\
  \text{s.t.} & x\ge 0,\\
              & Ax\le b,
\end{array}
\tag{7}
\]
ta có thể xem đây là một trường hợp đặc biệt của (5), chỉ có ràng buộc bất
đẳng thức. Định nghĩa hàm Lagrange của nó:
\[
  F(x,y_1,y_2)=c^Tx+y_1^T(b-Ax)+y_2^Tx.
\]
Hàm đối ngẫu Lagrange là
\[
\begin{aligned}
  L(y_1,y_2)
  &=\max_x F(x,y_1,y_2)\\
  &=\max_x c^Tx+y_1^T(b-Ax)+y_2^Tx\\
  &=\max_x (c^T-y_1^TA+y_2^T)x+y_1^Tb.
\end{aligned}
\]
Bài toán đối ngẫu Lagrange \(\min_{y_1,y_2\ge 0}L(y_1,y_2)\) tương đương với
\[
\begin{array}{ll}
  \min & y_1^Tb\\
  \text{s.t.} & y_2^T=y_1^TA-c^T,\\
              & y_1,y_2\ge 0.
\end{array}
\]
Khử \(y_2\) khỏi hệ trên, ta được
\[
\begin{array}{ll}
  \min & y_1^Tb\\
  \text{s.t.} & y_1^TA\ge c^T,\\
              & y_1\ge 0.
\end{array}
\]
Dạng này hoàn toàn trùng với đối ngẫu quy hoạch tuyến tính. Vì vậy, đối ngẫu
quy hoạch tuyến tính là một lớp đặc biệt của đối ngẫu Lagrange.

\subsubsection*{5.2. Dạng tùy ý}

Với một bài toán quy hoạch tuyến tính không ở dạng chuẩn, nếu ta chuyển nó về
dạng chuẩn rồi mới lấy đối ngẫu theo cách thông thường, các bước sẽ rườm rà và
có thể thêm rất nhiều phần tử dư thừa vào ma trận, gây khó khăn cho việc quan
sát và phán đoán hình thức tổ hợp của bài toán. Trong tình huống này, ta có
thể thêm nhân tử Lagrange trực tiếp vào bài toán gốc và dùng định lý minimax để
lấy đối ngẫu. Cách này giữ lại đáng kể hình thức gọn gàng của bài toán ban đầu,
làm cho ý nghĩa tổ hợp của bài toán đối ngẫu rõ ràng hơn.

Bài toán sau minh họa cách lấy đối ngẫu cho một bài toán quy hoạch tuyến tính
tùy ý.

\paragraph{\term{5.2.1. [AtCoder World Tour Finals 2022 Day 1] Welcome to Tokyo!}.}
\paragraph{\term{Mô tả bài toán}.}
Cho \(m\) cặp \(l_i,r_i\). Với mỗi \(k=1,2,\ldots,n\), cần tìm: nếu đánh dấu
\(k\) số trong \(1,2,\ldots,n\), tối đa có bao nhiêu chỉ số \(i\) sao cho đoạn
\([l_i,r_i]\) chứa ít nhất một số được đánh dấu.

\paragraph{\term{Phạm vi dữ liệu}.}
\[
  1\le n,m\le 10^6,\qquad 1\le l_i,r_i\le n.
\]

\paragraph{\term{Phân tích}.}
Xét bài toán với một \(k\) cố định. Gọi \(a_i\) biểu thị vị trí \(i\) có được
đánh dấu hay không, và \(b_i\) biểu thị đoạn \([l_i,r_i]\) có chứa số được đánh
dấu hay không. Khi đó bài toán có thể chuyển thành tìm nghiệm nguyên của quy
hoạch tuyến tính sau:
\[
\begin{array}{ll}
  \max & \displaystyle\sum_{i=1}^{m} b_i\\
  \text{s.t.} &
  a_i\le 1,\quad \displaystyle\sum_{i=1}^{n}a_i=k,\quad
  b_i\le 1,\quad b_i\le \displaystyle\sum_{j=l_i}^{r_i}a_j,\quad
  0\le a_i,b_i.
\end{array}
\]
Viết lại một chút:
\[
\begin{array}{ll}
  \max\limits_{0\le a_i,b_i} & \displaystyle\sum_{i=1}^{m} b_i\\
  \text{s.t.} &
  a_i-1\le 0,\quad \displaystyle\sum_{i=1}^{n}a_i-k=0,\quad
  b_i-1\le 0,\quad b_i-\displaystyle\sum_{j=l_i}^{r_i}a_j\le 0.
\end{array}
\]
Ma trận của bài toán quy hoạch tuyến tính này là ma trận hoàn toàn đơn mô đun;
điều đó có nghĩa là luôn tồn tại nghiệm tối ưu trong đó mọi biến đều là số
nguyên. Vì vậy có thể bỏ ràng buộc nguyên.

Thêm nhân tử Lagrange cho các ràng buộc, ta được
\[
\begin{aligned}
\max_{0\le a_i,b_i}\min_{p_i,q_i,s_i\le 0,\lambda}\quad
&\sum_{i=1}^{m}\left(
  b_i+q_i(b_i-1)+s_i\left(b_i-\sum_{j=l_i}^{r_i}a_j\right)
 \right)\\
&+\sum_{i=1}^{n}p_i(a_i-1)+\lambda\left(\sum_{i=1}^{n}a_i-k\right).
\end{aligned}
\]
Dùng định lý minimax để hoán đổi \(\max\) và \(\min\), rồi sắp xếp lại:
\[
\begin{aligned}
\min_{p_i,q_i,s_i\le 0,\lambda}\max_{0\le a_i,b_i}\quad
&\sum_{i=1}^{n}\left(p_i+\lambda-\sum_{j\mid i\in[l_j,r_j]}s_j\right)a_i\\
&+\sum_{i=1}^{m}(1+q_i+s_i)b_i-\sum_{i=1}^{n}p_i-\sum_{i=1}^{m}q_i-\lambda k.
\end{aligned}
\]
Xem \(a_i,b_i\) là nhân tử Lagrange, ta thu được
\[
\begin{array}{ll}
  \min & \displaystyle-\sum_{i=1}^{n}p_i-\sum_{i=1}^{m}q_i-\lambda k\\
  \text{s.t.} &
  p_i+\lambda-\displaystyle\sum_{j\mid i\in[l_j,r_j]}s_j\le 0,\\
  & 1+q_i+s_i\le 0,\\
  & p_i,q_i,s_i\le 0.
\end{array}
\]
Đổi mọi \(p_i,q_i,s_i,\lambda\) thành số đối của biến ban đầu:
\[
\begin{array}{ll}
  \min & \displaystyle\sum_{i=1}^{n}p_i+\sum_{i=1}^{m}q_i+\lambda k\\
  \text{s.t.} &
  p_i+\lambda\ge \displaystyle\sum_{j\mid i\in[l_j,r_j]}s_j,\\
  & q_i+s_i\ge 1,\\
  & p_i,q_i,s_i\ge 0.
\end{array}
\]
Chú ý \(s_i>1\) không có ý nghĩa, nên có thể thêm ràng buộc \(s_i\le 1\) và đặt
\[
  p_i=\max\left(0,\sum_{j\mid i\in[l_j,r_j]}s_j-\lambda\right),
  \qquad q_i=1-s_i.
\]
Khi đó được
\[
\begin{array}{ll}
  \displaystyle\min_{s_i,\lambda} &
  \displaystyle
  \sum_{i=1}^{n}\max\left(0,\sum_{j\mid i\in[l_j,r_j]}s_j-\lambda\right)
  -\sum_{i=1}^{m}s_i+\lambda k+m\\
  \text{s.t.} & 0\le s_i\le 1.
\end{array}
\]
Khi \(\lambda<0\), nếu giữ các biến khác không đổi và thay \(\lambda\) bằng
\(0\), đáp án không tệ hơn; vì vậy có thể giả sử \(\lambda\ge 0\). Nếu tồn tại
một \(i\) sao cho
\[
  \max\left(0,\sum_{j\mid i\in[l_j,r_j]}s_j-\lambda\right)>0,
\]
ta có thể giảm thích hợp một số \(s_j\) để giá trị \(\max\) này trở thành \(0\)
mà vẫn giữ nguyên đáp án. Do đó tồn tại nghiệm tối ưu sao cho với mọi
\(i\in[1,n]\cap\mathbb Z\),
\[
  \sum_{j\mid i\in[l_j,r_j]}s_j-\lambda\le 0.
\]
Bài toán rút gọn thành
\[
\begin{array}{ll}
  \displaystyle m+\min_{s_i,\lambda} & \displaystyle \lambda k-\sum_{i=1}^{m}s_i\\
  \text{s.t.} & \lambda\ge 0,\quad 0\le s_i\le 1,\quad
  \displaystyle\sum_{j\mid i\in[l_j,r_j]}s_j\le \lambda.
\end{array}
\]

Từ tính nguyên đã nói ở trên, ta chỉ cần xét nghiệm nguyên tối ưu của bài toán
này. Kết hợp với
\[
  \lambda=\max_i\sum_{j\mid i\in[l_j,r_j]}s_j,
\]
bài toán tương đương với chọn \(t\) đoạn trong \(m\) đoạn để phủ, gọi số lần
phủ lớn nhất trên mọi vị trí là \(\lambda\), rồi tối thiểu hóa \(m+k\lambda-t\).

Trọng tâm của bài viết là cách lấy đối ngẫu chứ không phải cách giải bài toán
sau đối ngẫu, nên các bước tiếp theo được lược bỏ; có thể tham khảo lời giải
chính thức của bài [8]. Các nội dung sâu hơn về cách giải bài toán đối ngẫu
quy hoạch tuyến tính có thể xem luận văn đội tuyển quốc gia IOI 2021 của Ding
Xiaoman [9].

\subsection*{6. Cân bằng Nash}

\subsubsection*{6.1. Các khái niệm cơ bản trong trò chơi}

\paragraph{\term{Định nghĩa 6.1} (chiến lược).}
Chiến lược của một người tham gia biểu thị toàn bộ hành vi của người đó trong
trò chơi, còn gọi là chiến lược thuần. Tập mọi chiến lược có thể của một người
tham gia được gọi là tập chiến lược.

\paragraph{\term{Định nghĩa 6.2} (kết quả trò chơi).}
Chiến lược của tất cả người tham gia tạo thành một kết quả của trò chơi; kết
quả này chứa toàn bộ thông tin của lần chơi đó. Tập mọi kết quả có thể được gọi
là tập kết quả của trò chơi.

\paragraph{\term{Định nghĩa 6.3} (lợi ích).}
Với một kết quả trò chơi, mỗi người tham gia có một giá trị thực tương ứng,
gọi là lợi ích. Mỗi người đều muốn tối đa hóa lợi ích của mình; hàm ánh xạ từ
kết quả trò chơi tới lợi ích của một người được gọi là hàm lợi ích.

\paragraph{\term{Định nghĩa 6.4} (trò chơi tĩnh).}
Trò chơi tĩnh là trò chơi trong đó các người tham gia ra quyết định đồng thời
và chỉ quyết định một lần. Tức là khi quyết định, mỗi người đều không biết
những người khác đã chọn hành động nào.

Khái niệm đối lập với trò chơi tĩnh là trò chơi động, trong đó hành động của
người tham gia có thứ tự trước sau. Nếu không nói riêng, các trò chơi được mô
tả dưới đây đều là trò chơi tĩnh.

\paragraph{\term{Định nghĩa 6.5} (trò chơi thông tin đầy đủ).}
Trò chơi thông tin đầy đủ là trò chơi trong đó mỗi người tham gia hiểu đầy đủ
về những người khác, tức biết không gian chiến lược và hàm lợi ích của họ.

Khái niệm đối lập là trò chơi thông tin không đầy đủ; nếu đó là trò chơi động,
người tham gia có thể thu được thông tin về người khác trong quá trình chơi.
Nếu không nói riêng, các trò chơi dưới đây đều là trò chơi thông tin đầy đủ.

\paragraph{\term{Định nghĩa 6.6} (trò chơi phi hợp tác).}
Nếu giữa các người tham gia không tồn tại thỏa thuận nào có tính ràng buộc, và
quyết định của mỗi người chỉ dựa trên việc tối đa hóa lợi ích của chính mình,
thì trò chơi đó được gọi là trò chơi phi hợp tác.

Khái niệm đối lập là trò chơi hợp tác, trong đó các người tham gia có thể hợp
tác với nhau. Nếu không nói riêng, các trò chơi dưới đây đều là trò chơi phi
hợp tác.

\paragraph{\term{Định nghĩa 6.7} (chiến lược hỗn hợp).}
Khi hành động, một người tham gia có thể gán cho mỗi chiến lược thuần một xác
suất và bảo đảm tổng xác suất bằng \(1\). Cách hành động này được gọi là chiến
lược hỗn hợp.

Bài viết chỉ xét trò chơi phi hợp tác tĩnh, thông tin đầy đủ, có đúng hai
người tham gia, và tập chiến lược của mỗi người là hữu hạn. Khi đó trò chơi có
thể đơn giản hóa thành mô hình sau.

Giả sử kích thước tập chiến lược của hai người lần lượt là \(n\) và \(m\). Hàm
lợi ích của hai bên có thể biểu diễn bằng hai ma trận thực \(n\times m\) là
\(A,B\), trong đó \(A_{ij}\) và \(B_{ij}\) lần lượt biểu thị lợi ích của người
thứ nhất và người thứ hai khi người thứ nhất chọn chiến lược \(i\), còn người
thứ hai chọn chiến lược \(j\).

Chiến lược hỗn hợp của hai người có thể biểu diễn bằng vectơ cột thực \(a\) độ
dài \(n\) và vectơ cột thực \(b\) độ dài \(m\), thỏa
\[
  0\le a_i,b_i\le 1,\qquad \sum_{i=1}^{n}a_i=1,\qquad
  \sum_{i=1}^{m}b_i=1.
\]
Lợi ích kỳ vọng của người thứ nhất là \(a^TAb\), còn lợi ích kỳ vọng của người
thứ hai là \(a^TBb\).

\paragraph{\term{Định nghĩa 6.8} (cân bằng Nash).}
Nếu mỗi người tham gia đã chọn chiến lược hỗn hợp của mình, và không người nào
có thể tăng lợi ích kỳ vọng bằng cách chỉ điều chỉnh chiến lược hỗn hợp của
chính mình, thì tập chiến lược hỗn hợp hiện tại cùng kết quả trò chơi tương ứng
được gọi là cân bằng Nash, hoặc điểm cân bằng Nash.

Ta có thể hiểu cân bằng Nash rõ hơn qua vài trò chơi kinh điển.

\paragraph{\term{Ví dụ 6.1} (song đề tù nhân).}
Trong một nhà tù có hai nghi phạm. Mỗi người có hai lựa chọn: nhận tội và tố
giác người kia, hoặc giữ im lặng. Nếu cả hai cùng tố giác, mỗi người bị kết án
8 năm. Nếu một người tố giác còn người kia im lặng, người tố giác được thả ngay,
còn người im lặng bị kết án 10 năm. Nếu cả hai cùng im lặng, mỗi người bị kết
án 2 năm. Hai tù nhân không thể trao đổi, và đều muốn tối thiểu hóa án tù của
mình.

Dùng số đối của thời hạn tù làm lợi ích, ta có
\[
  n=m=2,\qquad
  A=\begin{pmatrix}-8&0\\ -10&-2\end{pmatrix},\qquad
  B=\begin{pmatrix}-8&-10\\ 0&-2\end{pmatrix}.
\]
Với cả hai bên, chọn tố giác luôn nghiêm ngặt tốt hơn chọn im lặng trong mọi
tình huống. Vì vậy tồn tại duy nhất một điểm cân bằng Nash: cả hai cùng tố
giác, tức
\[
  a=\begin{pmatrix}1\\0\end{pmatrix},\qquad
  b=\begin{pmatrix}1\\0\end{pmatrix}.
\]

\paragraph{\term{Ví dụ 6.2} (trò chơi giới tính).}
Một đôi vợ chồng: chồng muốn xem bóng đá, vợ muốn đi mua sắm, nhưng cả hai đều
muốn ở cùng nhau hơn là tách ra làm việc riêng. Cụ thể, mỗi người chọn xem bóng
đá hoặc đi mua sắm. Nếu hai người chọn khác nhau, cả hai nhận mức hài lòng
\(0\). Nếu chọn giống nhau, người có sở thích tương ứng nhận \(3\), người kia
nhận \(2\).

Theo mô tả,
\[
  n=m=2,\qquad
  A=\begin{pmatrix}3&0\\0&2\end{pmatrix},\qquad
  B=\begin{pmatrix}2&0\\0&3\end{pmatrix}.
\]
Trò chơi này có ba điểm cân bằng Nash:
\[
  a=\begin{pmatrix}1\\0\end{pmatrix},\
  b=\begin{pmatrix}1\\0\end{pmatrix},
\]
khi đó lợi ích hai người là \(3,2\);
\[
  a=\begin{pmatrix}3/5\\2/5\end{pmatrix},\
  b=\begin{pmatrix}2/5\\3/5\end{pmatrix},
\]
khi đó lợi ích kỳ vọng của hai người đều là \(6/5\); và
\[
  a=\begin{pmatrix}0\\1\end{pmatrix},\
  b=\begin{pmatrix}0\\1\end{pmatrix},
\]
khi đó lợi ích hai người là \(2,3\). Chú ý điểm cân bằng Nash thứ hai công bằng
nhất cho hai bên, nhưng lợi ích kỳ vọng của nó lại nghiêm ngặt thấp hơn hai
điểm còn lại.

\subsubsection*{6.2. Cân bằng Nash của trò chơi hai người tổng bằng không}

\paragraph{\term{Định nghĩa 6.9} (trò chơi tổng bằng không).}
Nếu với mọi kết quả trò chơi, tổng lợi ích của tất cả người tham gia đều bằng
\(0\), thì trò chơi đó được gọi là trò chơi tổng bằng không.

Với trò chơi hai người tổng bằng không, nếu người thứ nhất nhận lợi ích \(x\)
thì người thứ hai nhất định nhận lợi ích \(-x\). Vì vậy chỉ cần một ma trận
\(A\) để mô tả hàm lợi ích. Với chiến lược hỗn hợp \(a,b\) của hai bên, lợi ích
kỳ vọng của người thứ nhất là \(a^TAb\), còn của người thứ hai là \(-a^TAb\).

\paragraph{\term{Định lý 6.1}.}
Với mọi trò chơi hai người tổng bằng không, không thể tồn tại hai điểm cân bằng
Nash sao cho lợi ích kỳ vọng của người tham gia tại hai điểm đó khác nhau.

\paragraph{\term{Chứng minh}.}
Chứng minh phản chứng. Giả sử chiến lược hỗn hợp của hai bên tại điểm cân bằng
Nash thứ nhất là \(a_1,b_1\), tại điểm thứ hai là \(a_2,b_2\), và người thứ
nhất có lợi ích kỳ vọng cao hơn tại điểm thứ nhất:
\[
  a_1^TAb_1>a_2^TAb_2.
\]
Theo định nghĩa cân bằng Nash, không người chơi nào có thể tăng lợi ích kỳ vọng
bằng cách thay đổi chiến lược của chính mình. Vì vậy
\[
  -a_1^TAb_1\ge -a_1^TAb_2,\qquad
  a_2^TAb_2\ge a_1^TAb_2.
\]
Suy ra
\[
  a_2^TAb_2\ge a_1^TAb_2\ge a_1^TAb_1,
\]
mâu thuẫn với \(a_1^TAb_1>a_2^TAb_2\). Do đó một trò chơi hai người tổng bằng
không không thể có hai điểm cân bằng Nash với lợi ích kỳ vọng khác nhau.

\paragraph{\term{Định lý 6.2}.}
Trò chơi hai người tổng bằng không luôn tồn tại điểm cân bằng Nash.

\paragraph{\term{Chứng minh}.}
Giả sử số chiến lược của hai người lần lượt là \(n,m\), và ma trận lợi ích của
người thứ nhất là \(A\). Gọi \(D_a\) là tập mọi chiến lược hỗn hợp của người
thứ nhất, \(D_b\) là tập mọi chiến lược hỗn hợp của người thứ hai. Khi đó
\(D_a,D_b\) đều là các tập lồi compact. Định nghĩa
\[
  F:D_a\times D_b\to\mathbb R,\qquad F(a,b)=a^TAb.
\]
Theo bổ đề 4.1, tồn tại \(a_0\in D_a\), \(b_0\in D_b\) sao cho
\[
  \max_{a\in D_a}F(a,b_0)=F(a_0,b_0)=\min_{b\in D_b}F(a_0,b).
\]
Vì vậy chiến lược hỗn hợp \(a_0,b_0\) của hai bên tạo thành một cân bằng Nash.

Từ thảo luận trên, mọi trò chơi hai người tổng bằng không đều tồn tại cân bằng
Nash, và mọi cân bằng Nash có cùng lợi ích kỳ vọng. Vì vậy trong ứng dụng thực
tế, người ta thường xem cân bằng Nash là lời giải của trò chơi hai người tổng
bằng không. Với các bài toán trò chơi hai người tổng bằng không trong OI, câu
``hai bên đều dùng chiến lược tối ưu'' chính là chỉ các chiến lược hỗn hợp đạt
cân bằng Nash.

\paragraph{\term{Hệ quả 6.1}.}
Với một trò chơi hai người tổng bằng không, gọi \(D_a\) là tập chiến lược hỗn
hợp của người thứ nhất, \(D_b\) là tập chiến lược hỗn hợp của người thứ hai,
\(A\) là ma trận lợi ích của người thứ nhất, và \(S\) là lợi ích kỳ vọng của
người thứ nhất tại cân bằng Nash. Khi đó
\[
  S=\min_{b\in D_b}\max_{a\in D_a}a^TAb
  =
  \max_{a\in D_a}\min_{b\in D_b}a^TAb.
\]

\paragraph{\term{Chứng minh}.}
Giả sử chiến lược hỗn hợp tại cân bằng Nash của hai bên là \(a_0,b_0\). Từ định
nghĩa,
\[
  \max_{a\in D_a}a^TAb_0=S=\min_{b\in D_b}a_0^TAb.
\]
Do đó
\[
\begin{aligned}
  \min_{b\in D_b}\max_{a\in D_a}a^TAb
  &\le \max_{a\in D_a}a^TAb_0\\
  &=S\\
  &=\min_{b\in D_b}a_0^TAb\\
  &\le \max_{a\in D_a}\min_{b\in D_b}a^TAb.
\end{aligned}
\]
Theo định lý minimax,
\[
  \min_{b\in D_b}\max_{a\in D_a}a^TAb
  =
  \max_{a\in D_a}\min_{b\in D_b}a^TAb,
\]
nên kết luận đúng.

Hệ quả này rất quan trọng trong OI: cân bằng Nash, vốn được định nghĩa bằng
điểm cân bằng, nay được chuyển thành một công thức rõ ràng. Biểu thức
\[
  \min_{b\in D_b}\max_{a\in D_a}a^TAb
\]
có thể hiểu là người thứ nhất đưa ra một chiến lược hỗn hợp trước, rồi người
thứ hai, sau khi biết chiến lược hỗn hợp của người thứ nhất, mới chọn chiến
lược hỗn hợp của mình; hai bên đều hành động tối ưu. Khi đó hình thức trò chơi
chuyển từ tĩnh sang động, giống phần lớn trò chơi trong OI hơn, nên thuận tiện
cho thí sinh phân tích.

Ngoài ra, hệ quả này còn cung cấp một cách chuyển bài toán cân bằng Nash của
trò chơi hai người tổng bằng không thành bài toán quy hoạch tuyến tính. Lợi ích
kỳ vọng của người thứ nhất tại điểm cân bằng Nash có thể biểu diễn bằng quy
hoạch tuyến tính:
\[
\begin{array}{ll}
  \max & t\\
  \text{s.t.} &
  x_i\ge 0,\quad \displaystyle\sum_{i=1}^{n}x_i=1,\\
  & \forall j,\quad \displaystyle\sum_{i=1}^{n}x_i A_{ij}\ge t.
\end{array}
\]

\subsubsection*{6.3. Ví dụ}

\paragraph{\term{6.3.1. [THUPC 2023 vòng sơ loại] Trò chơi lừa dối}.}
\paragraph{\term{Mô tả bài toán}.}
Hai người chơi một trò chơi tĩnh tổng bằng không. Mỗi bên có \(n+1\) chiến
lược. Hàm lợi ích của người thứ nhất được biểu diễn bằng ma trận
\((n+1)\times(n+1)\) là \(A\), thỏa
\[
  A_{ij}=
  \begin{cases}
    \dfrac{j-1}{2}, & i<j,\\
    0, & i=j,\\
    i-1, & i>j.
  \end{cases}
\]
Cần tìm chiến lược hỗn hợp tối ưu của hai bên, lấy modulo \(998244353\).

\paragraph{\term{Phạm vi dữ liệu}.}
\[
  1\le n\le 4\times 10^5.
\]

\paragraph{\term{Phân tích}.}
Theo hệ quả 6.1, xem trò chơi này như việc hai bên lần lượt đưa ra chiến lược
hỗn hợp. Khi người thứ nhất đưa ra chiến lược hỗn hợp \(a\), lợi ích kỳ vọng
của người thứ hai nếu chọn từng chiến lược có thể biểu diễn bằng một vectơ hàng
\(n+1\) chiều \(c\), thỏa
\[
  c=a^TA=\sum_{i=1}^{n+1}a_iA_i.
\]
Khi đó chiến lược tối ưu của người thứ hai là chọn phần tử nhỏ nhất trong
\(c\). Vì vậy mục tiêu của người thứ nhất là tối đa hóa giá trị nhỏ nhất trong
\(c\).

\paragraph{\term{Tính chất}.}
Nếu tồn tại chiến lược hỗn hợp \(a\) của người thứ nhất sao cho mọi phần tử
trong \(c\) bằng nhau, thì chiến lược đó là chiến lược tối ưu của người thứ
nhất.

\paragraph{\term{Chứng minh}.}
Chứng minh phản chứng. Giả sử người thứ nhất có chiến lược hỗn hợp tốt hơn
\(a'\). Gọi \(c'=\sum_{i=1}^{n+1}a'_iA_i\); khi đó \(c'>c\), tức
\[
  \sum_{i=1}^{n+1}(a'_i-a_i)A_i>0.
\]
Đặt
\[
  t=\sum_{i=1}^{n+1}(a'_i-a_i)A_i>0.
\]
Tìm chỉ số lớn nhất \(i\) thỏa \(a'_i-a_i\ge 0\). Khi đó
\[
\begin{aligned}
  t_i
  &=\sum_{j=1}^{i-1}\frac{i-1}{2}(a'_j-a_j)
    +\sum_{j=i+1}^{n+1}(j-1)(a'_j-a_j)\\
  &\le \frac{i-1}{2}\sum_{j=1}^{i-1}(a'_j-a_j)
    +\frac{i-1}{2}(a'_i-a_i)
    +i\sum_{j=i+1}^{n+1}(a'_j-a_j)\\
  &=-\frac{i-1}{2}\sum_{j=i+1}^{n+1}(a'_j-a_j)
    +i\sum_{j=i+1}^{n+1}(a'_j-a_j)\\
  &=\frac{i+1}{2}\sum_{j=i+1}^{n+1}(a'_j-a_j)\\
  &\le 0.
\end{aligned}
\]
Điều này mâu thuẫn với \(t>0\). Với người thứ hai, cũng có thể dùng phương pháp
tương tự để chứng minh kết luận tương ứng.

Vì vậy xét trường hợp mọi phần tử của \(c\) đều bằng nhau. Ta có thể lập hệ
\[
\begin{aligned}
  \frac{1}{2}a_2+\frac{2}{2}a_3+\frac{3}{2}a_4+\cdots
  &=
  a_1+\frac{2}{2}a_3+\frac{3}{2}a_4+\cdots\\
  &=
  2a_1+2a_2+\frac{3}{2}a_4+\cdots\\
  &=\cdots .
\end{aligned}
\]
Kết hợp với \(\sum_{i=1}^{n+1}a_i=1\), lấy hiệu các phương trình kề nhau rồi
truy hồi là tính được \(a\). Dễ thấy \(a_i\ge 0\) với mọi \(i\), nên \(a\) là
chiến lược hỗn hợp tối ưu của người thứ nhất. Chiến lược hỗn hợp tối ưu của
người thứ hai cũng có thể tính bằng phương pháp tương tự.

\subsection*{7. Tổng kết}

Bài viết xoay quanh nhân tử Lagrange, giới thiệu kỹ thuật xử lý nhân tử
Lagrange trong bài toán tối ưu và ứng dụng của phương pháp nhân tử Lagrange
trong OI. Xoay quanh đối ngẫu Lagrange, bài viết giới thiệu phương pháp tính
nhanh bài toán đối ngẫu quy hoạch tuyến tính, định lý minimax, cùng một số tính
chất của cân bằng Nash trong trò chơi hai người tổng bằng không.

Nhân tử Lagrange và đối ngẫu còn có nhiều tính chất, kết luận thú vị. Do kiến
thức của tác giả còn hạn chế, nội dung được giới thiệu tương đối đơn giản.
Phần này chưa phổ biến nhiều trong OI, và số bài liên quan cũng chưa nhiều. Tác
giả hy vọng bài viết có thể gợi mở để nhiều người biết tới phương pháp xử lý
nhân tử Lagrange và định lý minimax, đồng thời mong chờ thêm nhiều bài toán
liên quan và mở rộng thú vị xuất hiện.

\subsection*{8. Lời cảm ơn}

Cảm ơn China Computer Federation đã cung cấp nền tảng học tập và giao lưu.

Cảm ơn huấn luyện viên đội tuyển quốc gia Yang Yaoliang đã hướng dẫn.

Cảm ơn cha mẹ đã nuôi dưỡng và giáo dục tác giả.

Cảm ơn nhà trường đã bồi dưỡng; cảm ơn các thầy Fu Shuibo, Ying Ping'an, Yu
Ting, Lin Naishu, Dong Er đã dạy dỗ, và cảm ơn các bạn học đã giúp đỡ.

Cảm ơn các bạn Wang Zhifang và Tian Junfeng đã trao đổi, thảo luận và gợi ý cho
tác giả.

Cảm ơn các bạn Wang Zhifang, Fang Junzhe và Liu Hengniu đã đọc duyệt bài viết.

Cảm ơn những thầy cô và bạn bè khác đã giúp đỡ tác giả.

\subsection*{Tài liệu tham khảo}

\begin{enumerate}
  \item \emph{Lagrange Multipliers and The Implicit Function Theorem}.
  \href{https://math.dartmouth.edu/archive/m14f04/public_html/math_14_lagrange.pdf}{\texttt{Dartmouth math\_14\_lagrange.pdf}}.
  \item Stephen Boyd and Lieven Vandenberghe. \emph{Convex Optimization}.
  Cambridge University Press.
  \item Wikipedia. \emph{Minimax theorem}.
  \url{https://en.wikipedia.org/wiki/Minimax_theorem}.
  \item Younggeun Yoo. \emph{Kakutani's Fixed Point Theorem and The Minimax
  Theorem in Game Theory}.
  \url{https://math.uchicago.edu/~may/REU2016/REUPapers/Yoo.pdf}.
  \item Wikipedia. \emph{Unimodular matrix}.
  \url{https://en.wikipedia.org/wiki/Unimodular_matrix}.
  \item Wikipedia. \emph{Karush--Kuhn--Tucker conditions}.
  \href{https://en.wikipedia.org/wiki/Karush-Kuhn-Tucker_conditions}{\texttt{Wikipedia KKT conditions}}.
  \item Jian Li. \emph{Selected Topics in Optimization}.
  \url{https://people.iiis.tsinghua.edu.cn/~jianli/courses/ATCS2014spring/note1.pdf}.
  \item AtCoder. \emph{Editorial of D - Welcome to Tokyo!}.
  \href{https://atcoder.jp/contests/wtf22-day1-open/editorial/7106}{\texttt{AtCoder editorial 7106}}.
  \item Ding Xiaoman. \emph{Bàn lại về ứng dụng của đối ngẫu quy hoạch tuyến
  tính trong thi tin học}. Tập luận văn đội tuyển quốc gia IOI, 2021.
\end{enumerate}

\section*{Bài 5. Thuật toán liên quan tới bài toán cập nhật đoạn và truy vấn đoạn cùng ứng dụng}
\addcontentsline{toc}{section}{Bài 5. Thuật toán liên quan tới bài toán cập nhật đoạn và truy vấn đoạn cùng ứng dụng}

\begin{center}
Shen Jiyu, Trường Văn Uyên thuộc Tập đoàn Giáo dục Trung học Học Quân,
Hàng Châu
\end{center}

\subsection*{Tóm tắt}

Bài viết tổng kết bài toán cập nhật và truy vấn phạm vi, giới thiệu một thuật
toán cập nhật--truy vấn phạm vi offline tối ưu về số phép toán, cùng một số
thuật toán và ứng dụng khác cho các bài toán liên quan.

\subsection*{1. Lời nói đầu}

Các cấu trúc dữ liệu trên dãy, như cây đoạn, là một lớp thuật toán gọn gàng,
có thể duy trì nhiều bài toán cập nhật và truy vấn trên dãy, nên được dùng
rộng rãi trong OI.

Tuy vậy, khi mở rộng bài toán cập nhật--truy vấn từ một chiều lên số chiều cao
hơn, cấu trúc dữ liệu trên dãy, chẳng hạn cây đoạn, không còn thích ứng tốt
với cấu trúc phức tạp nữa; so với dãy, độ khó tăng lên đáng kể. Với lớp bài
toán này, ta cần tìm các hướng giải quyết tốt hơn và tổng quát hơn.

Vì vậy, tác giả muốn dùng bài viết này để giới thiệu một thuật toán
cập nhật--truy vấn phạm vi tối ưu về số phép toán, cũng như một số cách xử lý
khác cho bài toán cập nhật--truy vấn trong không gian nhiều chiều.

\subsection*{2. Dẫn nhập}

\subsubsection*{2.1. Một bài toán kinh điển}

Ta bắt đầu từ một bài toán kinh điển.

\paragraph{\term{Ví dụ 2.1}.}
Duy trì một dãy, trong đó mỗi phần tử là một ma trận \(2\times 2\), và cần
thực hiện các thao tác sau:
\begin{itemize}
  \item cập nhật: cho \(l,r,v\), nhân mọi ma trận trong đoạn \([l,r]\) với ma
  trận \(v\);
  \item truy vấn: cho \(l,r\), hỏi tổng các ma trận trong đoạn \([l,r]\).
\end{itemize}

Đây là bài toán kinh điển của cây đoạn, có thể giải bằng cây đoạn với lazy
tag. Với mỗi nút trên cây đoạn, ta duy trì tổng ma trận của đoạn tương ứng và
một lazy tag biểu diễn phép nhân ma trận áp dụng lên đoạn.

Bây giờ xét một bài toán cấu trúc dữ liệu trừu tượng hơn: bỏ qua loại thông tin
cụ thể cần duy trì, và chỉ xét dạng bài toán tổng quát khi thông tin được duy
trì thỏa một số điều kiện nhất định.

Với những bài toán cây đoạn duy trì được, dạng trừu tượng là:

Duy trì một dãy. Ta có thể dùng một loại dữ liệu để biểu diễn thông tin của một
đoạn trên dãy, và dùng một loại dữ liệu để biểu diễn một phép cập nhật trên một
đoạn. Chúng cần thỏa các tính chất sau:
\begin{enumerate}
  \item Thông tin của hai đoạn \([l,\mathit{mid}]\) và
  \([\mathit{mid}+1,r]\) có thể gộp trong \(O(1)\) để thu được thông tin của
  \([l,r]\).
  \item Hai phép cập nhật liên tiếp trên cùng một đoạn có thể gộp trong
  \(O(1)\) thành một phép cập nhật.
  \item Nếu biết thông tin của một đoạn, có thể tính trong \(O(1)\) thông tin
  của đoạn đó sau một phép cập nhật.
\end{enumerate}

Phép nhân ma trận thỏa tính kết hợp
\((A\times B)\times C=A\times(B\times C)\) và tính phân phối
\(A\times(B+C)=A\times B+A\times C\), nhưng không thỏa tính giao hoán. Trong
bài toán trên, phép gộp thông tin là phép cộng ma trận; còn tính kết hợp và
tính phân phối lần lượt làm cho bài toán thỏa các tính chất 2 và 3.

\subsubsection*{2.2. Định nghĩa thông tin trừu tượng}

\paragraph{\term{Định nghĩa 2.1}.}
Một nửa nhóm gồm một tập \(D\) và một phép toán hai ngôi
\[
  D\times D\to D,
\]
thỏa tính kết hợp:
\[
  \forall a,b,c\in D,\qquad (a*b)*c=a*(b*c).
\]

\paragraph{\term{Định nghĩa 2.2}.}
Một monoid gồm một tập \(D\), một phép toán hai ngôi \(D\times D\to D\), thỏa
tính kết hợp
\[
  \forall a,b,c\in D,\qquad (a*b)*c=a*(b*c),
\]
và có phần tử đơn vị:
\[
  \forall a\in D,\qquad a*\epsilon=\epsilon*a=a.
\]

\paragraph{\term{Định nghĩa 2.3}.}
Một nửa nhóm giao hoán gồm một tập \(D\), một phép toán hai ngôi
\(D\times D\to D\), thỏa tính kết hợp và tính giao hoán:
\[
  \forall a,b,c\in D,\qquad (a*b)*c=a*(b*c),
\]
\[
  \forall a,b\in D,\qquad a*b=b*a.
\]

Thông tin được duy trì trong ví dụ phía trước có thể xem là thông tin nửa
nhóm. Có thể thấy ta thật ra đang duy trì hai thông tin nửa nhóm: một loại biểu
diễn thông tin của đoạn, một loại biểu diễn lazy tag cập nhật. Không khó nhận
ra rằng chỉ cần cả thông tin đoạn và thông tin cập nhật đều là thông tin nửa
nhóm thì có thể dùng cây đoạn để duy trì.

\subsection*{3. Cập nhật--truy vấn phạm vi offline}

\subsubsection*{3.1. Phạm vi rộng hơn}

Trong bài toán, phạm vi cập nhật và truy vấn không nhất thiết là một đoạn trên
dãy, mà có thể là đường đi đơn trên cây, hình chữ nhật trong mặt phẳng hai
chiều, phạm vi trực giao nhiều chiều, nửa mặt phẳng, phạm vi cong, v.v.

Ban đầu có \(n\) điểm. Một phạm vi biểu diễn một tập con của tập điểm ban đầu.
Ta dùng một thông tin để biểu diễn tổng thông tin của các điểm trong phạm vi,
và dùng một thông tin khác để biểu diễn một phép cập nhật trên phạm vi. Hai
loại thông tin cần thỏa:
\begin{enumerate}
  \item Thông tin \(S,T\) của hai phạm vi có thể gộp trong \(O(1)\) thành
  \(S+T\).
  \item Hai phép cập nhật liên tiếp trên một phạm vi có thể gộp trong \(O(1)\)
  thành một phép cập nhật.
  \item Nếu biết thông tin của một phạm vi, có thể tính trong \(O(1)\) thông
  tin của phạm vi đó sau một phép cập nhật.
\end{enumerate}

\subsubsection*{3.2. Dạng bài toán}

Ban đầu cho một tập gồm \(n\) điểm, mỗi điểm có một trọng số ban đầu. Mỗi phép
cập nhật cho một phạm vi và một giá trị cập nhật, biểu thị việc lấy trọng số
của các điểm trong phạm vi thực hiện một phép toán hai ngôi với trọng số cập
nhật. Mỗi truy vấn cho một phạm vi và hỏi tổng trọng số của các điểm trong phạm
vi. Trọng số của điểm và trọng số cập nhật thỏa tính chất ``hai nửa nhóm''.

Dạng hình thức như sau. Cho nửa nhóm giao hoán \((D,+)\), nửa nhóm \((M,*)\),
và một phép tác động hai ngôi
\[
  \star:D\times M\to D.
\]
Phép tác động này thỏa:
\[
  \forall a\in D,\ b,c\in M,\qquad (a\star b)\star c=a\star(b*c),
\]
\[
  \forall a,b\in D,\ c\in M,\qquad (a+b)\star c=a\star c+b\star c.
\]

Cho một tập ban đầu \(I_0\), một tập hữu hạn \(I\subseteq I_0\), và một tập
truy vấn \(Q\). Mỗi điểm trong \(I\) có trọng số ban đầu \(d_0(x)\in D\).
Thao tác thứ \(t\) được định nghĩa như sau:
\begin{enumerate}
  \item Cập nhật phạm vi: cho phạm vi \(q_t\in Q\) và \(f_t\in M\). Nếu
  \(x\in q_t\) thì \(d_t(x)=d_{t-1}(x)\star f_t\), ngược lại
  \(d_t(x)=d_{t-1}(x)\).
  \item Truy vấn phạm vi: cho phạm vi \(q_t\in Q\). Đặt
  \(d_t(x)=d_{t-1}(x)\); đáp án là
  \[
    \sum_{x\in q_t} d_t(x).
  \]
\end{enumerate}
Ký hiệu \(n=|I|\) là số trọng số ban đầu, và \(m\) là số thao tác cập nhật,
truy vấn.

\subsubsection*{3.3. Thuật toán cập nhật--truy vấn phạm vi offline tối ưu}

Sau đây là một thuật toán cập nhật--truy vấn phạm vi offline do Li Xinlong và
Cai Chengze từ Đại học Thanh Hoa đề xuất.\footnote{Xem [2],
\url{https://qoj.ac/files/ISAAC_2021_paper_100.pdf}.} Thuật toán này cài đặt
khá đơn giản, hằng số nhỏ, và có thể chứng minh là tối ưu về số phép toán.

\paragraph{\term{Định nghĩa 3.1}.}
Định nghĩa quan hệ tương đương như sau. Giả sử có dãy thao tác
\(q_1,q_2,\ldots,q_k\). Với hai điểm \(x_1,x_2\), nếu
\[
  \forall i\in[1,k],\qquad x_1\in q_i \Longleftrightarrow x_2\in q_i,
\]
trong đó \(q_i\) là phạm vi của thao tác thứ \(i\), thì gọi \(x_1\) và \(x_2\)
là tương đương.

Ta gom các điểm tương đương vào cùng một lớp tương đương, từ đó thu được một số
lớp tương đương. Giả sử xét các thao tác \(q_l,q_{l+1},\ldots,q_r\), và tập
các lớp tương đương sinh ra là \(R_{l,r}\). Nếu
\([l',r']\subseteq[l,r]\), thì \(R_{l,r}\) chia tập điểm mịn hơn
\(R_{l',r'}\); ký hiệu quan hệ này là \(R_{l,r}\subseteq R_{l',r'}\).

Hình 1 trong bản gốc minh họa các điểm bị một số đường cong chia thành các lớp
tương đương khác nhau: hai điểm thuộc cùng lớp khi chúng nằm trong cùng phía
đối với mọi phạm vi đang xét.

Vì các thao tác cập nhật đã biết trước, ta thiết kế thuật toán chia để trị trên
dãy thao tác cập nhật. Trước hết, với dãy thao tác hiện tại, ta có thể chia ra
một số lớp tương đương. Càng có nhiều thao tác thì lớp tương đương càng mịn;
phân hoạch mịn nhất có \(n\) lớp tương đương, với \(n\) là tổng số điểm.

Ta muốn xây dựng một cấu trúc dữ liệu dạng cây thỏa:
\begin{itemize}
  \item nút lá lưu thông tin của một điểm đơn cần duy trì;
  \item nút không phải lá là nút phụ trợ để thuận tiện cập nhật và truy vấn,
  trên đó lưu thông tin của cả cây con tương ứng và tag cần đẩy xuống cây con;
  \item trước khi truy cập một nút lá, phải truy cập mọi tổ tiên không phải lá
  của nó.
\end{itemize}

Không khó thấy rằng cây đoạn trên dãy, Top Tree trên cây, và nhiều thuật toán
kinh điển khác đều thỏa cấu trúc này. Trong bài toán hiện tại, ta xét việc duy
trì một rừng có gốc động như sau:
\begin{itemize}
  \item mỗi nút tương ứng với một lớp tương đương của một đoạn thao tác nào đó;
  \item mỗi nút lá lưu thông tin của một lớp tương đương kích thước \(1\), tức
  thông tin riêng của \(n\) điểm ban đầu.
\end{itemize}

Giả sử tập lớp tương đương của dãy thao tác hiện tại là \(R_1\). Khi đó mỗi gốc
của rừng có gốc hiện tại tương ứng với một lớp tương đương trong \(R_1\). Giả
sử ta muốn chuyển tập lớp tương đương hiện tại từ \(R_1\) sang \(R_2\), và
thỏa \(R_1\subseteq R_2\), tức \(R_2\) có ít lớp tương đương hơn.

Nếu thực hiện một số phép gộp trên rừng có gốc hiện tại, mỗi lần gộp vài cây có
gốc, ta có thể chuyển trạng thái \(R_1\) tới trạng thái đích \(R_2\). Cách gộp
các cây có gốc \(x_1,x_2,\ldots,x_k\) là tạo một nút mới \(y\) làm cha của
\(x_1,x_2,\ldots,x_k\). Tương tự, ta có thể hủy một số phép gộp trong trạng
thái \(R_2\), tức xóa các nút gốc, để quay về trạng thái \(R_1\). Gọi hai loại
thao tác này là di chuyển giữa các rừng có gốc.

Để hỗ trợ cập nhật và truy vấn, xét việc duy trì thêm trường trên các nút không
phải lá. Cần ghi hai giá trị phụ: một lazy tag cập nhật \(u(x)\), và tổng cây
con \(d(x)\), tức tổng của các phần tử trong lớp tương đương. Khi thêm nút vào
rừng có gốc, ta tạo nút mới \(y\) làm cha của \(x_1,x_2,\ldots,x_k\), rồi đặt
\[
  u(y)=\epsilon_M,\qquad d(y)=\sum_{i=1}^{k} d(x_i),
\]
như vậy là đã kéo thông tin lên. Khi xóa nút khỏi rừng có gốc, ta xóa nút
\(y\) và tách ra \(k\) cây có gốc \(x_1,x_2,\ldots,x_k\); khi đó cần đẩy lazy
tag của \(y\) xuống rồi xóa \(y\).

Nếu có một cây gốc \(x\) mà các nút lá trong cây này đúng bằng những điểm nằm
trong một lần cập nhật hoặc truy vấn, thì \(d(x)\) chính là đáp án của truy
vấn. Với cập nhật, ta gắn tag lên \(x\):
\[
  (d(x),u(x))\leftarrow (d(x)\star U,\ u(x)*U).
\]

Với bài toán gốc, xét chia để trị. Chia dãy thao tác hiện tại thành hai nửa.
Vì mỗi nửa có ít thao tác hơn, số lớp tương đương của nó cũng ít hơn; điều này
nghĩa là hai đoạn sau khi chia để trị chỉ cần xử lý ít thông tin hơn.

Gọi \(R_0\) là trạng thái rừng có gốc gồm \(n\) lá và chưa thực hiện phép gộp
nào. Giả sử dãy thao tác đang cần xử lý là \(q_l,\ldots,q_r\). Trước hết ta
chuyển quan hệ tương đương từ \(R_0\) sang \(R_{l,r}\). Giả sử khi đó mọi điểm
đã có giá trị sau \(l-1\) thao tác đầu, tức \(d_{l-1}(x)\). Sau đó chạy thuật
toán chia để trị trên \([l,r]\), thu được giá trị \(d_r(x)\) sau \(r\) thao
tác, rồi quay lui và xử lý giai đoạn tiếp theo.

Khi cần chia để trị trên \(q_l,\ldots,q_r\), đặt
\(\mathit{mid}=\lfloor(l+r)/2\rfloor\). Trước tiên chuyển tập lớp tương đương
từ \(R_{l,r}\) sang trạng thái của \(q_l,\ldots,q_{\mathit{mid}}\), tức
\(R_{l,\mathit{mid}}\); việc này sẽ thêm một số nút vào rừng có gốc. Sau khi
xử lý xong \(q_l,\ldots,q_{\mathit{mid}}\), quay về \(R_{l,r}\), rồi chuyển
sang \(R_{\mathit{mid}+1,r}\), chạy chia để trị trên
\(q_{\mathit{mid}+1},\ldots,q_r\), sau đó lại quay về \(R_{l,r}\).

Khi đệ quy đến \(l=r\), chỉ còn một thao tác, nên chỉ có hai lớp tương đương.
Cập nhật thì gắn tag lên gốc của cây tương ứng với lớp tương đương cần thao
tác; truy vấn thì lấy thông tin \(d\) của gốc đó.

Hình 2 trong bản gốc minh họa cấu trúc rừng có gốc khi quan hệ tương đương lần
lượt đi qua bốn trạng thái \(R_{1,4}\), \(R_{1,2}\), \(R_{3,4}\) và
\(R_{1,1}\). Khi chuyển từ \(R_{1,4}\) sang \(R_{1,2}\), các lớp
\(\{A\},\{B\},\{F\}\) được gộp thành \(\{A,B,F\}\);
\(\{C\},\{D,E\}\) được gộp thành \(\{C,D,E\}\); và \(\{G\},\{J,K\}\) được gộp
thành \(\{G,J,K\}\). Khi quay từ \(R_{1,2}\) về \(R_{1,4}\), ta hủy các phép
gộp đó. Khi đệ quy tới \(R_{1,1}\), cây cần cập nhật là cây \(a\); nếu \(x\) là
gốc của cây \(a\), tương ứng lớp \(\{A,B,C,D,E,F\}\), thì ta gắn tag cập nhật
và truy vấn giá trị của \(x\).

\subsubsection*{3.4. Độ phức tạp của thuật toán}

Định nghĩa hàm rời rạc \(F\), trong đó \(F(x)\) là số lớp tương đương lớn nhất
mà \(x\) thao tác có thể chia tập điểm thành. Không khó thấy \(F(x)\) đơn điệu
tăng, và \(x\) thao tác có thể chia tập \(I\) thành nhiều nhất
\(\min(F(x),|I|)\) lớp tương đương.

Định nghĩa hàm rời rạc \(G\), trong đó \(G(n)\) thỏa
\[
  F(G(n))\le n,\qquad F(G(n)+1)>n.
\]
Nói cách khác, với phạm vi đã cho, \(G(n)\) biểu diễn ít nhất cần bao nhiêu
thao tác để chia \(n\) điểm thành quan hệ tương đương mịn nhất, tức \(n\) lớp
tương đương.

Giả sử có \(n\) điểm và \(m\) thao tác. Chia \(m\) thao tác thành các nhóm, mỗi
nhóm có \(G(n)\) thao tác, rồi dùng thuật toán chia để trị trên từng nhóm. Số
phép toán trên cấu trúc đại số là
\[
  T(n,m)=O(n)+\frac{m}{G(n)}T_1(G(n)),\qquad
  T_1(n)=2T_1(n/2)+O(F(n)).
\]

Trong bài toán trên dãy, tức thao tác cập nhật--truy vấn đoạn, có
\(F(n)=O(n)\), do đó \(T(n,m)=O(n+m\log\min(n,m))\). Với cập nhật--truy vấn
đường đi trên cây cũng có \(F(n)=O(n)\), nên
\(T(n,m)=O(n+m\log\min(n,m))\).

Nếu phạm vi cập nhật--truy vấn là nửa mặt phẳng, đa giác, hình tròn, ellipse,
hyperbola, v.v., thì \(F(n)=O(n^2)\), suy ra
\[
  T(n,m)=O(n+m\sqrt n).
\]

Nếu phạm vi cập nhật--truy vấn là phạm vi trong không gian \(d\) chiều, chẳng
hạn nửa không gian \(d\) chiều, simplex, hình cầu, phạm vi trực giao, đa diện,
v.v., với \(d>1\), thì \(F(n)=O(n^d)\), suy ra
\[
  T(n,m)=O(n+mn^{1-1/d}).
\]

Đặc biệt, nếu phạm vi cập nhật--truy vấn là tập con tùy ý của tập điểm, thì
\(F(n)=O(2^n)\), khi đó \(G(n)=O(\log n)\), và
\[
  T(n,m)=O\left(n+\frac{mn}{\log n}\right).
\]
Điều này nghĩa là ngay cả khi phạm vi là tập con tùy ý, ta vẫn có thể đạt độ
phức tạp tốt hơn vét cạn.

Với thuật toán trên, số phép toán trên cấu trúc đại số chỉ phụ thuộc vào
\(n,m,I_0,Q,F\), không phụ thuộc vào hình dạng phạm vi cụ thể hay cấu trúc đại
số cụ thể. Trong tài liệu [2], với trường hợp \(F(x)=O(x^c)\), người ta chứng
minh cận dưới số phép toán trên cấu trúc đại số là
\[
  \Omega(n+mn^{1-1/c}),
\]
tức số phép toán của thuật toán này là tối ưu.

Cần chú ý rằng đây là thuật toán tối ưu về số phép toán, nhưng chưa tính độ
phức tạp của phần hình học tính toán, như định vị điểm trong mặt phẳng hoặc
không gian.

\subsubsection*{3.5. Tìm vùng}

Với bài toán cập nhật--truy vấn trong mặt phẳng, ta chia thao tác thành các
giai đoạn kích thước \(O(\sqrt n)\). Mỗi giai đoạn có \(O(n)\) vùng; dùng thuật
toán định vị điểm trên đồ thị phẳng là có thể hoàn thành việc di chuyển giữa
các lớp tương đương. Thuật toán này có thể xử lý cập nhật--truy vấn phạm vi là
hình tròn, hyperbola, ellipse, v.v. với cùng độ phức tạp.

Có một phương pháp băm tổng quát: nếu cần chuyển tới \(R_{l,r}\), ta gán ngẫu
nhiên cho mỗi phạm vi một số nguyên trong \([0,2^w)\), rồi thực hiện cộng phạm
vi đối với các phạm vi \(q_l,q_{l+1},\ldots,q_r\). Khi đó các lớp tương đương
khác nhau có xác suất cao nhận giá trị băm khác nhau, còn cùng một lớp tương
đương thì có cùng giá trị băm. Với mỗi lớp tương đương của \(R_{l,r}\), lấy một
đại diện, rồi thực hiện chuyển tới \(R_{l,\mathit{mid}}\) và
\(R_{\mathit{mid}+1,r}\).

Bài toán được chuyển thành: sau một số phép cộng phạm vi, xuất ra giá trị của
mỗi điểm. Đây là một bài toán cấu trúc dữ liệu trừu tượng mới nhưng đơn giản
hơn.

\subsubsection*{3.6. Ứng dụng}

\paragraph{\term{Ví dụ 3.1 (CTS2021). Đo thử cập nhật--truy vấn nửa mặt phẳng}.}

Cho nửa nhóm giao hoán \((D,+)\), nửa nhóm \((M,*)\), và phép tác động hai ngôi
\(\star:D\times M\to D\), trong đó \(\star\) thỏa tính kết hợp và tính phân
phối.

Cho \(n\) điểm \((x_i,y_i)\) trên mặt phẳng, mỗi điểm có trọng số ban đầu
\(d_i\in D\). Cần thực hiện \(m\) thao tác. Thao tác thứ \(j\) cho
\(a_j,b_j,c_j\) và thông tin nửa nhóm \(o_j\in M\). Với mọi \(i\) thỏa
\[
  a_jx_i+b_jy_i<c_j,
\]
trước hết cần trả lời \(\sum_i d_i\) trên các điểm đó, sau đó cập nhật mọi
\(d_i\) tương ứng theo phép tác động bởi \(o_j\). Các thao tác là offline.
\footnote{\url{https://qoj.ac/problem/9020},
\url{https://qoj.ac/problem/4817}.}

Trong bài này, mỗi phạm vi thao tác là một nửa mặt phẳng. Với một dãy thao tác
độ dài \(m\), mặt phẳng bị chia thành \(O(m^2)\) vùng. Chia dãy thao tác thành
các nhóm độ dài \(B\) rồi chia để trị và áp dụng thuật toán trên; đặt
\(B=\sqrt n\), ta thu được độ phức tạp về số phép toán là \(O(n+m\sqrt n)\).

Tiếp theo cần xử lý phần hình học tính toán, có thể dùng thuật toán định vị
điểm trên đồ thị phẳng. Cụ thể, với \(m\) đường thẳng truy vấn, tính giao điểm
của mọi cặp đường thẳng, sắp xếp các giao điểm theo tọa độ \(x\), rồi quét.
Trong quá trình quét, duy trì thứ tự của mọi đường thẳng theo tọa độ \(y\) tại
tọa độ \(x\) hiện tại; khi gặp một giao điểm thì hoán đổi thứ tự hai đường
thẳng. Đồng thời sắp xếp mọi điểm theo tọa độ \(x\); khi quét tới một điểm, nhị
phân để xác định điểm đó thuộc vùng nào. Như vậy ta thu được thông tin ban đầu
của \(O(m)\) vùng.

Sau khi khởi tạo rừng có gốc, cần xử lý thay đổi của rừng khi chuyển từ
\(R_{l,r}\) sang \(R_{l,\mathit{mid}}\), tức tìm những vùng nào bị gộp. Với mỗi
đường thẳng, sắp xếp các giao điểm trên đường đó theo tọa độ \(x\) tăng dần và
duy trì một danh sách liên kết; mỗi giao điểm thuộc danh sách của hai đường
thẳng. Khi xóa đường thẳng đó, duyệt các giao điểm trên danh sách, xóa giao
điểm khỏi danh sách của đường thẳng còn lại, rồi gộp hai vùng hai bên. Như vậy
hoàn thành quá trình xóa đường thẳng và gộp vùng. Khi khôi phục đường thẳng đã
xóa, cũng duyệt danh sách của đường thẳng đó và lần lượt hoàn tác các thao tác.

Độ phức tạp thời gian của cách làm này là \(O(n+m\sqrt n\log n)\), nút thắt
nằm ở sắp xếp giao điểm và nhị phân trong quét. Tuy nhiên bài này là bài tương
tác, chỉ cần bảo đảm số phép toán là đúng.

\paragraph{\term{Ví dụ 3.2 (Ynoi2006). rmpq}.}

Cho monoid \(D\), và một mặt phẳng trong đó mỗi điểm có trọng số
\(d(x,y)\in D\). Cần thực hiện các thao tác sau:
\begin{enumerate}
  \item Cập nhật: cho đường thẳng \(x=x_0\) hoặc \(y=y_0\), cùng hai trọng số
  \(d_1,d_2\). Cập nhật \(d(x,y)\) ở một phía của đường thẳng thành
  \(d(x,y)*d_1\), và phía còn lại thành \(d(x,y)*d_2\).
  \item Truy vấn: cho \(x,y\), hỏi giá trị \(d(x,y)\).
\end{enumerate}
Các thao tác bắt buộc online.\footnote{\url{https://www.luogu.com.cn/problem/P7881}.}

Trong bài này, mỗi thao tác có phạm vi là phạm vi trực giao hai chiều. Dưới một
dãy thao tác, điều này tương đương với việc mặt phẳng bị một số đường thẳng
ngang và dọc chia thành lưới hình chữ nhật, trong đó mỗi ô là một lớp tương
đương. Nếu dãy thao tác có độ dài \(m\), số lớp tương đương là \(O(m^2)\).

Chia dãy thao tác thành các nhóm độ dài \(B\) và chia để trị. Trước hết dùng
chia để trị để xử lý lưới hình chữ nhật do nửa trái và nửa phải thao tác sinh
ra, cùng thông tin của mỗi ô. Khi gộp hai lưới, chỉ cần trộn riêng các đường
ngang và các đường dọc, là có thể ánh xạ mỗi ô trong lưới con tới ô tương ứng
trong lưới hiện tại; như vậy đã hoàn thành việc gộp các lớp tương đương.

Quá trình gộp chia để trị tương đương với việc bắt đầu từ số lớp tương đương ít
nhất và lần lượt xây dựng các lớp tương đương cho từng đoạn, tức xây dựng từ
gốc của rừng có gốc, đồng thời tính được quan hệ tương ứng giữa các lớp tương
đương.

Vì thao tác bắt buộc online, mỗi khi tích lũy đủ \(B\) thao tác rời rạc, ta
đóng chúng thành một khối và chia để trị xử lý. Khi truy vấn, định vị điểm
trong lưới của \(m/B\) khối phía trước để lấy thông tin, còn với khối cuối cùng
có ít hơn \(B\) thao tác thì truy vấn vét cạn.

Nếu dùng kỹ thuật nhóm nhị phân, mỗi lần thêm ở cuối một khối kích thước \(1\);
khi hai khối cuối có cùng kích thước và chưa vượt ngưỡng \(B\), liên tục gộp
hai khối cuối. Cách này cũng đạt hiệu quả chia để trị, và khi truy vấn trên các
khối rời chỉ cần định vị điểm trong \(O(\log B)\) khối, giảm hằng số mà không
đổi độ phức tạp số phép toán.

Chi phí xử lý chia để trị một dãy thao tác độ dài \(n\) là
\[
  T(n)=2T(n/2)+O(n^2)=O(n^2).
\]
Nếu tổng số thao tác cập nhật và truy vấn là \(n\), chọn \(B=\sqrt n\) sẽ được
độ phức tạp số phép toán \(O(n\sqrt n)\). Định vị điểm cần nhị phân trong các
tọa độ \(x\) và \(y\) của lưới, nên độ phức tạp thời gian là
\(O(n\sqrt n\log n)\), đủ để qua bài này. Có thể dùng kỹ thuật fractional
cascading để tối ưu xuống \(O(n\sqrt n)\).

\paragraph{\term{Ví dụ 3.3 (Ynoi2007). TB5x}.}

Cho nửa nhóm giao hoán \((D,+)\), nửa nhóm \((M,*)\), và phép tác động hai ngôi
\(\star:D\times M\to D\), trong đó \(\star\) thỏa tính kết hợp và tính phân
phối. Ban đầu có \(n\) điểm \((i,p_i)\) trong mặt phẳng hai chiều, với \(p\) là
một hoán vị. Cần thực hiện \(m\) thao tác.

Mỗi thao tác cho \(x_1,y_1,x_2,y_2\) thỏa
\[
  0<x_1<x_2<n,\qquad 0<y_1<y_2<n.
\]
Tọa độ lưới của một điểm được định nghĩa là
\[
  ((x\ge x_1)+(x\ge x_2),\ (y\ge y_1)+(y\ge y_2)).
\]
Thao tác gồm:
\begin{enumerate}
  \item Hỏi tổng trọng số của các điểm có tọa độ lưới \((X,Y)\), ghi vào
  \(\mathtt{ans}[X][Y]\).
  \item Với mỗi điểm có tọa độ lưới \((X,Y)\), thực hiện cập nhật
  \(\mathtt{o}[X][Y]\).
  \item Tọa độ của mọi điểm đồng thời thay đổi. Với một điểm có tọa độ lưới
  \((X,Y)\), tọa độ của nó đổi từ \((x,y)\) thành
  \((x+\mathtt{dx}[X], y+\mathtt{dy}[Y])\), trong đó
  \[
    \mathtt{dx}[0]=0,\quad
    \mathtt{dx}[1]=n-x_2,\quad
    \mathtt{dx}[2]=x_1-x_2,
  \]
  \[
    \mathtt{dy}[0]=0,\quad
    \mathtt{dy}[1]=n-y_2,\quad
    \mathtt{dy}[2]=y_1-y_2.
  \]
\end{enumerate}
Các thao tác là offline.\footnote{\url{https://www.luogu.com.cn/problem/P7723}.}

Trong bài này, mỗi thao tác có phạm vi là phạm vi trực giao hai chiều. Khác với
bài trước, sau mỗi thao tác, tọa độ \(x\) và \(y\) của mọi điểm đều được hợp
thành với một hoán vị.

Ta vẫn dùng cách gộp chia để trị của bài trước: bắt đầu từ số lớp tương đương
ít nhất và lần lượt xây dựng các lớp tương đương cho từng đoạn, tức xây dựng
từ các lá của chia để trị và từ gốc của rừng có gốc. Mỗi thao tác cập nhật tọa
độ là một hoán vị gồm ba đoạn liên tiếp; hợp một hoán vị gồm \(x\) đoạn liên
tiếp với một hoán vị gồm \(y\) đoạn liên tiếp sinh ra nhiều nhất \(x+y\) đoạn,
và mỗi đoạn là một lớp tương đương.

Khi gộp, dựa vào hoán vị của hai đoạn con trái và phải để tính hoán vị của đoạn
hiện tại, đồng thời xác định mỗi đoạn trong hoán vị hiện tại, tức mỗi lớp tương
đương, tương ứng với lớp tương đương nào trong hai con. Sau khi xây dựng quan
hệ tương ứng của các lớp tương đương và cấu trúc rừng có gốc, dùng thuật toán
chia để trị ở trên là giải được bài này. Số phép toán và thời gian đều là
\[
  O(n+m\sqrt n).
\]

\subsection*{4. Cây phân hoạch tập điểm}

Giả sử cần thiết kế một cây phân hoạch tập điểm sao cho mỗi cập nhật hoặc truy
vấn chỉ đệ quy vào một số ít cây con. Khi đó ta có thể hỗ trợ cập nhật--truy
vấn phạm vi, đồng thời có thể online.

Với đoạn, cây phân hoạch tập điểm tối ưu là cây đoạn. Độ phức tạp thao tác là
\(O(n+m\log n)\). Với đường đi đơn trên cây, cây phân hoạch tập điểm tối ưu là
static LCT, Top Tree, v.v.; độ phức tạp thao tác cũng là \(O(n+m\log n)\).

Với hình chữ nhật trong mặt phẳng hai chiều, cây phân hoạch tối ưu là KDT. Độ
phức tạp thao tác là \(O(n+m\sqrt n)\). Với phạm vi trực giao nhiều chiều, cây
phân hoạch tối ưu cũng là KDT; trong không gian \(d\) chiều với \(d>1\), độ
phức tạp thao tác là \(O(n+mn^{1-1/d})\).

Trong trường hợp nửa mặt phẳng hai chiều, Optimal Partition Tree [1] là cấu
trúc dữ liệu cập nhật--truy vấn phạm vi simplex hai chiều tối ưu: tồn tại một
cách phân hoạch tập điểm sao cho mọi simplex hai chiều có thể được biểu diễn
bằng tổng các tập điểm của \(O(\sqrt n)\) cây con. Cấu trúc dữ liệu này có hằng
số lớn và khó cài đặt.

Optimal Partition Tree có thể mở rộng lên phạm vi simplex nhiều chiều, đồng
thời vẫn bảo đảm tối ưu về lý thuyết. Với bài toán \(d\) chiều, độ phức tạp
thao tác là \(O(n+mn^{1-1/d})\).

Lưu ý rằng trong nửa mặt phẳng hai chiều, độ phức tạp của KDT khi dùng làm cây
phân hoạch tập điểm là sai; có nhiều cách dựng dữ liệu để phá, chẳng hạn đặt
các điểm rời rạc trên một đường tròn và truy vấn bằng nhiều tiếp tuyến gần với
đường tròn.

\subsection*{5. Bài toán truy vấn phạm vi nửa mặt phẳng}

\subsubsection*{5.1. Dạng bài toán}

Trong bài toán này không có cập nhật, chỉ có truy vấn: hỏi thông tin nửa nhóm
giao hoán ở một phía của nửa mặt phẳng. Nếu được offline, dùng thuật toán
cập nhật--truy vấn nói trên là đạt cận dưới số phép toán
\(O(n+m\sqrt n)\). Tuy nhiên khi chỉ có truy vấn và không có cập nhật, còn có
một số thuật toán có thể có độ phức tạp thấp hơn hoặc hỗ trợ bắt buộc online.
Sau đây là vài thuật toán cho bài toán này.

\subsubsection*{5.2. Đường quét xoay}

Chia tập điểm tùy ý thành các khối kích thước \(B\).

Định nghĩa dạng chuẩn của một nửa mặt phẳng như sau: trước hết tịnh tiến nửa
mặt phẳng truy vấn xuống dưới cho tới khi chạm điểm đầu tiên, rồi xoay nửa mặt
phẳng đó theo chiều kim đồng hồ cho tới khi chạm điểm đầu tiên. Có thể chứng
minh phép biến đổi này không làm thay đổi tập điểm ở phía được hỏi của nửa mặt
phẳng.

Dưới phép biến đổi này, với \(B\) điểm chỉ tồn tại \(O(B^2)\) dạng chuẩn nửa
mặt phẳng khác nhau. Nếu hai nửa mặt phẳng được biến đổi về cùng một dạng
chuẩn, chúng tương ứng cùng một tập điểm và đáp án truy vấn giống nhau; vì vậy
chỉ có \(O(B^2)\) đáp án cần tiền xử lý.

Quá trình đường quét xoay là: giả sử hiện có một đường thẳng, độ dốc của nó
dịch dần từ \(-\infty\) tới \(+\infty\). Với góc hiện tại \(\theta\), duy trì
thứ tự của mọi điểm \((x,y)\) theo giá trị \(x\cos\theta+y\sin\theta\); cũng có
thể xem là với độ dốc hiện tại \(k\), duy trì mọi điểm theo tung độ gốc
\(y-kx\).

Lấy tùy ý một điểm làm gốc, bắn ra một tia, và chiếu vuông góc mọi điểm lên tia
đó. Ở mọi thời điểm, các dạng chuẩn nửa mặt phẳng khác nhau chính là các đường
vuông góc từ các điểm xuống tia. Với \(B\) điểm, xét nhiều nhất \(B^2\) đường
thẳng do từng cặp điểm xác định. Trong quá trình xoay, khi độ dốc trùng với độ
dốc đường thẳng nối một cặp điểm, hai điểm đó sẽ đổi thứ tự, và xuất hiện thêm
một dạng chuẩn nửa mặt phẳng. Có tổng cộng \(B^2\) lần đổi chỗ, nên có \(B^2\)
dạng chuẩn nửa mặt phẳng khác nhau.

Hình 3 trong bản gốc minh họa đường quét xoay: một tia quay quanh gốc, thứ tự
các hình chiếu của điểm trên tia chỉ thay đổi khi tia vuông góc với đường nối
của một cặp điểm.

Với một truy vấn phạm vi nửa mặt phẳng, khi đường quét tới độ dốc tương ứng,
ta nhị phân trong dãy điểm để tìm tiền nhiệm và hậu nhiệm. Khi đó bài toán
tương đương với hỗ trợ truy vấn tiền tố, hậu tố trên một dãy. Ta duy trì động
dãy điểm của đường quét xoay hiện tại; mỗi lần đổi chỗ đều là đổi hai phần tử
kề nhau, nên có thể cập nhật trong \(O(1)\).

Chọn \(B=\sqrt m\), số phép toán trên cấu trúc đại số là \(O(n\sqrt m)\), tổng
thời gian là \(O(n\sqrt m\log n)\). Nút thắt thời gian nằm ở sắp xếp độ dốc và
nhị phân định vị điểm. Nếu tử số và mẫu số của các phân số có miền giá trị
\(V\), có thể dùng số thực độ chính xác \(\operatorname{poly}(V)\) để biểu diễn
độ dốc. Khi đó mọi độ dốc đều có thể biểu diễn bằng một số thực, và có thể thực
hiện một lần radix sort theo góc cực cho các đường nối từng cặp điểm, làm cho
phần sắp xếp không mang thừa số \(\log\).

Cần chú ý khác biệt về độ phức tạp so với bài toán có cập nhật: bài toán
cập nhật--truy vấn phạm vi có cận dưới \(O(n+m\sqrt n)\), không giảm khi số
thao tác tăng; còn nếu chỉ hỗ trợ truy vấn thì có thể đạt \(O(n\sqrt m)\), và
độ phức tạp giảm khi số thao tác nhiều hơn.

Nếu mỗi khối tiền xử lý sẵn \(B^2\) kết quả, và dùng cách hợp lý để nhị phân
xác định mỗi truy vấn thuộc dạng chuẩn nửa mặt phẳng nào, đường quét xoay có
thể online.

\subsubsection*{5.3. Cây phân hoạch tập điểm}

Có thể dùng Optimal Partition Tree đã nêu ở trên để đạt độ phức tạp tới cận
dưới, và đây là thuật toán online. Kết hợp với đường quét xoay, ta thu được một
số cách làm tốt hơn về lý thuyết:

Trước hết dùng cây phân hoạch tập điểm tối ưu để chia để trị trên tập điểm, sau
đó dùng đường quét xoay trên các cây con nhỏ hơn để tiền xử lý mọi trường hợp
có thể. Đặt
\[
  B=m^{2/3}n^{-1/3}.
\]
Với các cây con kích thước không quá \(B\), chạy đường quét xoay để tiền xử lý
\(O(m^{4/3}n^{-2/3})\) dạng chuẩn nửa mặt phẳng khác nhau. Khi truy vấn trên
cây phân hoạch tập điểm, đệ quy truy vấn; đến cây con kích thước không quá
\(B\) thì truy vấn và dừng đệ quy.

Số phép toán trên cấu trúc đại số là \(O(n^{2/3}m^{2/3})\), tổng thời gian là
\(O(n^{2/3}m^{2/3}\log^* n)\). Tuy vậy cách này khó cài đặt, \emph{non-practical}.

\subsubsection*{5.4. Mo trên nửa mặt phẳng}

Mo trên nửa mặt phẳng là thuật toán offline, có thể mở rộng thuật toán Mo sang
các truy vấn nửa mặt phẳng.

\paragraph{\term{Ví dụ 5.1 (Ynoi2003). Helesta}.}
Cho \(n\) điểm phân biệt \((x_i,y_i)\), \(1\le i\le n\), và \(m\) tập
\[
  S_j=\{(x_i,y_i)\mid A_jx_i+B_jy_i+C_j>0\},\qquad 1\le j\le m.
\]
Cần tìm một hoán vị \(p_1,p_2,\ldots,p_m\) của \(1,2,\ldots,m\), sao cho
\[
  |S_{p_1}|+\sum_{i=2}^{m}|S_{p_i}\oplus S_{p_{i-1}}|\le M.
\]
Ở đây \(M\) là hằng số cho trước, và
\[
  A\oplus B=(A\cup B)-(A\cap B).
\]
\footnote{\url{https://www.luogu.com.cn/problem/P8529}.}

Bài toán chuyển thành: duy trì tập điểm, ban đầu rỗng, hỗ trợ thêm điểm và xóa
điểm, sao cho mọi tập điểm được một nửa mặt phẳng biểu diễn đều xuất hiện ít
nhất một lần trong quá trình. Nói cách khác, cần xây dựng một thứ tự Mo trên
nửa mặt phẳng sao cho số lần thêm và xóa điểm không vượt quá \(M\).

Sau đây là một thứ tự Mo nửa mặt phẳng dựa trên ngẫu nhiên, tối ưu theo kỳ
vọng. Chọn ngẫu nhiên \(B\) điểm. Với mỗi điểm được chọn, dùng điểm đó làm tâm
để chạy đường quét xoay; phần này có chi phí \(B\times 2n\), vì cần duy trì cả
hai phía trên và dưới. \(B\) đường quét xoay đều bắt đầu và kết thúc ở cùng một
độ dốc, nên chi phí nối chúng lại không vượt quá \(n\).

Với mỗi nửa mặt phẳng truy vấn, chọn tâm xoay gần nó nhất theo chi phí, rồi di
chuyển từ tập của tâm xoay đó tới nó để trả lời truy vấn. Do các điểm được rải
ngẫu nhiên, khoảng cách di chuyển kỳ vọng mỗi lần là \(n/B\), nên chi phí kỳ
vọng của mỗi truy vấn là \(2n/B\).

Tổng chi phí là
\[
  n+2nB+\frac{2mn}{B}.
\]
Chọn \(B=\sqrt m\), ta được chi phí \(4n\sqrt m\) nếu bỏ qua hạng \(n\) nhỏ
hơn. Cài đặt trực tiếp cần tìm vét cạn điểm gần nhất cho mỗi truy vấn, thời
gian \(O(m\sqrt m)\). Với phép chuyển trong Mo nửa mặt phẳng, cần dùng cấu trúc
dữ liệu đếm điểm nửa mặt phẳng, nhưng chi tiết này không xuất hiện trong bài
trên.

\subsubsection*{5.5. Trường hợp đặc biệt dữ liệu ngẫu nhiên}

Nếu đề bài bảo đảm mọi điểm được sinh ngẫu nhiên trong một hình chữ nhật cho
trước, hoặc truy vấn được sinh ngẫu nhiên theo một cách nào đó, và vẫn chỉ có
thao tác truy vấn thông tin ở một phía nửa mặt phẳng, ta có một số thuật toán
đặc biệt để giải.

Khi tập điểm trong dữ liệu là ngẫu nhiên, KD-Tree có thể xem gần đúng là cây
phân hoạch tập điểm tối ưu, nên cây phân hoạch tập điểm tối ưu trong phương
pháp trên có thể được cài bằng KDT.

Một phương pháp khác là chia khối mặt phẳng. Giả sử có \(n\) điểm, chia mặt
phẳng thành \(\sqrt n\times\sqrt n\) khối. Vì tập điểm ngẫu nhiên đều, một khối
kỳ vọng chỉ có hằng số điểm, nên độ phức tạp kỳ vọng của truy vấn trong khối là
\(O(1)\).

Một nửa mặt phẳng có thể xem như \(O(\sqrt n)\) truy vấn tiền tố hoặc hậu tố
theo hàng, cùng \(O(\sqrt n)\) truy vấn trong khối. Ta có thể tiền xử lý mọi
thông tin tiền tố và hậu tố, rồi vét cạn các điểm lẻ.

Số phép toán trên cấu trúc đại số là \(O(n+m\sqrt n)\), tổng thời gian cũng là
\(O(n+m\sqrt n)\). Chia khối mặt phẳng là cách làm chạy nhanh nhất.

\subsubsection*{5.6. Ứng dụng}

\paragraph{\term{Ví dụ 5.2 (UNR \#4). Tập axit caproic}.}

Cho \(n\) điểm \((x_i,y_i)\) trên mặt phẳng. Có \(m\) truy vấn; mỗi truy vấn
cho đường tròn tâm \((0,z_i)\), bán kính \(R_i\), và hỏi số điểm nằm trong
đường tròn.\footnote{\url{https://uoj.ac/problem/553}.}

Điều kiện có thể chuyển thành
\[
  x_i^2+y_i^2+z_i^2-2y_iz_i\le R_i^2,
\]
tức
\[
  2z_iy_i+R_i^2-z_i^2\ge x_i^2+y_i^2.
\]
Nếu ánh xạ \((x_i,y_i)\) thành \((y_i,x_i^2+y_i^2)\), bài toán chuyển thành
hỏi số điểm nguyên nằm dưới đường thẳng
\[
  y=2z_i x+R_i^2-z_i^2,
\]
và có thể dùng đường quét xoay để giải.

\paragraph{\term{Ví dụ 5.3 (CTS2022). Tất}.}

Cho \(n\) điểm \((x_i,y_i,c_i)\). Có \(m\) truy vấn; mỗi truy vấn cho
\(A,B,C\), hỏi số cặp có thứ tự \((i,j)\) thỏa
\[
  Ax_i+By_i+C<0,\qquad Ax_j+By_j+C<0,\qquad c_i=c_j.
\]
Bảo đảm tập điểm được sinh ngẫu nhiên, tức \(c_i,x_i,y_i\) lần lượt được chọn
ngẫu nhiên trong các khoảng cho trước.\footnote{\url{https://www.luogu.com.cn/problem/P8261}.}

Bài này là truy vấn tổng bình phương số điểm mỗi màu trên một nửa mặt phẳng.

\paragraph{\term{Solution 1. Đường quét xoay}.}
Sắp xếp điểm theo trọng số màu \(c_i\), rồi chia khối kích thước \(B\). Với mỗi
truy vấn, hỏi thông tin trong từng khối: số lần xuất hiện của màu đầu tiên và
màu cuối cùng trong nửa mặt phẳng, cũng như tổng bình phương số lần xuất hiện
của các màu ở giữa. Thông tin này là thông tin nửa nhóm có thể gộp, nên gộp
tuần tự đáp án của từng khối sẽ thu được đáp án.

Dùng đường quét xoay để xử lý truy vấn trong mỗi khối. Bài toán chuyển thành
duy trì một dãy gồm các điểm, thực hiện \(O(B^2)\) lần đổi chỗ hai vị trí kề
nhau, và duy trì thông tin. Có thể trực tiếp duy trì \(\operatorname{rank}\)
hiện tại của mỗi điểm trong dãy và dãy điểm hiện tại.

Độ phức tạp thời gian là
\[
  O\left(\frac{n}{B}(B^2+m)\log n\right).
\]
Chọn \(B=\sqrt m\) thu được \(O(n\sqrt m\log n)\).

\paragraph{\term{Solution 2. Cây phân hoạch tập điểm}.}
Đảo vai trò tập điểm và phạm vi truy vấn, tính đóng góp của tập điểm cho truy
vấn. Điểm \((a,b)\) nằm một phía của nửa mặt phẳng \(cx+dy<e\). Giả sử
\(e\) không âm, điều kiện có thể chuyển thành
\[
  \frac{c}{e}x+\frac{d}{e}y<1,
\]
tức điểm \((c/e,d/e)\) nằm một phía của nửa mặt phẳng \(ax+by<1\). Như vậy mỗi
truy vấn được chuyển thành một điểm, và ta xây KDT trên mọi điểm truy vấn.

Với mỗi màu, xét đóng góp của màu đó cho mọi truy vấn. Trên mỗi điểm của KDT
duy trì một biến \(\mathtt{cnt}\). Liệt kê các điểm có màu \(x\); với nửa mặt
phẳng tương ứng của điểm đó, trong KDT sẽ truy cập một số cây con, và ta gắn
tag cộng \(1\) vào \(\mathtt{cnt}\) của các cây con đó.

Sau khi thực hiện xong mọi thao tác của màu này, ta thăm tất cả nút KDT vừa
được truy cập và cộng đáp án của cây con tương ứng. Do dữ liệu ngẫu nhiên, độ
phức tạp của KDT là đúng. Nếu dùng cây phân hoạch tập điểm tối ưu, độ phức tạp
thời gian là \(O(n\sqrt m)\).

\paragraph{\term{Ví dụ 5.4 (Ynoi2000). hpi}.}

Cho \(n\) điểm phân biệt \((x_i,y_i)\). Có \(m\) truy vấn; mỗi truy vấn cho
\(A,B,C\), hỏi số cặp có thứ tự \((i,j)\) thỏa
\[
  x_i<x_j,\qquad y_i<y_j,
\]
\[
  Ax_i+By_i+C>0,\qquad Ax_j+By_j+C>0.
\]
Bảo đảm dữ liệu tập điểm là ngẫu nhiên.\footnote{\url{https://www.luogu.com.cn/problem/P9996}.}

Bài này là đếm cặp thống trị trong nửa mặt phẳng. Ta phân loại hướng của nửa
mặt phẳng truy vấn. Trước hết xử lý riêng nửa mặt phẳng có \(A=0\) hoặc
\(B=0\).

Nếu \(A\times B>0\), nửa mặt phẳng trong hệ tọa độ Descartes hướng về trái
dưới hoặc phải trên; hai phần đối xứng nhau, nên chỉ xét trường hợp hướng trái
dưới. Đặt trọng số điểm \(f_i\) là số điểm ở trái dưới nó, tức số điểm thỏa
\[
  x_j<x_i,\qquad y_j<y_i.
\]
Nếu nửa mặt phẳng hướng về trái dưới, chỉ cần thống kê tổng \(f_i\) của các
điểm trong nửa mặt phẳng, trở thành bài toán đếm điểm nửa mặt phẳng.

Nếu \(A\times B<0\), nửa mặt phẳng trong hệ tọa độ Descartes hướng về trái
trên hoặc phải dưới; hai phần đối xứng nhau, nên chỉ xét trường hợp hướng phải
dưới. Đặt trọng số điểm \(f_i\) là số điểm ở phải dưới nó, tức số điểm thỏa
\[
  x_j>x_i,\qquad y_j<y_i.
\]
Khi đó chỉ cần thống kê tổng số cặp điểm trong nửa mặt phẳng, rồi trừ tổng
\(f_i\) của mọi điểm trong nửa mặt phẳng là được đáp án; đây cũng là bài toán
đếm điểm nửa mặt phẳng.

Vì dữ liệu của bài là ngẫu nhiên, có thể dùng KDT hoặc chia khối mặt phẳng;
trong đó chia khối mặt phẳng chạy hiệu quả hơn các thuật toán khác.

\subsection*{6. Tổng kết}

Bài viết trước hết giới thiệu thuật toán chia để trị cho cập nhật--truy vấn
phạm vi offline tối ưu. Thuật toán này có tính mở rộng khá mạnh, giải được một
lớp bài toán có thông tin thỏa tính chất hai nửa nhóm.

Bài viết cũng giới thiệu cây phân hoạch tập điểm, đường quét xoay, chia khối
mặt phẳng và một số thuật toán khác. Các thuật toán này cũng có thể giải một số
bài toán trong nửa mặt phẳng hoặc không gian nhiều chiều, đồng thời có thể đạt
độ phức tạp thấp hơn hoặc hỗ trợ bắt buộc online.

Do quy mô chấm hiện nay, trong các bài truyền thống đôi khi chưa phân biệt được
thuật toán độ phức tạp thấp với thuật toán vét cạn. Bài toán cập nhật--truy vấn
trong không gian nhiều chiều hiện vẫn xuất hiện rất ít trong OI, và ứng dụng
của nó còn chờ được khai thác thêm.

Tác giả hy vọng bài viết này có thể gợi mở và đem lại thêm cảm hứng cho các
bài toán liên quan trong OI.

\subsection*{7. Lời cảm ơn}

Cảm ơn China Computer Federation đã cung cấp nền tảng học tập và giao lưu.

Cảm ơn các huấn luyện viên đội tuyển quốc gia Peng Sijin và Yang Yaoliang đã
hướng dẫn.

Cảm ơn gia đình đã đồng hành và ủng hộ.

Cảm ơn các thầy Xu Xianyou, Wang Jiahong và Zhou Bang của Trường Trung học Học
Quân đã quan tâm và hướng dẫn.

Cảm ơn các anh Li Xinlong và Cai Chengze đã trao đổi, thảo luận và gợi ý cho
tác giả.

Cảm ơn các bạn học ở Trường Trung học Học Quân đã đọc duyệt bài viết.

Cảm ơn các bạn và anh chị trong đội bạn đã giúp đỡ và đồng hành.

Cảm ơn những thầy cô và bạn học khác đã giúp đỡ tác giả.

\subsection*{Tài liệu tham khảo}

\begin{enumerate}
  \item Timothy M. Chan. \emph{Optimal partition trees}. Proceedings of the
  26th ACM Symposium on Computational Geometry, pages 1--10, 2010.
  \item Xinlong Li and Chengze Cai. \emph{Offline optimal range query and update
  algorithm}. 2021.
\end{enumerate}

\section*{Bài 6. Bàn về một số phương pháp giải bài toán quy hoạch động trong OI}
\addcontentsline{toc}{section}{Bài 6. Bàn về một số phương pháp giải bài toán quy hoạch động trong OI}

\begin{center}
Cao Li, Trường Trung học Dư Diêu, Chiết Giang
\end{center}

\subsection*{Tóm tắt}

Bài toán quy hoạch động giữ vị trí quan trọng trong OI, nhưng đường lối giải
lại biến hóa rất nhiều. Bài viết này liệt kê các nguyên tắc thiết kế quy hoạch
động, thảo luận những cách nghĩ và thủ pháp xử lý có tính phổ biến trong thực
hành giải bài, rồi thông qua ví dụ minh họa tác dụng và hoàn cảnh áp dụng của
chúng.

\subsection*{1. Đặc trưng của quy hoạch động}

Trong tin học, quy hoạch động (\emph{dynamic programming}, viết tắt là
\(\mathrm{dp}\)) là phương pháp chia bài toán ban đầu thành một số bài toán con
rồi giải đệ quy. Các bài toán tổ hợp có thể giải tốt bằng quy hoạch động thường
có những tính chất sau.

\begin{itemize}
  \item Nếu là bài toán tối ưu, nghiệm tối ưu của bài toán gốc được ghép từ
  nghiệm tối ưu của các bài toán con. Đây là điều kiện cần cho tính đúng đắn.
  \item Các bài toán con lặp lại. Nhờ ghi nhớ kết quả của một bài toán con, ta
  tránh giải lại nhiều lần và giảm độ phức tạp so với đệ quy hay chia để trị
  trực tiếp.
  \item Không có hậu hiệu: cách tách và giải bài toán gốc không được phụ thuộc
  trực tiếp hoặc gián tiếp vào chính nó, để thuật toán cuối cùng vận hành bình
  thường.
\end{itemize}

Trong thi tin học, ta thường gặp một lớp bài toán định nghĩa một loại đối tượng
tổ hợp có cấu trúc đặc biệt, rồi yêu cầu thống kê một thông tin nào đó của các
đối tượng ấy, chẳng hạn tính tồn tại, giá trị lớn nhất hoặc tổng. Một cách nhìn
hiệu quả là tìm một trình tự khắc họa dần đối tượng: mỗi bước chỉ quyết định
một phần cục bộ của cấu trúc. Khi đó đối tượng gốc được ghép từ một dãy bước,
và một đoạn tiền tố hoặc một số bước con trong dãy đó chính là một giai đoạn của
bài toán.

Từ cách khắc họa này, một thuật toán quy hoạch động thường gồm các phần:

\begin{itemize}
  \item mô tả đặc trưng cấu trúc của bài toán con, tức những thông tin cần ghi
  lại tại mỗi giai đoạn, gọi là \term{trạng thái};
  \item đáp án của bài toán con: với mỗi giai đoạn và trạng thái, thống kê giá
  trị thu được từ mọi phần đã quyết định phù hợp, gọi là \term{giá trị};
  \item quan hệ giữa các bài toán con, tức biến đổi trạng thái và giá trị khi
  quyết định một hoặc nhiều bước, gọi là \term{chuyển trạng thái};
  \item trường hợp cơ sở, tức giá trị của bài toán con không thể chia nhỏ thêm;
  \item trường hợp mục tiêu, tức bài toán con tương ứng với bài toán ban đầu.
\end{itemize}

Tư tưởng cốt lõi là tách mô hình phức tạp thành một tổ hợp các bước đơn giản
hơn. Khi thiết kế, tư tưởng này thường thể hiện theo hai hướng. Thứ nhất, với
một bài toán con, ta quyết định một phần trong giai đoạn của nó để tách thành
nhiều phần hoặc nhiều trường hợp độc lập nhỏ hơn. Đây là cách nghĩ đệ quy. Thứ
hai, với một bài toán con đã giải, ta quyết định thêm một phần bên ngoài giai
đoạn hiện tại để tạo bài toán con lớn hơn và tính đóng góp vào giá trị của nó.
Đây là cách nghĩ gia tăng. Cả hai đều có thể dẫn đến một thiết kế
\(\mathrm{dp}\); trong từng mô hình cụ thể, nên chọn hướng làm cho trạng thái
và chuyển trạng thái tự nhiên hơn.

\subsection*{2. Thiết kế quy hoạch động}

Trong phần này, để gọn, ta viết quy hoạch động là \(\mathrm{dp}\). Các biến
trong ví dụ được xem là số nguyên không âm nếu không nói khác. Do giới hạn dung
lượng, lời giải ví dụ chỉ nêu định nghĩa bài toán con và ý tưởng chuyển trạng
thái; các chi tiết cài đặt còn lại để người đọc tự phân tích.

\subsubsection*{2.1. Suy ra trạng thái từ cách khắc họa từng bước}

Trước hết phân tích cấu trúc đối tượng cần đếm hoặc tối ưu, xây dựng một thứ tự
khắc họa đối tượng đó, rồi chọn một số trạng thái trung gian làm giai đoạn. Sau
đó trừu tượng hóa đặc trưng đại số của các giai đoạn, xác định trạng thái và
giá trị, cuối cùng suy ra chuyển trạng thái.

Cách này phù hợp khi cấu trúc đối tượng khá đơn giản, chẳng hạn dãy, cây có
gốc, tập hợp, hoặc một số tổ hợp đơn giản của chúng. Khi thiết kế nên đi từ thô
đến mịn: trước hết xác định thứ tự tổng quát, sau đó tinh chỉnh cách chọn giai
đoạn và thứ tự quyết định nhiều đại lượng cục bộ, rồi mới chỉnh chi tiết trạng
thái và chuyển trạng thái. Việc chọn thứ tự rất quan trọng, vì các thứ tự khác
nhau có thể cho số trạng thái khác nhau rất lớn.

\paragraph{\term{Ví dụ 2.1.1 (Wooden Spoon!)}.}
Cho một cây nhị phân đầy đủ có \(2^n\) lá; trên lá ghi một hoán vị của
\(1,\ldots,2^n\). Mỗi đỉnh trong ghi giá trị nhỏ hơn trong hai con. Nếu các giá
trị trên đường từ lá mang số \(i\) đến gốc đôi một khác nhau, gọi \(i\) là
người đoạt giải. Với mọi \(i\), cần đếm số trường hợp \(i\) đoạt giải, modulo
998244353.

Nếu xét từ dưới lên, với cây con hiện có \(2^k\) lá, ta phải ghép nó với một cây
con cùng kích thước có giá trị gốc lớn hơn. Dùng giá trị tuyệt đối buộc phải
đồng thời liệt kê người đoạt giải và giá trị gốc hiện tại; dùng thứ hạng tương
đối thì chuyển trạng thái trở thành dạng tích chập. Dù có thể tối ưu bằng NTT,
cách này nhiều chi tiết và hằng số lớn.

Nếu xét từ trên xuống, giá trị tại một đỉnh trùng với giá trị của một con. Cây
con đó không thể chứa người đoạt giải và có thể được tính trực tiếp bằng công
thức; cây con còn lại mới chứa đường đi của người đoạt giải. Vì thế mỗi giai
đoạn chỉ cần ghi thêm giá trị tại đỉnh hiện tại. Nếu các giá trị trên đường từ
lá đoạt giải đến gốc lần lượt là \(x_0,\ldots,x_n\), đơn điệu giảm, số phương
án có dạng
\[
  2^n\prod_{i=1}^{n}
  \binom{2^n-x_i-2^{i-1}}{2^{i-1}-1}(2^{i-1})!.
\]
Đặt \(f_{i,j}\) là số phương án khi đang ở đỉnh thứ \(i+1\) theo thứ tự từ gốc
xuống và \(x_{n-i}=j\). Dùng hậu tố để tối ưu, mỗi lần chuyển là \(O(1)\); số
trạng thái là \(O(n2^n)\), nên tổng thời gian cũng là \(O(n2^n)\).

\paragraph{\term{Ví dụ 2.1.2 (MEX counting)}.}
Cho \(n,k\) và dãy \(b_1,\ldots,b_n\). Cần đếm số dãy
\(a_1,\ldots,a_n\), với \(a_i\in[0,n]\cap\mathbb Z\), sao cho
\[
  \left|\operatorname{mex}(a_1,\ldots,a_i)-b_i\right|\le k
\]
với mọi \(i\), modulo 998244353.

Đi từ trái sang phải là tự nhiên vì ràng buộc nói về tiền tố. Nhưng nếu trạng
thái chỉ ghi \(\operatorname{mex}\), để chuyển kín ta phải ghi cả những số lớn
hơn \(\operatorname{mex}\) đã xuất hiện, dẫn đến số trạng thái mũ.

Cách tránh mâu thuẫn là chưa quyết định phần lớn hơn \(\operatorname{mex}\) cho
đến khi chúng thật sự ảnh hưởng tới \(\operatorname{mex}\). Đặt \(f_{i,j,c}\)
là số phương án sau khi đã quyết định \(i\) vị trí, hiện tại
\(\operatorname{mex}=j\), và trước đó có \(c\) số lớn hơn \(j\). Khi quyết định
\(a_{i+1}=j\), \(\operatorname{mex}\) tăng; lúc này mới tiếp tục quyết định các
số chưa quyết định bằng \(j+1,j+2,\ldots\), nếu chúng tồn tại thì sẽ tạo chuỗi
tăng \(\operatorname{mex}\). Chuyển trạng thái dạng tích chập có thể tối ưu;
sửa nhẹ định nghĩa \(c\) thành ``số loại giá trị khác nhau lớn hơn \(j\)'' sẽ
đạt \(O(n^2)\).

Trực quan hơn, nếu xem mỗi \(a_i\) là một điểm \((i,a_i)\), các giai đoạn của
lời giải đúng chính là các hình chữ nhật có gốc tại \((0,0)\) đã được xác định;
phần phía trên hình chữ nhật chỉ ghi số loại tung độ. Chỉ đi theo một chiều đơn
lẻ sẽ thất bại.

\paragraph{\term{Ví dụ 2.1.3 (đường đi biểu diễn với nhiên liệu và năng lượng)}.}
Cho đồ thị vô hướng có \(n+m+1\) đỉnh và cạnh có trọng số dương. Cần đi một
chu trình xuất phát và kết thúc tại đỉnh \(0\), lần lượt biểu diễn tại các đỉnh
\(1,\ldots,n\), trong khi duy trì hai đại lượng nhiên liệu và năng lượng luôn
không âm. Ở đỉnh \(0\) có thể tốn thời gian để nạp đầy cả hai; ở một số đỉnh
khác có thể nạp nhiên liệu. Cần tối thiểu hóa tổng thời gian.

Vì giới hạn nhiên liệu và năng lượng đều lớn, không nên ghi trực tiếp chúng
trong trạng thái. Với năng lượng, chỉ cần kiểm soát đoạn biểu diễn nằm giữa hai
lần nạp tại đỉnh \(0\); bài toán chuyển thành, với mọi đoạn con của
\(1,\ldots,n\), tính thời gian ít nhất để từ \(0\) xuất phát với năng lượng đầy,
hoàn thành đoạn đó rồi quay lại \(0\).

Để tránh ghi nhiên liệu còn lại, giai đoạn nên là thời điểm nạp nhiên liệu:
\(f_{i,r}\) biểu thị thời gian ít nhất sau khi đã hoàn thành biểu diễn tại
\(1,\ldots,r\) và vừa nạp nhiên liệu tại đỉnh \(i\). Chuyển thẳng sẽ quá chậm.
Sau khi tiền xử lý đường đi ngắn nhất giữa các đỉnh, điều kiện một trạng thái
có thể chuyển đến trạng thái tiếp theo chỉ phụ thuộc vào một số khoảng cách và
ngưỡng, nên có thể dùng cây đoạn theo giá trị hoặc cây cân bằng để duy trì giá
trị nhỏ nhất trong các trạng thái đủ điều kiện. Phần chuyển bên trong một đoạn
vẫn cần tiền xử lý mọi cặp điểm, là nút thắt \(O(n^3)\) của lời giải.

\paragraph{\term{Ví dụ 2.1.4 (RAY)}.}
Bài toán cho các ràng buộc giữa một hoán vị chưa biết và một dãy giá trị, yêu
cầu đếm số hoán vị thỏa mãn. Cách trực tiếp theo thứ tự hạng buộc trạng thái
ghi chỉ số cuối cùng và giá trị cuối cùng, dẫn đến số trạng thái quá lớn.

Sau khi không còn tối ưu rõ ràng ở thứ tự và giai đoạn, cần phân tích mô hình
để bỏ đại lượng dư thừa. Quan hệ tăng có thể viết lại qua hiệu giữa hai giá
trị kề nhau theo hạng, chẳng hạn dưới dạng
\[
  b_{p_i}-b_{p_{i-1}}
  =\max(a_{p_i}-a_{p_{i-1}}+[p_i<p_{i-1}],0).
\]
Do đó thay vì quyết định trực tiếp giá trị \(b\), ta quyết định hiệu giữa hai
giá trị \(b\) kề hạng. Cách đổi góc nhìn này cho phép bỏ ``giá trị tổng trước
đó'' khỏi trạng thái. Đồng thời, nếu tổng còn thiếu nhỏ hơn giới hạn, luôn có
thể cộng vào giá trị đầu để đạt tổng mục tiêu mà không phá các điều kiện khác;
vì thế chỉ cần lấy hiệu bằng cận dưới. Kết quả thu được lời giải cỡ
\(O(n^2m2^n)\).

\paragraph{\term{Ví dụ 2.1.5 (HD)}.}
Với mỗi \(n=2,\ldots,N\), cần đếm cặp cây có gốc trên cùng tập đỉnh, trong đó
một cây có cha của mỗi đỉnh nhỏ hơn chính nó, cây kia có cha lớn hơn chính nó,
và với mỗi nhãn, đỉnh đó là lá trong đúng một cây.

Nếu quyết định trực tiếp, trong một cây phần đã xét tạo một khối liên thông
chứa gốc và các đỉnh được chia thành nhiều loại; trong cây còn lại chúng tạo
nhiều khối con. Trạng thái tự nhiên phải ghi quá nhiều số lượng, còn chuyển
trạng thái phải liệt kê số con của đỉnh mới.

Với điều kiện ``phải có con'', có thể dùng bao hàm--loại trừ để chuyển thành
``có thể có con''. Một cách nhìn khác là chỉ ghi một biến: hiện có bao nhiêu
đỉnh trong phần đã quyết định còn cần nối con ở các bước sau. Khi quyết định
cha của đỉnh mới, đồng thời quyết định liệu đó có phải con cuối cùng của cha
hay không.

Đối với cây còn lại, thay vì mô tả chi tiết các khối đã quyết định, có thể ghi
``yêu cầu'' đặt lên phần chưa quyết định, rồi dùng cùng kiểu chuyển trạng thái
như cây thứ nhất. Bản chất là đổi từ quyết định tập con của mỗi đỉnh sang quyết
định cha của mỗi đỉnh. Nhờ vậy trạng thái đóng dưới chuyển trạng thái và đạt độ
phức tạp đa thức theo \(N\) với một thừa số lũy thừa nhỏ.

\subsubsection*{2.2. Suy ra trạng thái từ quan hệ phụ thuộc của bài toán}

Cách thứ hai là bắt đầu từ một bài toán con cố định, thường là chính bài toán
gốc, chọn một phần cục bộ để quyết định, rồi xét phần còn lại phụ thuộc vào
quyết định ấy ra sao. Nếu phần còn lại tách thành nhiều phần hoặc nhiều trường
hợp thì tiếp tục tách. Phân tích đệ quy đến khi dạng bài toán hiện tại trùng
với các bài toán con phụ thuộc; khi đó trạng thái và chuyển trạng thái cùng
được xác định.

Cách này hữu ích khi cấu trúc đối tượng phức tạp, điều kiện khó xử lý, hoặc
định nghĩa trạng thái không hiển nhiên. Mấu chốt là chọn đúng cục bộ để quyết
định và mô tả đúng cấu trúc phần còn lại.

\paragraph{\term{Ví dụ 2.2.1 (Bracket Insertion)}.}
Bắt đầu từ dãy ngoặc rỗng, thực hiện \(n\) lần: chọn đều ngẫu nhiên một khe và
chèn vào đó một cặp ngoặc. Cặp được chèn là \texttt{()} với xác suất \(p\), và
\texttt{)(} với xác suất \(1-p\). Cần tính xác suất cuối cùng dãy ngoặc hợp lệ,
modulo 998244353.

Điều kiện hợp lệ là mọi tiền tố có số ngoặc trái không ít hơn số ngoặc phải.
Xét ngoặc đầu tiên của dãy cuối cùng, nó chắc chắn là ngoặc trái; cùng với nó
có một ngoặc được chèn trong cùng thao tác. Bỏ cặp ngoặc cùng thao tác này đi,
dãy bị chia thành hai đoạn. Không có cặp nào được chèn đồng thời mà nằm ở hai
đoạn khác nhau; các ngoặc trong đoạn thứ nhất phải được chèn sau cặp vừa bỏ,
còn thứ tự tương đối giữa hai đoạn có thể tính bằng tổ hợp.

Sau khi tách, đoạn thứ nhất phải thỏa điều kiện mọi tiền tố có số ngoặc trái
không ít hơn số ngoặc phải cộng thêm một ngưỡng; đoạn thứ hai thỏa điều kiện
ban đầu. Vì vậy bài toán con tự nhiên là: độ dài \(2i\), mọi tiền tố có số
ngoặc trái không ít hơn số ngoặc phải cộng \(j\). Gọi giá trị là \(f_{i,j}\).
Chuyển trạng thái thu được từ việc chọn vị trí cặp vừa tách và nhân hệ số tổ
hợp; chỉ cần xét \(0\le j\le n-i\). Độ phức tạp cơ bản là \(O(n^2)\), có thể
tối ưu bằng NTT.

\paragraph{\term{Ví dụ 2.2.2 (RF)}.}
Cho một đa tập gồm các lũy thừa của \(2\). Cần đếm bao nhiêu số \(y\) có thể
đạt được bằng cách chọn một phần tử con của đa tập rồi chia thành \(k\) nhóm có
tổng bằng nhau, sao cho tổng mỗi nhóm bằng \(y\).

Xét từng bit nhị phân. Với một \(y\), điều kiện cần và đủ có thể diễn đạt bằng
các bất đẳng thức tiền tố trên số lượng lũy thừa \(2^i\): nếu lấy \(y_i\) là
phần thấp \(i\) bit của \(y\), thì ở mỗi mức \(i\), số lượng khả dụng ở các bit
thấp phải đủ bù cho phần dư \(k-y_i\) theo đơn vị \(2^i\). Tính cần là hiển
nhiên; tính đủ chứng minh bằng quy nạp: lấy các phần tử lớn nhất đủ tạo
\(k2^h\) ở bit cao nhất của \(y\), chia đều cho \(k\) nhóm, rồi quy về các bit
thấp.

Chứng minh này cho một cách tách bài toán: liệt kê bit cao nhất của \(y\), lấy
ra phần \(k2^h\), phần còn lại lại là cùng dạng bài toán nhưng với giới hạn bit
nhỏ hơn. Khi một mức bit không đủ hoặc dư quá nhiều, bài toán con tách thành
``đếm các số có bit cao nhất không quá \(j\)'' cộng với một bài toán đặc biệt
cùng dạng. Sau \(O(\log V)\) lần phân tách sẽ về trường hợp cơ sở. Vì thế, nếu
trả lời nhanh truy vấn ``đa tập \(S\) đạt được bao nhiêu số có bit cao nhất
không quá \(j\)'', ta tính được đáp án trong \(O(\log V)\).

Điểm cần chú ý là nên tìm các bài toán con chỉ phụ thuộc vào thông tin ban đầu
hoặc phụ thuộc rất ít vào quyết định cục bộ; khi đó số trạng thái mới đủ nhỏ.

\paragraph{\term{Ví dụ 2.2.3 (bài toán tập độc lập trọng số lớn nhất)}.}
Cho một cây nhị phân, mỗi đỉnh có trọng số. Cần xóa lần lượt mọi cạnh theo thứ
tự bất kỳ; khi xóa một cạnh, hai đầu mút đổi trọng số cho nhau và chi phí tăng
bằng tổng hai trọng số ấy. Hãy tối thiểu hóa tổng chi phí.

Chỉ xét một đỉnh có đủ hai con; lá và đỉnh một con đơn giản hơn. Với một đỉnh
\(u\), gọi cạnh nối với cha là \(f_u\), hai cạnh nối với con trái và con phải
là \(l_u,r_u\). Nếu phân tích thứ tự xóa ba cạnh kề \(u\), các trường hợp sinh
ra nhiều dạng bài toán con: có khi cần biết trọng số cha ban đầu và trọng số
cha cuối cùng, có khi chỉ cần chi phí nhỏ nhất sau khi xóa toàn bộ cạnh trong
cây con.

Nếu tách quá nhỏ, ta phải liệt kê đồng thời hai trọng số trong các bài toán
con, dẫn đến \(O(n^3)\) hoặc hơn. Cách giảm bậc là mở rộng ``cục bộ'' được phân
tích: khi xét một trường hợp, tiếp tục xét ba cạnh kề đỉnh con liên quan. Nhờ
tính cộng của chi phí và phép lấy \(\min\), phần phụ thuộc vào từng trọng số có
thể tiền xử lý thành các giá trị nhỏ nhất như
\[
  \min_j \{ f(x,j)+d_j+\operatorname{cost}(d_i,d_j)\}.
\]
Khi đó các trạng thái đóng dưới chuyển trạng thái và đạt \(O(n^2)\). Ví dụ này
cho thấy thay đổi phạm vi quyết định cục bộ có thể biến hai biến liệt kê lồng
nhau thành hai phần độc lập.

\subsubsection*{2.3. Tiểu kết}

Trong thực hành, không nên cố chấp một khuôn mẫu suy nghĩ. Kết hợp nhiều thứ
tự và góc nhìn thường là cách nhanh nhất tìm ra điểm đột phá, nhất là khi chọn
giai đoạn và tối ưu trạng thái.

Một dấu hiệu quan trọng của quy hoạch động là \term{tính độc lập}. Nó thể hiện
ở hai mức. Thứ nhất, quan hệ giữa phần đã quyết định và phần chưa quyết định có
thể được trừu tượng bằng ít đại lượng; nghĩa là chi tiết bên trong phần đã quyết
định hầu như không ảnh hưởng đến toàn cục ngoài các đại lượng ấy. Thứ hai,
nhiều bài toán con độc lập, hoặc quan hệ giữa chúng cũng có thể được mô tả bằng
ít đại lượng. Tính độc lập giúp ta không cần ghi toàn bộ lịch sử, vẫn bảo đảm
cấu trúc con tối ưu và không đếm trùng hoặc bỏ sót; nhờ vậy mới xuất hiện các
bài toán con lặp lại và giảm được độ phức tạp.

\subsection*{3. Kỹ thuật chuyển hóa bài toán}

Một số bài toán không lộ rõ đặc trưng quy hoạch động, hoặc không thể giải trực
tiếp bằng \(\mathrm{dp}\), nhưng có thể chuyển hóa thành bài toán phù hợp. Các
thủ pháp dưới đây là những ví dụ khá điển hình.

\subsubsection*{3.1. Liệt kê}

Liệt kê để giảm số điều kiện và lượng thông tin phải xét là kỹ thuật cơ bản.

\paragraph{\term{Ví dụ 3.1.1 (Infinite Game)}.}
Cho xâu \(s\) gồm các ký tự \texttt{a}, \texttt{b}, \texttt{?}; mỗi dấu hỏi cần
thay bằng \texttt{a} hoặc \texttt{b}. Xét quá trình dựa trên \(s^\infty\): liên
tục lấy ký tự đầu làm kết quả một ván giữa \texttt{a} và \texttt{b}; bên tương
ứng được một điểm, và khi một bên đạt hai điểm thì ván kết thúc, điểm được đặt
lại. Gọi \(r(s)\) là giới hạn của tỉ lệ số ván \texttt{a} thắng. Cần đếm số
cách thay dấu hỏi sao cho \(r(s)<1/2\), \(=1/2\), hoặc \(>1/2\).

Chỉ cần xét dấu của hiệu số ván thắng giữa \texttt{a} và \texttt{b}. Khi chạy
trên \(s^\infty\), quá trình chắc chắn có chu kỳ, nhưng chu kỳ ván không nhất
thiết trùng với chu kỳ \(s\), vì một ván có thể băng qua cuối xâu. Giữa một ván
chỉ có bốn trạng thái tỉ số điểm; vì thế với mỗi tỉ số điểm ban đầu, chạy hết
một vòng \(s\) sẽ cho tỉ số cuối và hiệu số ván thắng. Điều này có thể xem như
một đồ thị hàm trên bốn trạng thái.

Trạng thái vẫn nhiều nếu ghi toàn bộ. Nhưng ta chỉ cần tổng trên chu trình, nên
có thể liệt kê trước tập trạng thái nằm trên chu trình, tổng cộng
\(2^4-1=15\) khả năng. Khi đó trạng thái chỉ cần ghi một hiệu và ánh xạ giữa
bốn tỉ số điểm; về lý thuyết có \(4^4=256\) ánh xạ nhưng thực tế chỉ 67 ánh xạ
có thể xuất hiện. Cuối cùng ép ánh xạ phù hợp với tập chu trình đã liệt kê,
đạt \(O(n^2)\).

\subsubsection*{3.2. Nhị phân}

Nhị phân là tối ưu hóa liệt kê khi một đại lượng có tính đơn điệu, thường dùng
để biến bài toán tối ưu thành bài toán kiểm tra có thể xử lý bằng
\(\mathrm{dp}\).

\paragraph{\term{3.2.1. Nhị phân đáp án}.}

\paragraph{\term{Ví dụ 3.2.1 (Assigning Fares)}.}
Cho một cây \(n\) đỉnh và \(m\) đường đi trên cây. Cần gán trọng số nguyên
dương \(c_1,\ldots,c_n\) cho các đỉnh sao cho trên mỗi đường đi, trọng số đỉnh
đều tăng nghiêm ngặt hoặc giảm nghiêm ngặt; cần tối thiểu hóa trọng số lớn
nhất.

Nếu \(\mathrm{dp}\) trực tiếp, thông tin của một cây con gồm trọng số gốc và
trọng số lớn nhất trong cây con, không thể chấp nhận. Nhị phân trước giới hạn
trọng số \(k\). Khi đó giá trị một đỉnh có thể lấy được phụ thuộc vào giá trị
nhỏ nhất của các con phải nhỏ hơn nó và giá trị lớn nhất của các con phải lớn
hơn nó. Đặt \(f_u\) là giá trị nhỏ nhất mà \(c_u\) có thể lấy khi \(c_u\) bắt
buộc nhỏ hơn cha (nếu không có đường nào cùng đi qua hai đỉnh thì không ràng
buộc). Trường hợp đối xứng có giá trị lớn nhất là \(k+1-f_u\).

Với một đỉnh \(u\), xét các con cùng nằm với \(u\) trên ít nhất một đường đi.
Ràng buộc phụ có dạng \(c_v<c_u\), hoặc với hai con \(v,w\),
\[
  [c_v<c_u]\ne[c_w<c_u].
\]
Chúng có thể xử lý bằng DSU có trọng số hoặc DSU phân loại. Cuối cùng, các
ràng buộc trên \(c_u\) gồm cận trên, cận dưới, và một số khoảng dạng
\([l,r]\cup[k+1-r,k+1-l]\); lấy giao các ràng buộc sẽ suy ra \(f_u\).

\paragraph{\term{3.2.2. WQS nhị phân}.}

Bài toán tối ưu bằng WQS thường có dạng: biết một hàm lồi hoặc lõm
\(f(x)\), cho \(a\), cần tính \(f(a)\) nhưng không thể trực tiếp. Cách quen
dùng trong OI là nhị phân hệ số góc \(k\), tính nhanh
\[
  \max_x\{f(x)-kx\}
\]
và một \(x_0\) đạt cực trị, rồi điều chỉnh \(k\) theo quan hệ giữa \(x_0\) và
\(a\). Tuy nhiên trong thực hành, việc phải khôi phục \(x_0\) từ thông tin
\(\mathrm{dp}\) làm tăng đáng kể độ khó, đặc biệt khi lồng nhiều lớp WQS.

Một cách tránh là xét
\[
  g(k)=\max_x\{f(x)-kx\}+ka.
\]
Nếu \(f\) là hàm lồi lên theo nghĩa thường dùng cho WQS trong bài viết, thì
\(g(k)\) là hàm lồi xuống, và giá trị nhỏ nhất của nó là \(f(a)\). Vì vậy bài
toán chuyển thành tìm cực trị của \(g(k)\), có thể xử lý bằng tam phân hoặc
nhị phân trên hệ số mà không cần khôi phục phương án. Giải thích chi tiết hơn
có trong tài liệu tham khảo của bài.

\paragraph{\term{Ví dụ 3.2.2 (Aliens!!!)}.}
Cho một số ô được đánh dấu trên lưới \(m\times m\), và một số \(k\). Cần chọn
nhiều nhất \(k\) hình vuông con có đường chéo chính trùng hướng với đường chéo
chính của cả lưới, sao cho mọi ô được đánh dấu đều được phủ, và tối thiểu hóa
số ô trong hợp các hình vuông.

Bài toán chuyển thành chọn nhiều nhất \(k\) đoạn trên \([1,m]\) để phủ tất cả
các đoạn đã cho. Bỏ các đoạn bị đoạn khác chứa; khi đó hai đầu mút trái và phải
của các đoạn còn lại đều tăng. Trong một nghiệm, các đoạn đã cho được chia
thành nhiều nhóm liên tiếp, mỗi nhóm do một đoạn chọn phủ. Đặt \(w(x,y)\) là
chi phí tăng thêm khi nhóm từ \(x+1\) đến \(y\) được phủ, sau khi trừ phần giao
với nhóm trước. Khi đó
\[
  f_{c,i}=\min_j\{f_{c-1,j}+w(j,i)\}.
\]
Hàm \(w\) thỏa bất đẳng thức tứ giác, nên \(f_{c,i}\) có tính lồi theo số
đoạn \(c\). Nhờ vậy có thể WQS trước để bỏ chiều số đoạn khỏi trạng thái; phần
\(\mathrm{dp}\) cuối cùng dùng hàng đợi nhị phân hoặc tối ưu hóa đường thẳng,
đạt \(O(n\log n\log m)\) hoặc \(O(n\log^2 m)\) tùy cài đặt.

\subsubsection*{3.3. Bao hàm--loại trừ}

Dùng bao hàm--loại trừ để chuyển hóa bài toán đếm là một kỹ thuật rất thường
gặp và nhiều tính kỹ xảo. Vì đã có nhiều bài viết chuyên sâu về bao hàm--loại
trừ phức tạp, bài viết này không triển khai chi tiết.

\subsubsection*{3.4. Chuyển hóa cho một lớp bài toán đếm}

Xét một lớp bài toán có hai loại đối tượng \(X,Y\), cùng ánh xạ
\(A:X\times Y\to\{0,1\}\). Cần đếm bao nhiêu \(x\in X\) thỏa tồn tại
\(y\in Y\) sao cho \(A(x,y)=1\). Ở đây \(x\) là đối tượng cần đếm nhưng khó
tính trực tiếp; \(y\) có thể hiểu là một nghiệm hoặc chứng nhận. Ta thường dễ
đếm số \(y\) hợp lệ với một \(x\), nhưng cộng trực tiếp theo mọi \(y\) sẽ đếm
trùng. Một số cách chuyển hóa thường dùng như sau.

\paragraph{\term{3.4.1. Đổi cách kiểm tra}.}

Ta có thể đổi góc nhìn hoặc khai thác tính chất để biến điều kiện ``\(x\) hợp
lệ'' thành mô tả tĩnh đơn giản hơn, từ đó \(\mathrm{dp}\) trực tiếp.

\paragraph{\term{Ví dụ 3.4.1 (Red and Blue Chips)}.}
Có các chồng chip đỏ và xanh theo một quy trình ghép cho trước; cần đếm những
dãy màu cuối cùng có thể thu được. Điều kiện ban đầu có vẻ mang tính quá trình:
khi thêm một chip mới, phải quyết định đặt nó vào đâu.

Ta mô tả quá trình theo dãy số: ban đầu có một chip xanh; mỗi lần có thể chèn
một chip màu cho trước vào sau một chip xanh. Nếu số chip đỏ liên tiếp sau các
chip xanh hiện tại lần lượt là \(x_1,\ldots,x_m\), thì chèn chip đỏ là chọn một
\(x_i\) và tăng nó lên một; chèn chip xanh là chèn một số \(0\) vào dãy, trừ vị
trí trước đầu dãy. Từ đó suy ra điều kiện cần và đủ trên dãy cuối cùng: các
tổng lớn nhất, nhì lớn nhất, v.v. phải vượt các ngưỡng do thứ tự chip đỏ trong
đầu vào quyết định.

Vì vậy chỉ cần quyết định đa tập \(\{x_1,\ldots,x_m\}\) theo thứ tự giá trị từ
lớn xuống nhỏ. Đặt \(f_{i,j,c}\) ghi sau khi xét các giá trị lớn, hiện còn bao
nhiêu vị trí và bao nhiêu phần tử lớn hơn ngưỡng; khi chuyển trạng thái, liệt
kê số phần tử bằng giá trị hiện tại và nhân tổ hợp để tính số hoán vị. Độ phức
tạp \(O(n^2)\).

\paragraph{\term{3.4.2. Đếm có trọng số}.}

Nếu \(\mathrm{dp}\) theo \(y\) dễ hơn, ta có thể thiết kế trọng số \(w(y)\) sao
cho với mọi \(x\),
\[
  \sum_{y\in Y} A(x,y)w(y)=\exists y\in Y,\ A(x,y)=1.
\]
Khi đó đáp án là tổng của \(w(y)\) nhân số \(x\) mà \(y\) chứng nhận được.

Một cách thiết kế là chọn đúng một đại diện \(y\) cho mỗi \(x\) hợp lệ và đặt
trọng số đại diện bằng \(1\), các chứng nhận khác bằng \(0\). Một cách khác là
cho một số trọng số âm, tức dùng bao hàm--loại trừ.

\paragraph{\term{Ví dụ 3.4.2 (Range Argmax)}.}
Cho \(m\) đoạn con của \([1,n]\). Với một hoán vị \(p\), đặt \(x_i\) là vị trí
của phần tử lớn nhất trên đoạn thứ \(i\). Cần đếm số dãy
\((x_1,\ldots,x_m)\) có thể sinh ra.

Với một dãy \(x\) khả dĩ, xét vị trí chứa giá trị lớn nhất \(n\). Tồn tại vị
trí \(j\) sao cho mọi đoạn chứa \(j\) đều có \(x_i=j\). Nếu dãy khả dĩ có một
hoán vị chứng nhận mà \(p_j<n\), ta có thể đổi \(p_j\) với giá trị lớn hơn mà
không làm thay đổi các \(x_i\), lặp lại để đưa \(n\) về \(j\). Vì vậy có thể
chọn đại diện là vị trí cực đại ngoài cùng bên trái \(j\) có \(p_j=n\).

Sau khi cố định \(j\), mọi đoạn chứa \(j\) bị loại bỏ, hai phía trái và phải
trở thành hai bài toán con độc lập; các cực đại phía trái còn phải tôn trọng
điều kiện ``ngoài cùng bên trái''. Đặt \(f_{l,r,t}\) là đáp án chỉ xét các đoạn
con trong \([l,r]\), với yêu cầu vị trí cực đại ngoài cùng bên trái phải lớn
hơn \(t\). Độ phức tạp \(O(n^3)\).

\paragraph{\term{3.4.3. Quy hoạch động trên quá trình kiểm tra}.}

Xét một thuật toán kiểm tra một \(x\) có hợp lệ hay không. Thường thuật toán
nhận \(x\) từng phần và lưu một số biến. Nếu trừu tượng thuật toán này thành
một DFA, các giá trị trung gian của biến là trạng thái tự động, còn phản ứng
với ký tự đầu vào là chuyển trạng thái. Khi đó chỉ cần \(\mathrm{dp}\) theo
phần \(x\) đã xác định và trạng thái hiện tại của tự động. Trường hợp đơn giản
nhất chỉ cần thêm một biến Boolean; phức tạp hơn, thuật toán kiểm tra chính nó
cũng là \(\mathrm{dp}\), thường gọi là \(\mathrm{dp}\) lồng \(\mathrm{dp}\).

Không phải mọi bài toán đếm đều có DFA nhỏ. Khi DFA lớn, có thể cắt bỏ trạng
thái không thể đạt hoặc trạng thái chắc chắn không thể được chấp nhận, gộp các
lớp trạng thái tương đương, hoặc dùng ý nghĩa tổ hợp để phát hiện những chi
tiết không cần phân biệt.

\paragraph{\term{Ví dụ 3.4.3 (Phone Numbers)}.}
Cho xâu \(s\) độ dài \(n\) gồm các chữ số \(1\) đến \(9\). Cần đếm số xâu
\(t\) cùng giới hạn sao cho tồn tại một cách chia đoạn chung, trong đó mỗi cặp
đoạn tương ứng của \(s\) và \(t\) có cùng tập chữ số. Trong mỗi đoạn không có
chữ số lặp, và các chữ số tạo thành một hình chữ nhật kích thước không quá
\(2\) trên bàn phím số.

Một kiểm tra trực tiếp dùng các giá trị \(f_i\) cho biết tiền tố có thể chia
hợp lệ hay không, và khi thêm \(t_i\) thì chuyển từ vài giá trị gần nhất. Nếu
ghi thô, trạng thái gồm một số bit khả thi và các chữ số gần nhất của \(t\),
có hơn một vạn khả năng.

Quan sát rằng chỉ trong vài trường hợp đặc biệt mới cần ghi đủ hai hoặc ba chữ
số gần nhất của \(t\): cụ thể khi một tập chữ số gần đây của \(s\) thuộc một
trong các tập hình chữ nhật hợp lệ và các chữ số của \(t\) nằm trong tập đó.
Ngoài các trường hợp ấy có thể rút gọn xuống rất ít loại. Hoặc đơn giản hơn,
dùng chương trình sinh DFA tối thiểu sau khi đưa cả vài chữ số gần nhất của
\(s\) vào trạng thái. Với mỗi bộ chữ số gần đây của \(s\), số trạng thái hiệu
dụng chỉ cỡ vài chục, đủ để chạy trên \(n\) lớn.

\paragraph{\term{Ví dụ 3.4.4 (Hoàng lạn kê)}.}
Cho các tập \(A_i\subseteq\{1,\ldots,m\}\). Cần đếm số dãy
\(a_i\in A_i\) sao cho với mọi đoạn con không rỗng, trọng số tập độc lập lớn
nhất trên đường đi đoạn đó không bằng một nửa tổng trọng số.

Với một dãy đơn, có thể kiểm tra bằng hai giá trị \(f_0,f_1\): hiệu lớn nhất
giữa tổng đã chọn và tổng không chọn, khi vị trí cuối không chọn hoặc được
chọn. Nếu \(\max(f_0,f_1)=0\) thì không hợp lệ; giá trị này cũng không thể âm.
Khi thêm trọng số \(w\), chuyển trạng thái là
\[
  f'_0=\max(f_0,f_1)-w,\qquad f'_1=f_0+w.
\]

Nếu quyết định dãy \(a\) từ trái sang phải và duy trì mọi đoạn kết thúc tại vị
trí hiện tại, số trạng thái quá lớn. Ta bỏ qua mọi cặp \((f_0,f_1)\) mà dù nối
tiếp thế nào cũng không thể tạo đoạn không hợp lệ. Phân tích cho thấy chỉ cần
xét các cặp dạng \((-1,1),\ldots,(-m,m)\), tổng cộng \(2^m\) tập trạng thái.
Đặt \(g_{i,S}\) là số cách sau \(i\) phần tử, với tập các cặp còn cần theo dõi
là \(S\). Khi chọn \(a\), tập mới có dạng
\[
  S'=\{a-x\mid x\in S,\ x<a\}\cup\{a\}.
\]
Những giá trị lớn hơn \(a\) không ảnh hưởng đến chuyển trạng thái, nên có thể
cộng gộp trước; độ phức tạp tối ưu còn \(O(n2^m)\).

\subsection*{4. Tổng kết}

Quá trình giải một bài toán quy hoạch động có thể chia đại khái thành bốn
bước: quan sát tính chất, chuyển hóa mô hình, thiết kế \(\mathrm{dp}\), và tối
ưu \(\mathrm{dp}\). Bốn bước này liên hệ và ảnh hưởng lẫn nhau. Do giới hạn
dung lượng, bài viết chỉ nêu một phần phương pháp ở bước thứ hai và thứ ba; đây
chỉ là phần rất nhỏ của bức tranh toàn cảnh.

Tác giả tự nhận khuôn khổ trong bài còn mơ hồ và thô. Không có phương thuốc
vạn năng cho mọi bài toán, nhưng phân tích từng mô hình cụ thể cũng không phải
là việc hoàn toàn vô chương pháp. Hy vọng bài viết có thể gợi mở để người đọc
tự rút ra thêm những phương pháp có phạm vi áp dụng nhất định và tìm thấy những
``tia sáng tư tưởng'' trong thiết kế thuật toán.

\subsection*{Lời cảm ơn}

Cảm ơn China Computer Federation đã cung cấp nền tảng học tập và giao lưu.

Cảm ơn các thầy Wang Xinbo và Zhu Yixing đã hướng dẫn.

Cảm ơn mẹ đã nuôi dưỡng, cảm ơn gia đình đã quan tâm và ủng hộ.

Cảm ơn anh Chang Ruinian, bạn Zhu Juzhe và bạn Lin Shangyu đã thảo luận với tác
giả về các chủ đề liên quan trong bài và đem lại gợi ý. Cảm ơn anh Chang
Ruinian và bạn Zhu Juzhe đã đưa ra những góp ý quý báu cho bài viết.

Cảm ơn tất cả các bạn học và phụ huynh đã giúp đỡ, đồng hành trên con đường
luyện tập.

\subsection*{Tài liệu tham khảo}

\begin{enumerate}
  \item T. H. Cormen, C. E. Leiserson, R. L. Rivest, and C. Stein.
  \emph{Introduction to Algorithms}, third edition, chapter on dynamic
  programming, pages 204--236. China Machine Press, 2009.
  \item \emph{Dynamic programming}. Wikipedia,
  \url{https://en.wikipedia.org/wiki/Dynamic_programming}.
  \item Oleksandr Kulkov (adamant). \emph{Theoretical grounds of lambda
  optimization}. Codeforces, \url{https://codeforces.com/blog/entry/98334},
  2021.
  \item \emph{Tối ưu hóa bằng bất đẳng thức tứ giác}. OI Wiki,
  \url{https://oi-wiki.org/dp/opt/quadrangle/}.
  \item FOP. \emph{Bàn về tính lồi của hàm số trong OI}. Tập luận văn đội tuyển
  dự tuyển quốc gia Trung Quốc năm 2023, 2023.
  \item Xu Zhe'an. \emph{Bàn về tự động hữu hạn và ứng dụng}. Tập luận văn đội
  tuyển dự tuyển quốc gia Trung Quốc năm 2021, 2021.
  \item Cao Li. \emph{Tổng hợp phương pháp cho bài toán dp}. WA,
  \url{https://www.luogu.com.cn/blog/yeah-potato/dp-ti-fang-fa-zong-hui},
  2023.
\end{enumerate}

\section*{Bài 7. Bàn về một số cách xử lý hợp nhất thông tin}
\addcontentsline{toc}{section}{Bài 7. Bàn về một số cách xử lý hợp nhất thông tin}

\begin{center}
Feng Zhengwei, Trường Trung học Ba Thục, Trùng Khánh
\end{center}

\subsection*{Tóm tắt}

Hợp nhất thông tin là một bộ phận rất quan trọng trong thi tin học. Có nhiều
cách xử lý khác nhau cho quá trình hợp nhất này. Bài viết nhìn vấn đề từ hai
góc độ: hợp nhất thông tin một cách trực tiếp, và hợp nhất thông tin thông qua
cấu trúc dữ liệu. Từ các ví dụ cụ thể trong thuật toán thi đấu, bài viết thảo
luận những thủ pháp thường gặp, cách phân tích độ phức tạp và các chi tiết dễ
bị bỏ sót.

Tác giả cố gắng trình bày từ góc nhìn mộc mạc và thực dụng: chọn một số ví dụ
có đặc điểm rõ rệt từng gặp trong quá trình luyện tập, rồi từ đó rút ra những
cách xử lý và phân tích trên các cấu trúc cổ điển. Hy vọng các ví dụ này có thể
gợi mở cho người đọc khi gặp những bài toán cần ``gom'', ``trộn'' hoặc ``tái
cấu trúc'' nhiều nguồn thông tin.

\subsection*{1. Kiến thức chuẩn bị}

Trong bài viết, \(\log n\) mặc định là logarit cơ số \(2\). ``Thông tin''
thường chỉ đối tượng cần duy trì trong bài toán cụ thể: một trọng số, một đỉnh,
một cạnh, một biểu thức, một trạng thái hoặc một phần tử dữ liệu nào đó.

Quá trình hợp nhất thông tin có thể hiểu như việc xem thông tin là phần tử
trong các tập hợp, rồi gộp nhiều tập theo một quy tắc nhất định để duy trì một
cấu trúc mới. Cấu trúc đó phải cho phép ta tìm nhanh thông tin cần dùng. Mỗi
loại thông tin kéo theo một cách hợp nhất và một kiểu phân tích khác nhau.

\subsection*{2. Hợp nhất thông tin trực tiếp}

Hợp nhất trực tiếp là cách dùng thao tác tương đối bạo lực để gộp thông tin,
nhưng kèm theo phân tích hợp lý để chứng minh độ phức tạp vẫn đúng. Phần này
trình bày hai họ tư tưởng: hợp nhất theo kích thước và hợp nhất kiểu DSU on
tree, sau đó dẫn tới phân nhóm nhị phân.

\subsection*{2.1. Hợp nhất gợi ý theo kích thước}

Giả sử có nhiều tập thông tin, tổng số phần tử là \(m\), và ta cần nhiều lần
gộp hai tập thành một. Nếu có thể chèn từng phần tử vào một tập với chi phí
nhỏ, ta luôn lấy tập nhỏ chèn vào tập lớn. Với hai tập kích thước \(A\le B\),
ta rút lần lượt các phần tử của tập \(A\) rồi chèn vào tập \(B\).

Phân tích rất đơn giản: mỗi khi một phần tử bị chèn lại, kích thước tập chứa nó
ít nhất gấp đôi. Do đó mỗi phần tử bị chèn lại không quá \(O(\log m)\) lần. Nếu
một lần chèn tốn \(O(F(m))\), tổng chi phí là
\[
  O(mF(m)\log m).
\]

\paragraph{Ví dụ 1. Sinh thêm cạnh động.}
Trong một bài toán đồ thị động, mỗi lần thêm cạnh và cần biết hiện tại còn có
bao nhiêu cạnh có thể được sinh thêm. Một cạnh \((x,z)\) có thể sinh nếu ban
đầu chưa tồn tại và có đỉnh \(y\) sao cho các cạnh liên quan tạo được quan hệ
bắc cầu mong muốn; sau khi sinh thêm cạnh, quá trình này có thể tiếp tục.

Nhận xét chính là các thành phần liên thông bởi cạnh hai chiều có thể được bổ
sung thành đồ thị đầy đủ. Ta duy trì các thành phần liên thông đó và các cạnh
một chiều còn lại giữa các khối. Cạnh một chiều có thể lưu bằng bảng băm từ
khối sang khối, đồng thời duy trì cả cạnh đi ra và cạnh đi vào mỗi khối. Khi
thêm cạnh làm hai khối phải hợp nhất, các bảng tương ứng được gộp bằng hợp nhất
gợi ý. Nhờ phân tích ở trên, tổng độ phức tạp đạt \(O(n\log n)\).

\paragraph{Kết hợp với chia đôi toàn cục.}
Hợp nhất gợi ý chỉ bảo đảm chi phí trung bình; một lần hợp nhất riêng lẻ không
có cận chặt. Vì vậy trong một số thủ tục không hoàn toàn ``đơn điệu'', ví dụ
cần hoàn tác, không thể dùng lập luận một cách máy móc. Tuy nhiên đôi khi bài
toán nhìn như phá vỡ phân tích, nhưng nếu đổi góc nhìn thì toàn bộ quá trình
vẫn nghiêm ngặt.

\paragraph{Ví dụ 2. Đường đi có trọng số là cạnh lớn thứ hai.}
Với nhiều truy vấn đường đi giữa \(x\) và \(y\), trọng số đường đi được định
nghĩa là cạnh lớn thứ hai trên đường đi; nếu chỉ qua một cạnh thì giá trị này
là \(0\). Ta cần cực tiểu hóa giá trị đó. Sau khi tách riêng cạnh lớn nhất,
bài toán trở thành kiểm tra liệu có thể dùng các cạnh trọng số trong
\([1,\mathrm{mid}]\) cộng thêm một cạnh ngoài để làm \(x,y\) liên thông hay
không. Với nhiều truy vấn, dùng chia đôi toàn cục.

Trong mỗi bước kiểm tra, ta dùng DSU duy trì thành phần liên thông và dùng hợp
nhất gợi ý duy trì quan hệ ``có cạnh ngoài'' giữa các thành phần. Quy trình có
hoàn tác: xử lý nửa phải, quay lui rồi xử lý nửa trái. Phân tích không dựa vào
từng lần hoàn tác, mà dựa vào việc mỗi đỉnh, trong một tầng chia đôi, được thêm
vào theo cùng một thứ tự; toàn bộ tương đương với \(O(\log n)\) lần chạy hợp
nhất gợi ý trên các tiền tố. Vì vậy độ phức tạp vẫn đúng.

\paragraph{Tư tưởng giống hợp nhất gợi ý.}
Nhiều bài sau biến đổi có thể mô tả thành hợp nhất các tập thông tin, dù thao
tác gộp không phải là chèn phần tử đơn thuần. Khi đó ta vẫn có thể bắt chước
phân tích ``mỗi phần tử trả tiền khi tập của nó tăng đáng kể''.

\paragraph{Ví dụ 3. Chọn DFS order trên cây nhị phân có trọng số.}
Cho một cây nhị phân có trọng số cạnh, mỗi nút trong có đúng hai con. Cần dựng
một thứ tự DFS của các lá sao cho giá trị lớn nhất của khoảng cách giữa hai lá
kề nhau trong thứ tự là nhỏ nhất. Sau khi nhị phân hóa đáp án, ta làm
\(\mathrm{dp}\) trên cây. Với một nút \(x\), trạng thái có thể xem là tập các
cặp \((a,b)\): \(a\) là khoảng cách đi vào cây con, \(b\) là khoảng cách rời
cây con. Các cặp bị trội có thể loại bỏ: nếu
\((a,b)\) và \((c,d)\) thỏa \(a\le c\) và \(b\le d\), thì \((c,d)\) không cần
giữ.

Khi gộp hai cây con, giả sử tập nhỏ là \(S\), tập lớn là \(T\). Sau rút gọn,
kích thước tập mới có thể chặn bởi \(2|S|\). Ta xem phần tử của \(S\) được trả
một chi phí hằng và đi vào một tập có kích thước tăng gấp đôi, còn phần tử dư
trong \(T\) bị loại bỏ trả chi phí hằng. Lập luận giống hợp nhất gợi ý cho tổng
chi phí \(O(n\log n)\) sau khi kiểm tra một đáp án.

\subsection*{2.2. Hợp nhất gợi ý trên cây}

DSU on tree thường dùng để duy trì thông tin của mỗi cây con. Với mỗi đỉnh, ta
chọn con có cây con lớn nhất làm con nặng, các con còn lại là con nhẹ. Khi DFS,
ta giữ lại thông tin của con nặng và chèn lại thông tin từ các con nhẹ vào cấu
trúc chung. Một đỉnh chỉ bị chèn lại khi đường từ nó lên gốc đi qua cạnh nhẹ;
sau mỗi cạnh nhẹ, kích thước cây con ít nhất gấp đôi, nên số lần chèn lại không
quá \(O(\log n)\).

Cũng có thể nhìn DSU on tree như việc mỗi cây con duy trì một cấu trúc riêng,
rồi khi gộp hai cây con thì chèn cây nhỏ vào cây lớn. Hai cách về bản chất
giống nhau, nhưng cách giữ một cấu trúc toàn cục có lợi khi thông tin được lưu
bằng mảng, bộ đếm hoặc thùng tần suất, vì việc thêm và xóa dễ kiểm soát hơn.

\paragraph{Ví dụ 4. Đường đi có thể sắp thành palindrome.}
Cho cây kích thước \(10^5\), mỗi cạnh mang một chữ cái trong \(22\) chữ cái đầu
của bảng chữ cái thường. Với mỗi cây con, cần tìm đường đi dài nhất sao cho các
ký tự trên đường có thể sắp lại thành palindrome.

Một đường đi hợp lệ khi nhiều nhất một ký tự xuất hiện số lần lẻ. Mã hóa trạng
thái parity của \(22\) ký tự bằng bitmask. Với mỗi cây con, lưu cho từng mask
độ sâu lớn nhất đạt được từ gốc cây con. Khi gộp một cây con nhẹ vào cấu trúc
đang giữ, ta thử mask hiện tại và các mask khác đúng một bit để cập nhật đáp
án. Vì dùng một mảng toàn cục cho các mask, thao tác hoàn tác và xóa thông tin
rất thuận tiện. Tổng chi phí là \(O(cn\log n)\), trong đó \(c\) là kích thước
bảng chữ cái.

\paragraph{Dùng hợp nhất để liệt kê LCA.}
Quá trình DSU on tree có thể xem là liệt kê LCA rồi gộp các tập liên quan. Điều
này hữu ích cho các bài toán cần dùng thông tin ở LCA.

\paragraph{Ví dụ 5. Các chuỗi trên cây.}
Với một họ đường đi trên cây và tham số \(k\), cần đếm hoặc kiểm tra giao giữa
các đường đi dưới một điều kiện độ dài. Nếu hai đường giao nhau có LCA khác
nhau, ta liệt kê đường có LCA sâu hơn; giao luôn có dạng đoạn đi lên rồi đi
xuống từ LCA với độ dài đủ lớn, có thể dùng cây chủ tịch trên thứ tự DFS để
truy vấn. Nếu hai đường có cùng LCA, ta dựng cây ảo trên các đầu mút của những
đường có LCA bằng đỉnh đó, rồi dùng hợp nhất gợi ý để liệt kê vị trí LCA ở phía
trái. Từ đó dùng binary lifting tìm điểm tương ứng và hợp nhất cây đoạn để duy
trì khoảng DFS của cây con cần hỏi. Chi tiết cài đặt có nhiều biên, nhưng điểm
mấu chốt là dùng quá trình hợp nhất để kiểm soát số lần một đầu mút được xử lý.

Những cách dựng cây ảo rồi liệt kê LCA tương tự được trình bày thêm trong tài
liệu tham khảo của bài gốc.

\subsection*{2.3. Phân nhóm nhị phân}

Phân nhóm nhị phân là một cách chuyển từ hợp nhất trực tiếp sang duy trì nhiều
cấu trúc tĩnh nhỏ.

\paragraph{Ví dụ 6. Tập chuỗi động và truy vấn xuất hiện.}
Có tối đa \(3\cdot 10^5\) thao tác: thêm một chuỗi, xóa một chuỗi đang tồn tại,
hoặc cho chuỗi \(s\) và hỏi tổng số lần các chuỗi hiện có xuất hiện trong
\(s\). Tổng độ dài mọi chuỗi đầu vào cũng không quá \(3\cdot 10^5\), và thao
tác bắt buộc online.

Trước hết, xóa có thể tách khỏi thêm: lập một tập thứ hai cho các chuỗi bị xóa,
rồi đáp án bằng số lần xuất hiện trong tập thêm trừ đi số lần xuất hiện trong
tập xóa. Vì vậy chỉ cần xét thêm và hỏi.

Với một tập chuỗi tĩnh, AC automaton giải trọn vẹn bài toán truy vấn. Vấn đề là
AC automaton không thuận tiện cho thêm online. Một cách cân bằng đầu tiên là
chia khối: giữ một nhóm chuỗi lẻ chưa xây automaton, khi tổng độ dài vượt
ngưỡng thì xây lại, còn khi hỏi thì kết hợp truy vấn automaton với KMP trên các
chuỗi lẻ. Chọn ngưỡng thích hợp cho độ phức tạp cỡ căn.

Cách thứ hai là phân nhóm nhị phân. Mỗi nhóm có một AC automaton. Khi thêm một
chuỗi, tạo nhóm mới; nếu có hai nhóm cùng số chuỗi, gộp chúng và xây lại
automaton cho nhóm lớn hơn. Tại mọi thời điểm chỉ có \(O(\log n)\) automaton.
Mỗi chuỗi chỉ bị xây lại khi nhóm chứa nó tăng gấp đôi, nên tổng chi phí xây
dựng là \(O(cn\log n)\), với \(c\) là kích thước bảng chữ cái. Cách nhìn này
tương đương với một cây đoạn được xây dần theo thứ tự thêm lá.

\subsection*{3. Hợp nhất thông tin theo cấu trúc}

Sau các phương pháp trực tiếp, phần này xét những cấu trúc dữ liệu vốn đã hỗ
trợ hợp nhất hoặc có thể được biến đổi để hợp nhất tốt hơn: leftist heap, cây
cân bằng, treap không xoay và cây đoạn hợp nhất.

\subsection*{3.1. Leftist heap}

Leftist heap duy trì một tập trọng số, hỗ trợ lấy phần tử cực trị và gộp nhanh
hai heap. Cấu trúc vẫn là heap, tức khóa của nút cha có quan hệ thứ tự không
nghiêm với khóa của nút con. Để bảo đảm độ phức tạp gộp, mỗi nút duy trì
\(\mathrm{dist}\), với
\[
  \mathrm{dist}(0)=0,\qquad
  \mathrm{dist}(\mathrm{left}(x))\ge
  \mathrm{dist}(\mathrm{right}(x)),\qquad
  \mathrm{dist}(x)=\mathrm{dist}(\mathrm{right}(x))+1.
\]
Khi gộp, so sánh khóa hai gốc, giữ gốc phù hợp, gộp đệ quy con phải với heap
còn lại, sau đó đổi hai con nếu cần để khôi phục tính chất leftist và cập nhật
\(\mathrm{dist}\). Với cây con kích thước \(A\), có thể chứng minh
\(\mathrm{dist}\le \log(A+1)\), nên gộp tốn \(O(\log n)\).

\paragraph{Ví dụ 7. Quy hoạch động lồi trên cây.}
Trong một bài toán chọn đỉnh đen trên cây, chi phí cạnh là độ chênh số đỉnh đen
ở hai phía. Quy hoạch động theo cây có trạng thái \(f_{x,y}\): trong cây con
của \(x\) chọn \(y\) đỉnh đen. Với mỗi cạnh, ảnh hưởng lên hàm theo \(y\) có
dạng lồi; khi gộp hai cây con là min-plus convolution của hai hàm lồi, tức dãy
sai phân vẫn có thứ tự. Ta duy trì dãy sai phân bằng hai heap quanh điểm chia,
một heap lớn và một heap nhỏ, đồng thời cần cộng/trừ toàn cục cho cả heap và
gộp heap giữa các cây con. Leftist heap đáp ứng đúng các thao tác này.

\subsection*{3.2. Hợp nhất cây cân bằng}

Cây cân bằng thường duy trì tập có thứ tự và hỗ trợ truy vấn, cập nhật theo
khoảng, tính tổng, v.v. Hợp nhất hai cây cân bằng là lấy hợp của hai tập rồi
nhận được một cây mới. Trong thực hành OI, cách phổ biến vẫn là chèn cây nhỏ
vào cây lớn vì dễ viết. Tuy nhiên có những cách hợp nhất có độ phức tạp tốt hơn
dựa trên finger search.

\subsubsection*{3.2.1. Finger search}

Finger search là biến thể của tìm kiếm: ta giữ phần tử tìm được ở lần trước,
gọi là \emph{finger}, rồi tìm phần tử tiếp theo từ vị trí đó. Với dãy có thứ
tự, gọi \(d(x,y)\) là chênh lệch thứ hạng giữa \(x\) và \(y\); nếu tìm từ
finger \(x\) tới \(y\) với chi phí phụ thuộc vào \(d(x,y)\), chẳng hạn
\(O(f(d(x,y)))\), thì đó là finger search. Finger search tree là cây tìm kiếm
nhị phân lưu con trỏ tới nút thao tác lần trước và dùng nó như điểm xuất phát.

\subsubsection*{3.2.2. Splay}

Splay là cây tìm kiếm nhị phân tự điều chỉnh bằng xoay. Sau mỗi thao tác, nút
vừa thao tác được xoay lên gốc, nên gốc có thể xem là finger. Các kết quả kinh
điển về \emph{dynamic finger} cho biết chi phí một thao tác có thể chặn bởi
\(O(\log d)\), trong đó \(d\) là chênh lệch thứ hạng so với thao tác trước.

Khi hợp nhất hai splay, lấy cây nhỏ theo thứ tự trung tố rồi chèn lần lượt vào
cây lớn. Giả sử cây nhỏ có \(m\) phần tử, cây lớn có \(n\) phần tử, và khoảng
cách thứ hạng giữa hai phần tử liên tiếp được chèn là \(d_i\). Lần chèn đầu tốn
\(O(\log n)\); các lần sau tốn xấp xỉ \(\sum \log d_i\). Dùng bất đẳng thức
trung bình, tổng này không vượt quá \(O(m\log(n/m))\) ở một lần hợp nhất. Cộng
qua các lần một phần tử chuyển sang tập lớn hơn, tổng chi phí toàn cục là
\(O(n\log n)\).

\subsubsection*{3.2.3. Treap có xoay}

Treap gắn mỗi khóa với một ưu tiên ngẫu nhiên: khóa thỏa tính chất cây tìm kiếm
nhị phân, ưu tiên thỏa tính chất heap. Có thể nhìn treap như dựng cây bằng cách
chọn phần tử có ưu tiên cao nhất làm gốc rồi chia hai phía; do chia ngẫu nhiên,
chiều cao kỳ vọng là \(O(\log n)\). Kết quả về treap cũng cho khoảng cách kỳ
vọng giữa hai khóa \(x,y\) là \(O(\log d(x,y))\).

Để hợp nhất, lấy cây nhỏ theo trung tố và chèn vào cây lớn, đồng thời giữ phần
tử vừa chèn làm finger. Khi cần chèn \(y\) sau \(x<y\), từ nút \(x\) đi lên để
tìm LCA của \(x\) và \(y\), rồi đi xuống tới vị trí của \(y\). Nếu đi lên một
cách thô, ta có thể duyệt thêm một đoạn không liên quan tới khoảng cách thật
giữa \(x\) và \(y\). Bài gốc minh họa tình huống này bằng một hình treap. Cách
sửa là vừa đi lên để cập nhật ứng viên LCA, vừa đồng thời thử đi xuống tìm
\(y\); mỗi lần đổi ứng viên thì khởi động lại nhánh tìm kiếm. Khi đó số nút
duyệt không quá hằng số lần khoảng cách cây giữa \(x\) và \(y\). Suy ra một lần
gộp hai cây kích thước \(m\le n\) có chi phí kỳ vọng \(O(m\log(n/m))\), và tổng
chi phí toàn cục vẫn là \(O(n\log n)\).

\subsubsection*{3.2.4. Treap không xoay}

Treap có xoay không thuận tiện cho khả năng lưu phiên bản và cài đặt cũng dài.
Với treap không xoay, các thao tác cơ bản là:
\begin{itemize}
  \item \(\mathrm{Split}(A,\mathrm{val})\): tách \(A\) thành phần khóa nhỏ hơn
  \(\mathrm{val}\), phần khóa lớn hơn \(\mathrm{val}\), và nút bằng
  \(\mathrm{val}\) nếu có;
  \item \(\mathrm{Merge}(A,B)\): gộp hai cây khi mọi khóa của \(A\) nhỏ hơn mọi
  khóa của \(B\);
  \item \(\mathrm{Union}(A,B)\), \(\mathrm{Intersection}(A,B)\) và
  \(\mathrm{Difference}(A,B)\): lấy hợp, giao và hiệu tập.
\end{itemize}

Với \(\mathrm{Union}\), giả sử gốc của \(A\) có ưu tiên cao hơn. Lấy khóa của
gốc \(A\) làm chốt, dùng \(\mathrm{Split}\) tách \(B\) thành phần nhỏ hơn, bằng
và lớn hơn chốt; bỏ phần bằng nếu cần, rồi đệ quy gộp hai phía với hai con của
gốc \(A\). Với hai cây kích thước \(m\le n\), các thao tác tập này có độ phức
tạp kỳ vọng \(O(m\log(n/m))\); chi tiết chứng minh được trình bày trong bài về
set operations dùng treap của Blelloch và Reid-Miller.

Khi khóa có thể trùng nhau, cách an toàn là gắn thêm nhãn phụ để biến khóa
thành duy nhất. Nếu chỉ sửa \(\mathrm{Split}\) thành tách theo \(<\mathrm{val}\)
và \(>\mathrm{val}\), rồi để nhiều phần tử cùng khóa cùng tồn tại, \(\mathrm{Union}\)
có thể làm chiều cao suy biến. Trường hợp cực đoan là mọi khóa của hai cây đều
bằng nhau: mỗi lần tách chỉ nối phần còn lại vào một nhánh, khiến độ dài chuỗi
phải của cây kết quả bằng tổng độ dài hai chuỗi cũ, không còn bảo đảm chiều cao
kỳ vọng \(O(\log n)\).

\subsection*{3.3. Hợp nhất cây đoạn}

Cây đoạn cũng duy trì tập thông tin có thứ tự. So với cây cân bằng, ưu điểm là
cấu trúc rõ, hằng số nhỏ, dễ phân tích và dễ mở rộng. Khi hợp nhất hai cây đoạn
có cùng miền giá trị, nếu một nút rỗng thì lấy luôn nút còn lại; nếu cả hai tồn
tại thì gộp hai con và cập nhật thông tin. Mỗi lần hai nút thật gộp thành một
nút thật, số nút giảm đi một. Nếu tổng số lần chèn điểm là \(O(n)\), tổng số
nút được tạo là \(O(n\log n)\), nên tổng chi phí hợp nhất cũng là
\(O(n\log n)\).

\paragraph{Ví dụ 8. Đếm cách gán cạnh trên cây.}
Cho cây có gốc và nhiều ràng buộc \((u,v)\), trong đó \(u\) là tổ tiên của
\(v\). Cần đếm số cách gán \(0/1\) cho mỗi cạnh sao cho với mỗi ràng buộc, trên
đường từ \(u\) tới \(v\) có ít nhất một cạnh mang \(1\).

Dùng bao hàm--loại trừ: khi chọn một tập ràng buộc bị vi phạm, các cạnh trên
đường tương ứng bị ép bằng \(0\), và hệ số đổi dấu theo số ràng buộc. Làm
\(\mathrm{dp}\) trên cây, với \(f_{x,j}\) biểu thị sau khi xử lý cây con của
\(x\), mọi cạnh trong đoạn độ sâu \([\mathrm{dep}_x,j]\) đang bị ép bằng \(0\).
Khi gộp hai cây con, công thức có dạng nhân chéo và cộng theo độ sâu; cây đoạn
cần duy trì tổng và nhãn nhân. Gộp theo độ sâu từ lớn xuống nhỏ, không cần tạo
nút mới ngoài các nút đã có, nên tổng độ phức tạp là \(O(n\log n)\).

\subsubsection*{3.3.1. Khi đẩy nhãn phải tạo nút}

Trong một số bài, cây đoạn hợp nhất đi kèm cập nhật đoạn; khi đẩy nhãn xuống
cần tạo nút mới. Khi đó không thể chỉ nói ``mỗi lần gộp giảm một nút'' mà phải
phân tích số nút mới sinh.

\paragraph{Ví dụ 9. Liên thông khối trên cây theo trọng số.}
Cho cây \(n\le 1500\), mỗi đỉnh có trọng số. Với mọi khối liên thông kích thước
ít nhất \(k\), cần xét các tổng trọng số lớn nhất theo thứ tự giảm dần. Sau khi
rời rạc hóa trọng số \(w_1<w_2<\cdots<w_n\), ta tính đóng góp của từng ngưỡng:
đếm số khối liên thông chứa ít nhất \(k\) đỉnh có trọng số không nhỏ hơn
ngưỡng.

Đặt \(f_{x,i}\) là số khối liên thông trong cây con \(x\), chứa \(x\), và chứa
ít nhất \(i\) đỉnh vượt ngưỡng. Chuyển trạng thái giữa các cây con là convolution.
Viết dưới dạng đa thức rồi tính trên các điểm giá trị \(s\in[0,n]\), phép gộp
trở thành nhân từng điểm. Khi thay đổi ngưỡng theo thứ hạng trọng số của đỉnh
\(x\), trạng thái ban đầu chỉ là các đoạn hằng; ta dùng cây đoạn với cộng đoạn
và nhân đoạn, còn gộp hai cây con là gộp cây đoạn theo từng vị trí.

Điểm quan trọng là hình dạng cây đoạn ban đầu có tính chất: mỗi nút hoặc có đủ
hai con, hoặc không có con. Vì vậy khi đẩy nhãn xuống trong quá trình này không
sinh thêm nút ngoài số có thể chặn trước. Tổng số nút vẫn là \(O(n\log n)\), và
độ phức tạp cuối cùng là \(O(n^2\log n)\) theo cách quét các điểm giá trị.

Nếu bỏ tính chất trên, có thể tưởng rằng gộp hai chuỗi nút đơn sẽ làm mỗi lần
đệ quy sâu \(O(\log n)\) nhưng chỉ giảm một nút, dẫn đến \(O(n\log^2 n)\). Bài
gốc chỉ ra cách nhìn đúng: những nút mới chỉ xuất hiện để ``bổ sung'' các nút
trước đó chỉ có một con. Nếu ngay từ đầu ta coi các vị trí này đã được bổ đủ,
số nút tiềm năng vẫn là \(O(n\log n)\), nên tổng chi phí không tăng.

\subsubsection*{3.3.2. Tối ưu không gian cho cây đoạn hợp nhất}

Thông thường cây đoạn động với \(O(n)\) lần chèn điểm trên miền \(O(n)\) có
cận thô \(O(n\log n)\) nút. Nhưng nếu xét một cây đoạn duy nhất trên miền
\(O(n)\), tổng số nút thật chỉ là \(O(n)\). Điều này gợi ý thay đổi thứ tự hợp
nhất và tái sử dụng nút bị xóa để đạt cận không gian chặt hơn.

Xét dạng bài trên một cây: mỗi đỉnh có một số thao tác chèn điểm hoặc cập nhật
đoạn, và với mỗi cây con cần biết kết quả hợp nhất mọi thao tác trong cây con.
Cập nhật đoạn \([L,R]\) có thể xem gần như hai thao tác chèn điểm trên các
đường từ gốc cây đoạn xuống \(L\) và \(R\), bổ sung các nhánh còn thiếu.

Ta làm heavy-light theo số thao tác của các cây con, tương tự DSU on tree: xử
lý con nặng trước và giữ lại cây đoạn của nó; sau đó xử lý từng con nhẹ, gộp
cây đoạn của con nhẹ vào cây đang giữ và thu hồi nút không còn dùng. Ở mọi thời
điểm chỉ còn \(O(\log n)\) cây đoạn sống. Nếu cây thứ \(i\) có nhiều nhất
\(2^i\) thao tác, thì trên mỗi tầng của cây đoạn số nút mới bị chặn bởi
\(\min(2^i,2^\ell)\). Cộng theo các tầng và các cây đang sống, tổng số nút
đồng thời chỉ là \(O(n)\).

\subsection*{4. Tổng kết}

Bài viết giới thiệu một số cách xử lý hợp nhất thông tin từ hai phía. Nhóm trực
tiếp gồm hợp nhất gợi ý, DSU on tree, liệt kê LCA trong quá trình hợp nhất và
phân nhóm nhị phân. Nhóm cấu trúc gồm leftist heap, hợp nhất cây cân bằng thông
qua finger search, splay, treap có xoay, treap không xoay, và cây đoạn hợp nhất
kể cả trường hợp phải tạo nút mới hoặc cần tối ưu không gian.

Điểm chung của các phương pháp là không chỉ cài đặt được thao tác gộp, mà còn
phải tìm đúng đơn vị để phân tích chi phí: phần tử, nút cấu trúc, số lần kích
thước tăng gấp đôi, hoặc số nút tiềm năng được bổ sung. Một khi chọn đúng đại
lượng thế năng, nhiều thủ pháp tưởng như bạo lực lại có độ phức tạp tốt và rất
hữu dụng trong thi thuật toán.

\subsection*{Lời cảm ơn}

Cảm ơn China Computer Federation đã cung cấp nền tảng học tập và giao lưu.

Cảm ơn cha mẹ đã nuôi dưỡng.

Cảm ơn các thầy Jiang Zongpei và Huang Xinjun của Trường Trung học Ba Thục đã
hướng dẫn và quan tâm.

Cảm ơn bạn Xiao Ziqi của Trường Trung học Nhã Lễ đã giúp đỡ trong quá trình
viết bài.

Cảm ơn các bạn Ma Weiran, Xiao Zigong, Wu Chang, Guo Yuhao, Zhou Ziheng, Yan
He và Luo Siyuan đã đọc duyệt bài viết.

Cảm ơn mọi độc giả đã dành thời gian đọc bài.

\subsection*{Tài liệu tham khảo}

\begin{enumerate}
  \item Ren Zhizhou. \emph{Bàn về tư tưởng gợi ý trong thi tin học}. Tập luận
  văn đội tuyển quốc gia Trung Quốc năm 2015.
  \item Zhou Zhendong. \emph{Bàn về một lớp bài toán liên quan tới đường đi
  trên cây}. Tập luận văn đội tuyển quốc gia Trung Quốc năm 2021.
  \item OI Wiki. \emph{DSU on tree}. \url{https://oi-wiki.org/graph/dsu-on-tree/}.
  \item xiaoziyao. \emph{Bàn về một lớp thủ pháp tái cấu trúc bạo lực thông
  tin}. \url{https://www.cnblogs.com/xiaoziyao/p/17413029.html}.
  \item Xu Haoran. \emph{Bàn về vài lời giải phi kinh điển cho bài cấu trúc dữ
  liệu}. Tập luận văn đội tuyển quốc gia Trung Quốc năm 2013.
  \item OI Wiki. \emph{Leftist tree}. \url{https://oi-wiki.org/ds/leftist-tree/}.
  \item Wikipedia. \emph{Finger search}.
  \url{https://en.wikipedia.org/wiki/Finger_search}.
  \item Wikipedia. \emph{Finger search tree}.
  \url{https://en.wikipedia.org/wiki/Finger_search_tree}.
  \item D. D. Sleator and R. E. Tarjan. \emph{Self-adjusting binary search
  trees}. Journal of the ACM.
  \item R. Cole. \emph{On the dynamic finger conjecture for splay trees. Part
  II: The proof}. SIAM Journal on Computing, 30(1):44--85, 2000.
  \item R. Cole, B. Mishra, J. Schmidt, and A. Siegel. \emph{On the dynamic
  finger conjecture for splay trees. Part I: Splay sorting log n-block
  sequences}. SIAM Journal on Computing, 30(1):1--43, 2000.
  \item R. Seidel and C. R. Aragon. \emph{Randomized search trees}.
  Algorithmica, 16(4/5):464--497, 1996.
  \item Gerth Stolting Brodal. \emph{Finger Search Trees}. University of
  Aarhus, 2005.
  \item Guy E. Blelloch and Margaret Reid-Miller. \emph{Fast set operations
  using treaps}. 10th Annual ACM Symposium on Parallel Algorithms and
  Architectures, Puerto Vallarta, Mexico, 1998.
  \item Dong Weishou. \emph{Bàn về tính chất và ứng dụng của Splay và Treap}.
  Tập luận văn đội tuyển quốc gia Trung Quốc năm 2018.
  \item Joseph. \emph{Finger-search và hợp nhất gợi ý}.
  Luogu Blog, \url{https://www.luogu.com.cn/blog/ICANTAKIOI/}.
  \item dpair. \emph{Ghi chép một trick về hợp nhất cây đoạn}.
  \url{https://dpair.gitee.io/articles/sgt-mret/}.
\end{enumerate}

\section*{Bài 8. Một số phương pháp cho bài toán đếm thứ tự topo trên cây}
\addcontentsline{toc}{section}{Bài 8. Một số phương pháp cho bài toán đếm thứ tự topo trên cây}

\begin{center}
Chen Xinyang, Trường Trung học số 2 Hàng Châu
\end{center}

\subsection*{Tóm tắt}

Bài toán đếm thứ tự topo trên cây là một trường hợp đặc biệt của bài toán đếm
thứ tự topo trên đồ thị tổng quát. Với đồ thị có hướng bất kỳ hiện chưa có lời
giải đa thức cho bài toán đếm, nhưng khi cấu trúc nền là cây thì ràng buộc trở
nên đơn giản hơn nhiều và xuất hiện các tính chất rất mạnh, cho phép giải bài
toán cơ bản trong thời gian tuyến tính. Bài viết bắt đầu từ bài toán đếm thứ tự
topo trên cây, giới thiệu một số phương pháp thường dùng cho bài toán này và
các mở rộng của nó, rồi minh họa cách áp dụng các phương pháp đó trong thi tin
học.

\subsection*{1. Mở đầu và quy ước}

Đếm thứ tự topo là một bài toán kinh điển trong lý thuyết đồ thị: cho một đồ
thị có hướng với \(n\) đỉnh và \(m\) cạnh, hỏi có bao nhiêu thứ tự topo khác
nhau. Việc tìm một thứ tự topo bất kỳ, hoặc kết luận không tồn tại, là dễ; còn
bài toán đếm số thứ tự topo của đồ thị tổng quát hiện không có thuật toán đa
thức.

Nếu làm yếu cấu trúc đồ thị thành một cây có hướng, tức khi bỏ hướng mọi cạnh
thì nhận được một cây, và hơn nữa tồn tại một gốc \(r\) sao cho mọi cạnh đều đi
từ đỉnh có độ sâu nhỏ hơn tới đỉnh có độ sâu lớn hơn, ta thu được một bài toán
có công thức rất đẹp. Bài viết gọi đó là bài toán đếm thứ tự topo trên cây. Dạng
này thường xuất hiện trong OI sau khi biến đổi đề bài, và cũng đã có nhiều mở
rộng.

Các đáp án trong bài đều được tính theo modulo một số nguyên tố lớn. Ta giả sử
có thể tiền xử lý giai thừa, nghịch đảo và các nghịch đảo của những số nhỏ như
\([1,n]\). Chi phí \(O(\log \mathrm{mod})\) cho lũy thừa nhanh khi tiền xử lý
nghịch đảo được bỏ qua trong các phân tích bên dưới.

\subsection*{2. Bắt đầu từ bài toán kinh điển}

Phần này nhắc lại lời giải kinh điển cho cây hướng từ gốc ra lá, rồi mở rộng
sang rừng hướng, trong đó mỗi thành phần liên thông yếu là một cây hướng kiểu
này.

\subsubsection*{2.1. Lời giải kinh điển}

\paragraph{Ví dụ 1.}
Cho một cây có \(n\) đỉnh, gốc \(r\), mọi cạnh đi từ cha tới con. Hỏi cây có bao
nhiêu thứ tự topo khác nhau, với \(n\le 10^6\).

Gọi \(dp_u\) là số thứ tự topo của đồ thị cảm sinh bởi cây con của \(u\). Sau
khi đã biết đáp án của các con \(v_1,\ldots,v_k\), đỉnh \(u\) phải đứng đầu
trong mọi thứ tự topo của cây con \(u\), vì từ \(u\) có đường đi tới mọi đỉnh
trong cây con. Phần còn lại chỉ là trộn các dãy thứ tự topo của các cây con
khác nhau; giữa chúng không có cạnh ràng buộc. Vì vậy
\[
  dp_u =
  \left(\prod_{i=1}^k dp_{v_i}\right)
  \frac{(\mathrm{siz}_u-1)!}{\prod_{i=1}^k \mathrm{siz}_{v_i}!}.
\]

Công thức này có thể rút gọn bằng quy nạp thành
\[
  dp_u =
  \frac{(\mathrm{siz}_u-1)!}
       {\prod_{p\in \mathrm{subtree}(u),\,p\ne u}\mathrm{siz}_p}.
\]
Khi \(u\) không phải lá, tách hệ số đa thức tổ hợp trong phép trộn rồi thay giả
thiết quy nạp cho các con sẽ thu được đúng mẫu số là tích kích thước cây con của
tất cả các đỉnh bên dưới \(u\). Đáp án toàn cây là \(dp_r\), tính được trong
\(O(n)\).

\subsubsection*{2.2. Mở rộng sang rừng hướng}

Lời giải trên dựa vào hai nhận xét:
\begin{itemize}
  \item nếu đồ thị được chia thành nhiều phần độc lập, không có cạnh giữa các
  phần, thì số thứ tự topo bằng tích đáp án của từng phần nhân với số cách trộn
  các dãy;
  \item nếu tồn tại một đỉnh bắt buộc đứng trước tất cả các đỉnh còn lại, ta có
  thể xóa trực tiếp đỉnh đó khỏi vị trí đầu tiên.
\end{itemize}

Với rừng hướng, chỉ cần tính đáp án của từng cây rồi trộn các thành phần. Nếu
toàn rừng có \(n\) đỉnh thì đáp án có dạng
\[
  \frac{n!}{\prod_{u=1}^n \mathrm{siz}_u},
\]
trong đó \(\mathrm{siz}_u\) được hiểu theo cây hướng chứa \(u\). Thời gian vẫn
là \(O(n)\). Công thức rừng hướng này sẽ được dùng nhiều lần vì các phần sau
thường quy bài toán phức tạp về một tổng có trọng số của nhiều rừng hướng.

\subsection*{3. Một cách nhìn tổ hợp mới}

Công thức của bài toán kinh điển rất gọn. Tác giả đưa ra một diễn giải tổ hợp
cho công thức này; so với chứng minh quy nạp, diễn giải đó giúp xử lý ngay một
mở rộng phức tạp hơn.

\subsubsection*{3.1. Diễn giải tổ hợp}

Xét quá trình sau trên một cây hướng. Ban đầu mọi đỉnh đều màu trắng và có một
dãy phụ trợ \(a\) độ dài \(n\). Mỗi vòng chọn một đỉnh trắng bất kỳ, cho phép
chọn lại đỉnh từng được chọn ở vòng trước, rồi tìm tổ tiên trắng nông nhất của
nó và tô đen tổ tiên đó. Nếu đây là vòng \(i\), ghi đỉnh vừa bị tô đen vào
\(a_i\).

Dù các lựa chọn trắng diễn ra thế nào, dãy \(a\) cuối cùng luôn là một thứ tự
topo. Ngược lại, một thứ tự topo có thể được sinh ra bởi nhiều chuỗi lựa chọn.
Nếu \(a\) là một thứ tự topo cố định, số chuỗi lựa chọn sinh ra nó đúng bằng
\(\prod_i \mathrm{siz}_{a_i}\). Thật vậy, ở vòng tô đen đỉnh \(u\), điều kiện
cần và đủ là đỉnh trắng được chọn nằm trong cây con của \(u\), nên có
\(\mathrm{siz}_u\) lựa chọn; các vòng độc lập với nhau.

Tổng số chuỗi lựa chọn qua \(n\) vòng là \(n!\) theo cách nhìn trong bài gốc
sau khi chuẩn hóa bởi các vị trí được tô đen, và mỗi thứ tự topo được đếm đúng
\(\prod_u\mathrm{siz}_u\) lần. Vì vậy số thứ tự topo là
\[
  \frac{n!}{\prod_u \mathrm{siz}_u},
\]
phù hợp với công thức rừng hướng ở trên.

\subsubsection*{3.2. Ghim vị trí của một đỉnh}

Bài toán đếm hoán vị thường có mở rộng: cố định một phần tử \(p_x=y\), rồi đếm
số cách điền các phần tử còn lại. Với cây hướng, ta xét bài toán tương tự.

\paragraph{Ví dụ 2.}
Cho cây hướng gốc \(1\) và một dãy trọng số \(b\) độ dài \(n\). Với mỗi đỉnh
\(x\), cần tính tổng \(b_{\mathrm{id}_x}\) trên mọi thứ tự topo, trong đó
\(\mathrm{id}_x\) là vị trí xuất hiện của \(x\). Bài gốc lấy \(n\le 5000\).

Thực ra có thể tính đại lượng tổng quát hơn: \(ans(x,y)\) là số thứ tự topo
trong đó \(x\) xuất hiện ở vị trí \(y\). Dưới diễn giải tô màu, điều kiện này
trở thành ``\(x\) bị tô đen ở vòng \(y\)''. Muốn biết khi nào \(x\) bị tô đen,
chỉ cần biết trong các tổ tiên của \(x\), đỉnh trắng nông nhất hiện tại là đỉnh
nào.

Gọi trạng thái \(dp_{i,p}\) là số chuỗi lựa chọn sau \(i\) vòng sao cho tổ tiên
trắng nông nhất của \(x\) là \(p\). Ở vòng tiếp theo có hai khả năng. Nếu chọn
một đỉnh trong cây con của \(p\), \(p\) bị tô đen và tổ tiên trắng nông nhất
chuyển xuống đỉnh kế tiếp trên đường từ \(p\) tới \(x\). Nếu chọn ngoài cây con
của \(p\), trạng thái không đổi. Khi trạng thái đã tới \(x\) và vòng \(y\) tô
đen \(x\), những vòng sau có thể tùy ý. Vì mỗi thứ tự topo tương ứng với
\(\prod_u\mathrm{siz}_u\) chuỗi lựa chọn, ta chia số chuỗi thu được cho tích này
để lấy \(ans(x,y)\). Tổng cần tìm là
\[
  f(x)=\sum_i ans(x,i)b_i.
\]
Độ phức tạp là \(O(n^2)\), và chỉ cần không gian tuyến tính nếu cuộn chiều vòng.

\subsubsection*{3.3. Nhiều vị trí được ghim}

Phương pháp trên còn mở rộng được cho số hằng \(k\) các đỉnh bị ghim vị trí.
Thay vì chỉ lưu một tổ tiên trắng nông nhất, ta lưu một tập các cặp
\((a_j,b_j)\), nghĩa là đỉnh \(a_j\) phải bị tô đen ở vòng \(b_j\), cùng tập các
tổ tiên trắng nông nhất còn liên quan tới các đỉnh chưa bị tô đen. Mỗi vòng,
đỉnh bị tô đen hoặc là cha của một đỉnh trong tập, hoặc là một đỉnh đang được
ghi nhận, hoặc không làm thay đổi tập. Chỉ giữ các trạng thái còn có thể hoàn
thành đủ \(k\) điều kiện; khi số điều kiện còn lại vượt quá phần vòng còn lại
thì kết toán ngay. Với \(k\) là hằng số, độ phức tạp vẫn là \(O(n^k)\).

\subsection*{4. Bao hàm--loại trừ và quét đường giá trị}

Công thức rừng hướng đẹp nhưng điều kiện dùng khá chặt: mỗi đỉnh có bậc vào
không quá \(1\) và đồ thị không có chu trình. Bao hàm--loại trừ giúp tách một
đồ thị không thỏa điều kiện thành nhiều bài toán con thỏa điều kiện, rồi cộng
đáp án của các bài con với hệ số dấu tương ứng.

Kỹ thuật quét đường giá trị cũng là một cách tách đóng góp. Chẳng hạn để tính
tổng của những biểu thức chứa điều kiện so sánh \([a_u<a_v]\), ta có thể cố
định một ngưỡng, tô các đỉnh theo phía của ngưỡng, sau đó cộng lại các đóng góp
của mọi ngưỡng.

\subsubsection*{4.1. Đếm thứ tự topo trên cây có hướng bất kỳ}

\paragraph{Ví dụ 3.}
Cho một đồ thị có hướng sao cho khi bỏ hướng cạnh ta được một cây. Hỏi có bao
nhiêu thứ tự topo, với \(n\le 5000\).

Chọn gốc tùy ý. Cạnh được chia thành hai loại: cạnh hướng xuống lá và cạnh
hướng lên gốc. Nếu mọi cạnh đều hướng xuống, ta đã có bài toán rừng hướng. Với
các cạnh hướng lên, dùng bao hàm--loại trừ: chọn một tập cạnh bị vi phạm, đổi
chúng thành cạnh hướng xuống, còn các cạnh hướng lên không chọn thì bỏ ràng
buộc. Mỗi lựa chọn tạo ra một rừng hướng, nhân đáp án của nó với hệ số
\((-1)^{|S|}\) rồi cộng.

Ta không liệt kê mọi tập con, mà làm quy hoạch động trên cây. \(dp_{u,i}\) lưu
tổng có trọng số của các phương án bao hàm--loại trừ trong cây con \(u\) sao
cho cây hướng chứa \(u\) hiện có \(i\) đỉnh. Khi gộp một con \(v\), nếu cạnh là
hướng xuống thì chỉ có phép gộp thông thường. Nếu cạnh là hướng lên, ta có hai
nhánh: bỏ ràng buộc, khi đó thành phần của \(u\) không nuốt cây của \(v\); hoặc
đưa cạnh vào tập vi phạm, đổi thành hướng xuống và nhân hệ số \(-1\), khi đó
gộp như rừng hướng. Sau khi gộp xong các con, nhân các hệ số \(1/i\) tương ứng
với công thức rừng hướng. Phân tích kiểu ba lô trên cây cho độ phức tạp
\(O(n^2)\).

\subsubsection*{4.2. Trường hợp đặc biệt là dây}

\paragraph{Ví dụ 4.}
Cho một đồ thị có hướng mà khi bỏ hướng cạnh thì là một dây. Hỏi số thứ tự
topo, với \(n\le 10^6\).

Đánh số các đỉnh trên dây từ trái sang phải. Nếu đồ thị là nhiều đoạn dây, mỗi
đoạn có tất cả cạnh cùng hướng, công thức rừng hướng cho biết đáp án chỉ phụ
thuộc vào độ dài các đoạn. Với dây hướng bất kỳ, ta lại bao hàm--loại trừ trên
các cạnh đi từ phải sang trái: hoặc cho cạnh đó vi phạm, hoặc bỏ qua nó. Sau
khi chọn xong, các đoạn còn lại đều hướng cùng chiều.

Gọi \(dp_i\) là tổng có trọng số của các phương án đã xét trên phần đầu dây,
trong đó đỉnh \(i\) là đầu phải của đoạn cuối. Chuyển trạng thái bằng cách chọn
đầu trái của đoạn cuối; hệ số chỉ phụ thuộc vào độ dài đoạn và số cạnh
phải--trái trong đoạn. Công thức chuyển có dạng convolution, vì vậy dùng
convolution bán trực tuyến để tính mọi \(dp_i\) trong \(O(n\log^2 n)\). Đáp án
cuối cùng là \(n!\,dp_n\).

\subsubsection*{4.3. Dạng đáp án phức tạp hơn}

Một số mở rộng không chỉ đếm số thứ tự topo mà còn gán trọng số cho nội dung của
thứ tự topo.

\paragraph{Ví dụ 5.}
Cho cây hướng gốc \(1\). Với một thứ tự topo hợp lệ \(a\), định nghĩa trọng số
là tổng các hiệu tuyệt đối giữa hai vị trí kề nhau theo chỉ số đỉnh. Cần tính
tổng trọng số trên mọi thứ tự topo, với \(n\le 500\).

Cố định một cặp chỉ số kề nhau \(i,i+1\). Để tính tổng
\(|a_i-a_{i+1}|\), quét một ngưỡng \(k\). Ta tô đỉnh có giá trị nhỏ hơn \(k\)
thành trắng, còn lại thành đen; điều kiện cần tính trở thành đỉnh \(i\) trắng
và đỉnh \(i+1\) đen, hoặc ngược lại.

Khi một phương án tô màu đã cố định, nếu có cạnh từ đỉnh đen tới đỉnh trắng thì
không thể có thứ tự topo tương ứng. Ngược lại, các cạnh giữa hai màu khác nhau
tự động thỏa do mọi giá trị trắng nằm ở một phía của ngưỡng. Chỉ còn xét các
cạnh cùng màu; mỗi màu độc lập và trở thành bài toán rừng hướng. Nếu
\(\mathrm{sz}_{u,c}\) là số đỉnh cùng màu với \(u\) trong cây con \(u\), công
thức rừng hướng cho ra trọng số của phương án tô màu. Ta làm DP trên cây theo
số đỉnh đen, kèm các ràng buộc rằng \(i\) và \(i+1\) có màu đã định. Mỗi vòng
DP tốn \(O(n^2)\), lặp qua mọi cặp kề nhau nên tổng \(O(n^3)\).

\subsection*{5. Hai kỹ thuật giảm độ phức tạp}

Các phần trước quan tâm trước hết tới việc có một thuật toán đa thức. Khi lời
giải thu được còn thừa một nhân \(n\), ta có thể dùng hai kỹ thuật dưới đây để
giảm thời gian.

\subsubsection*{5.1. Nội suy Lagrange}

Giả sử cần nhân nhiều đa thức \(f_1,\ldots,f_k\) nhưng nhân trực tiếp quá đắt.
Nếu biết bậc của tích không vượt quá \(m\), ta có thể tính giá trị của từng
đa thức tại \(x=0,1,\ldots,m\), nhân điểm giá trị để có giá trị của tích, rồi
nội suy ngược. Trong bài này chỉ cần nội suy Lagrange bạo lực \(O(m^2)\): tính
đa thức \(\prod(x-x_i)\), chia cho từng nhân tử bậc nhất để lấy hệ số Lagrange,
rồi cộng có trọng số vào đa thức đáp án.

\subsubsection*{5.2. Cho phép không thỏa mọi ràng buộc}

Trước đây mỗi cạnh \(u\to v\) buộc \(u\) đứng trước \(v\). Nếu hỏi có bao nhiêu
hoán vị chỉ cần xóa không quá \(k\) cạnh để trở thành hợp lệ, ta dùng hai nhận
xét. Với một hoán vị cố định, số cạnh cần xóa tối thiểu bằng số cạnh cần đảo
hướng tối thiểu để hoán vị trở thành topo. Hơn nữa, tồn tại duy nhất tập cạnh
bị đảo làm việc đó. Vì vậy có thể gắn cho cạnh đảo trọng số \(x\), cạnh giữ
nguyên trọng số \(1\), tính đa thức sinh theo số cạnh đảo rồi lấy tổng tiền tố
hệ số.

\paragraph{Ví dụ 6.}
Cho một đồ thị có hướng mà nền vô hướng là cây. Với mọi \(k\), tính số hoán vị
có thể trở thành thứ tự topo sau khi xóa không quá \(k\) cạnh, với \(n\le 500\).

Ta xem mỗi cạnh ban đầu có thêm một cạnh ngược trọng số \(x\). Với mỗi cặp cạnh
song song ngược chiều, chọn đúng một cạnh; trọng số của một lựa chọn là tích
trọng số cạnh đã chọn nhân với số thứ tự topo của đồ thị chọn được. Cần tính
tổng trọng số của mọi lựa chọn.

Đặt gốc tùy ý. Nếu cạnh được chọn không hướng xuống lá, dùng bao hàm--loại trừ
để tách nó thành một nhánh không ràng buộc và một nhánh hướng xuống. DP giống
ví dụ 3, nhưng mỗi ô là một đa thức. Nếu nhân đa thức trực tiếp, kể cả dùng NTT
vẫn còn tốn. Quan sát rằng đáp án là một đa thức bậc không quá \(n-1\); tính
điểm giá trị của đa thức ở \(n+1\) điểm, với mỗi điểm chạy DP số học thường,
rồi nội suy lại, ta đạt \(O(n^3)\).

\subsubsection*{5.3. Nhiều đường giá trị và nội suy}

\paragraph{Ví dụ 7.}
Cho cây hướng gốc \(1\) và ba dãy trọng số \(b,c,d\). Với mỗi thứ tự topo hợp
lệ, trọng số liên quan tới các cặp \(i,j\) và điều kiện so sánh giữa giá trị
tại hai đỉnh. Bài gốc lấy \(n\le 500\).

Ở ví dụ 5, một ngưỡng đủ để tách điều kiện \([a_i<a_j]\). Ở đây đóng góp phức
tạp hơn, nên dùng hai ngưỡng \(V_1<V_2\). Đỉnh được tô trắng nếu giá trị nhỏ
hơn \(V_1\), xám nếu nằm giữa hai ngưỡng, và đen nếu lớn hơn \(V_2\). Khi một
phương án tô màu hợp lệ, nghĩa là màu của cha không sâu hơn màu của con, số thứ
tự topo tương ứng bằng tích các giai thừa số lượng từng màu và các hệ số rừng
hướng theo từng màu.

DP tự nhiên có hai chiều đếm số đỉnh trắng và xám, dẫn tới \(O(n^4)\). Nhưng
hai chiều đếm chỉ đi vào trọng số cuối, không ảnh hưởng cấu trúc chuyển. Vì
vậy trước hết tính các điểm giá trị bằng cách gán tham số cho số lượng trắng và
xám, rồi dùng nội suy để khôi phục đa thức theo hai biến. DP và nội suy đều
còn \(O(n^3)\), không gian \(O(n^2)\). Sau đó dùng sai phân hai chiều để nhận
đúng đóng góp cho từng cặp giá trị.

\subsubsection*{5.4. Dùng chung thông tin}

Khi phải chạy nhiều DP gần giống nhau, nhiều phần thông tin có thể dùng chung.
Ngay lời giải ở mục 3.2 đã dùng ý tưởng này: với một đỉnh đích \(x\), trạng
thái chỉ phụ thuộc vào tổ tiên trắng nông nhất, không phụ thuộc vào \(x\) là
đỉnh nào trong cùng phần cây.

\paragraph{Ví dụ 8.}
Cho cây hướng gốc \(1\). Với mọi cặp \(u<v\), tính tổng \(|a_u-a_v|\) trên mọi
thứ tự topo hợp lệ, với \(n\le 5000\).

Nếu áp dụng trực tiếp ví dụ 5, ta phải chạy DP cho mọi cặp, tốn thêm một nhân
\(n\). Thay vào đó, cố định một đầu \(q\), rồi dùng DP từ dưới lên để nén thông
tin trong cây con: \(g_{u,i}\) biểu thị tổng trọng số các tô màu hợp lệ trong
cây con \(u\), có \(i\) đỉnh trắng, và nếu \(q\) nằm trong cây con thì nó bị ép
màu đen. Sau đó chạy thêm một DP từ trên xuống; trạng thái \(dp_{u,i}\) mô tả
phần ngoài cây con \(u\), trong đó \(q\) nếu nằm ngoài thì bị ép đen, và đã biết
cây con \(u\) có \(i\) đỉnh trắng.

Khó khăn là khi chuyển từ cha xuống con cần loại bỏ đóng góp của chính con đó.
Bài viết dùng một thủ pháp giảm dần bằng convolution trừ: hợp nhất trước những
đa thức của các anh em, rồi khi duyệt từng con thì vừa lấy thông tin chuyển cho
con, vừa loại đa thức của con khỏi tích để phục vụ con tiếp theo. Tổng chi phí
cho một \(q\) là \(O(n^2)\), do đó toàn bộ \(O(n^3)\), giảm một nhân \(n\) so
với cách chạy riêng lẻ. Nhìn theo nguyên lý chuyển vị, DP từ trên xuống này
chính là dạng chuyển vị của quá trình gộp con trong DP từ dưới lên.

\subsection*{6. Khai thác hướng ràng buộc tốt}

Ngay cả khi đồ thị phức tạp hơn cây, nếu hướng ràng buộc có tính chất tốt để ta
có thể tính các phần theo một thứ tự rõ ràng rồi gộp thông tin, bài toán vẫn có
thể giải hiệu quả.

\subsubsection*{6.1. Đếm thứ tự topo của cactus cạnh hướng ra lá}

Cactus cạnh là đồ thị liên thông, không khuyên, không cạnh bội, và mỗi cạnh
thuộc nhiều nhất một chu trình đơn. Tương tự cây hướng ra lá, cactus cạnh hướng
ra lá là cactus có hướng sao cho tồn tại một gốc \(r\), mọi cạnh đều đi từ đỉnh
có khoảng cách tới \(r\) nhỏ hơn sang đỉnh có khoảng cách lớn hơn.

\paragraph{Ví dụ 9.}
Cho một cactus cạnh có \(n\) đỉnh, \(m\) cạnh và gốc \(r\). Định hướng mỗi cạnh
từ đầu có khoảng cách tới \(r\) nhỏ hơn sang đầu có khoảng cách lớn hơn; không
có cạnh nối hai đỉnh cùng khoảng cách. Hỏi đồ thị có bao nhiêu thứ tự topo, với
\(n\le 5000\) và \(m<2(n-1)\).

Nếu cố định \(dp_u\) là số thứ tự topo của phần các đỉnh đạt được từ \(u\), ta
gặp trùng lặp trên chu trình: hai nhánh của một chu trình cùng dẫn tới một đỉnh
chung và phần con bên dưới nó. Vì thế không thể chỉ gộp hai dãy con như trên
cây.

Bài viết dùng thao tác ``co''. Với một tập đỉnh \(S\), nếu mọi cạnh đi ra từ
các đỉnh trong \(S\) đều ở trong \(S\) hoặc đi tới một đỉnh duy nhất \(p\), và
\(p\) có thể tới mọi đỉnh của \(S\), ta có thể xóa \(S\), ghi nhận rằng các
đỉnh này ``đi theo'' \(p\). Khi về sau xếp tới \(p\), ta đồng thời sắp xếp các
đỉnh đi theo nó, nhân thêm số thứ tự topo của phần bị co và số cách chọn vị trí
cho chúng. Nếu một đỉnh trong \(S\) đã có các đỉnh đi theo, những đỉnh đó cũng
chuyển sang đi theo \(p\).

Với cactus hướng ra lá, luôn có thể co về còn gốc bằng hai thao tác:
\begin{itemize}
  \item co lá: chọn một đỉnh \(u\) và cạnh ra \(u\to v\) sao cho \(v\) chỉ kề
  với \(u\), rồi co \(v\);
  \item co chu trình: chọn đỉnh \(u\) là đỉnh có khoảng cách nhỏ nhất trên một
  chu trình đơn \(C\), mọi cạnh kề với các đỉnh còn lại của \(C\) đều nằm trên
  \(C\), rồi co \(C\setminus\{u\}\).
\end{itemize}

Trong quá trình co, duy trì \(\mathrm{siz}_u\) là số đỉnh gồm \(u\) và các đỉnh
đi theo nó, còn \(ans_u\) là số thứ tự topo của đồ thị cảm sinh bởi tập đó. Co
lá giống hệt công thức trộn của cây. Co chu trình cần DP riêng: viết chu trình
thành hai cung từ \(u\) tới đỉnh hội tụ, đảo chiều thứ tự topo để lần lượt thêm
đỉnh ở đầu hai cung, mỗi lần nhân số cách phân vị trí cho phần ``đi theo'' đỉnh
được thêm. Một lần DP trên chu trình độ dài \(L\) tốn \(O(L^2)\). Vì tổng bình
phương độ dài các chu trình đơn trong cactus cạnh bị chặn bởi \(O(n^2)\), độ
phức tạp cuối cùng là \(O(n^2)\).

\subsubsection*{6.2. Dùng cactus hướng ra lá cho một bài toán khác}

\paragraph{Ví dụ 10.}
Cho cây hướng gốc \(1\). Với một thứ tự topo \(a\), trọng số là tổng
\(|a_i-a_{i+1}|\) theo các giá trị kề nhau. Bài chuẩn có thể giải bằng quét
đường giá trị trong \(O(n^3)\); bài viết đưa ra lời giải \(O(n^2)\).

Nếu biết với mọi cặp đỉnh \((u,v)\), số thứ tự topo trong đó \(u\) là tiền nhiệm
ngay trước \(v\), ký hiệu \(res(u,v)\), thì đáp án là
\(\sum_{u,v}res(u,v)|u-v|\). Khi \(u\) là cha của \(v\), ta xóa \(v\), nối các
con của \(v\) lên \(u\); thứ tự topo của cây mới song ánh với thứ tự topo cũ có
\(u\) đứng ngay trước \(v\). Khi \(u,v\) không có quan hệ tổ tiên, ta thêm cạnh
từ cha của \(v\) tới \(u\), rồi xóa \(v\) và nối các con của \(v\) lên \(u\).
Đồ thị thu được không còn là cây mà có đúng một chu trình, nhưng vẫn có dạng
cactus cạnh mà có thể xử lý theo tinh thần mục 6.1.

Gọi \(w=\mathrm{lca}(u,v)\). Chỉ cần tính số thứ tự topo của phần dưới \(w\);
phần ngoài cây con \(w\) chỉ đóng góp một hệ số trộn phụ thuộc vào \(w\). Để
tính mọi cặp trong \(O(n^2)\), bài viết đảo hướng DP trên chu trình: thay vì
thêm các đỉnh theo thứ tự topo từ lớn xuống nhỏ như mục trước, thêm từ nhỏ lên
lớn và khi thêm một đỉnh thì tách ra các vị trí dành cho những đỉnh đi theo nó.
Khi hai đầu cung \(p,q\) đã cố định, giá trị DP không phụ thuộc vào chọn cụ thể
\(u,v\) nào nằm dưới hai nhánh đó, nên có thể dùng chung thông tin.

\subsection*{7. Áp dụng bao hàm--loại trừ tinh tế hơn}

Phần này đẩy xa hơn ý tưởng bao hàm--loại trừ: không chỉ xử lý cây, mà còn xử
lý cactus cạnh có hướng tổng quát và đồ thị nối tiếp--song song tổng quát có
hướng.

\subsubsection*{7.1. Cactus cạnh có hướng tổng quát}

\paragraph{Ví dụ 11.}
Cho đồ thị có hướng mà khi bỏ hướng cạnh thì là một cactus cạnh. Hỏi số thứ tự
topo, với \(n\le 500\), \(m<2(n-1)\).

Với cactus hướng ra lá, hướng cạnh tốt cho thao tác co. Cactus có hướng tổng
quát mất tính chất này, nên ta đặt một hướng kỳ vọng cho từng cạnh và dùng
bao hàm--loại trừ. Nếu hướng thật trùng hướng kỳ vọng thì giữ nguyên; nếu không
trùng, tách cạnh thành một nhánh không ràng buộc và một cạnh theo hướng kỳ vọng
kèm hệ số bao hàm--loại trừ.

Chọn gốc tùy ý. Cạnh không nằm trên chu trình nào là cạnh cây, hướng kỳ vọng là
từ đỉnh có khoảng cách nhỏ hơn tới đỉnh có khoảng cách lớn hơn. Với mỗi chu
trình, lấy đỉnh \(w\) gần gốc nhất. Khi đi quanh chu trình, ban đầu đặt hướng
kỳ vọng theo chiều kim đồng hồ; nếu tại một cạnh ta chọn nhánh không ràng buộc,
từ cạnh kế tiếp trở đi đổi hướng kỳ vọng sang ngược chiều kim đồng hồ. Nhờ cách
chọn điểm đổi hướng này, trong mọi phương án còn đóng góp khác \(0\), mỗi đỉnh
có bậc vào không quá \(1\) và không có chu trình; bài toán con trở thành rừng
hướng.

Việc thực hiện vẫn bám theo thứ tự co của cactus. Với co lá, kích thước cây con
trong phương án bao hàm--loại trừ đã xác định, ta gộp như cây; nếu hướng cạnh
không phù hợp thì thêm nhánh hệ số \(-1\). Với co chu trình, liệt kê cạnh phân
giới của chu trình, làm hai DP dọc hai cung để tính tổng có trọng số theo kích
thước cây con sau bao hàm--loại trừ, rồi gộp hai cung. Dùng thế năng là tổng
bình phương các kích thước ``đi theo'' từng đỉnh; mỗi bước co tăng thế năng đủ
để trả cho chi phí gộp. Vì thế tổng thời gian là \(O(n^2)\).

\subsubsection*{7.2. Đồ thị nối tiếp--song song tổng quát có hướng}

Một đồ thị nối tiếp--song song tổng quát có thể được rút gọn về một đỉnh bằng
ba phép: xóa đỉnh bậc một, co đỉnh bậc hai, và gộp cạnh bội. Các cây và cactus
cạnh đều là trường hợp con, nhưng vẫn có đồ thị nối tiếp--song song không thuộc
hai lớp đó.

\paragraph{Ví dụ 12.}
Cho đồ thị có hướng mà khi bỏ hướng cạnh thì là đồ thị nối tiếp--song song tổng
quát. Hỏi số thứ tự topo, với \(n\le 100\), \(m<2n-1\). Bài viết giả sử đồ thị
vô hướng không có khuyên và cạnh bội; cạnh bội cùng hướng chỉ cần giữ một cạnh,
cạnh bội ngược hướng hoặc khuyên làm đáp án bằng \(0\).

Ta vẫn muốn dùng bao hàm--loại trừ để đưa về rừng hướng, tức bảo đảm mỗi đỉnh
có bậc vào không quá \(1\) và không có chu trình. Khi xóa một đỉnh \(u\), hướng
kỳ vọng tự nhiên của mọi cạnh kề là hướng vào \(u\); như vậy chỉ khi co đỉnh
bậc hai mới có nguy cơ bậc vào của \(u\) bằng \(2\). Nếu hai láng giềng \(v,w\)
đã có cạnh, ví dụ \(v\to w\), thì cạnh \(v\to u\) trở nên thừa do đã có đường
\(v\to w\to u\), nên có thể bỏ. Nếu \(v,w\) chưa có cạnh, tách thành hai bài
con, lần lượt thêm cạnh \(v\to w\) và \(w\to v\), rồi cộng đáp án.

DP duy trì cho mỗi cạnh một mảng
\(dp_{\mathrm{id},0/1,i,j}\): nếu định hướng cạnh \((u,v)\) theo chiều thuận
hoặc nghịch, thì trong quá trình bao hàm--loại trừ, cạnh này làm kích thước cây
con của \(u\) tăng \(i\) và của \(v\) tăng \(j\) với tổng trọng số bao nhiêu.
Ngoài ra, mỗi đỉnh \(u\) có \(val_{u,i}\), mô tả phần kích thước cây con đến từ
các thao tác xóa đỉnh bậc một chứ không qua cạnh. Ban đầu
\(val_{u,1}=1\), mọi cạnh có đúng một hướng ban đầu với hệ số \(1\).

Khi xóa đỉnh cô lập, nhân trực tiếp \(\sum_i val_{u,i}/i\) vào đáp án. Khi xóa
đỉnh bậc một, trước hết kết toán hệ số \(1/\mathrm{siz}_u\) của \(u\) bằng cách
gộp mảng của cạnh duy nhất với \(val_u\), rồi chuyển ảnh hưởng còn lại sang
láng giềng; nếu hướng không đúng kỳ vọng thì tách thành nhánh không ràng buộc
và nhánh đúng hướng. Khi co đỉnh bậc hai \(u\) với láng giềng \(v,w\), nếu chưa
có cạnh \(v,w\) thì tạo cạnh phụ với hai hướng khả dĩ; sau đó kết toán phần của
\(u\), gộp thông tin hai cạnh \((u,v),(u,w)\), và truyền nó vào cạnh \((v,w)\).

Đặt thế năng là
\[
  \sum_u S_z(u)^2+\sum_e s_z(e)^2.
\]
Ban đầu thế năng bằng \(0\), cuối cùng không vượt quá \(n^2\). Mỗi phép gộp tốn
hoặc \(O(ne)\) hoặc \(O(e^2)\), trong đó \(e\) là mức tăng thế năng ở vòng đó,
nên tổng thời gian là \(O(n^4)\). Nếu được dùng NTT, các phép co bậc hai có thể
giảm xuống convolution nhanh và đạt \(O(n^3\log n)\).

\subsection*{8. Kết luận}

Bài viết đi từ nông tới sâu qua nhiều phương pháp giải các bài toán liên quan
tới đếm thứ tự topo trên cây, kèm mười hai ví dụ ứng dụng. Một phần là tổng kết
có hệ thống các kết quả trước đó, một phần là các tìm tòi mới của tác giả.
Những lời giải này chưa chắc đã tối ưu; các ví dụ mở rộng cũng có thể kết hợp
với nhau để tạo ra bài toán mới.

\subsection*{Lời cảm ơn}

Cảm ơn China Computer Federation đã cung cấp nền tảng học tập và giao lưu.

Cảm ơn các huấn luyện viên đội tuyển quốc gia Peng Sijin và Yang Yaoliang đã
hướng dẫn.

Cảm ơn cha mẹ đã nuôi dưỡng và giáo dục.

Cảm ơn nhà trường đã bồi dưỡng, thầy Li Jian đã giảng dạy, và các bạn học đã
giúp đỡ.

Cảm ơn các bạn Zhang Shaojia và Sun Hengshan đã trao đổi, thảo luận và đọc
duyệt bài viết.

Cảm ơn bạn Wu Zetian đã hỗ trợ kỹ thuật cho việc biên soạn bài viết.

Cảm ơn những người cung cấp các tài liệu mà bài viết đã tham khảo.

Cảm ơn mọi độc giả đã dành thời gian quý báu để đọc bài.

\subsection*{Tài liệu tham khảo}

\begin{enumerate}
  \item Wu Zuo. \emph{Báo cáo ra đề Công viên}. Tập luận văn ứng viên đội tuyển
  quốc gia Trung Quốc IOI 2019.
\end{enumerate}

\section*{Bài 9. Bàn về tối ưu hằng số trên phần cứng hiện đại}
\addcontentsline{toc}{section}{Bài 9. Bàn về tối ưu hằng số trên phần cứng hiện đại}

\begin{center}
Song Jiaxing, Trường Ngoại ngữ Thành Đô
\end{center}

\subsection*{Tóm tắt}

Bài viết thảo luận sâu về tư tưởng và phương pháp tối ưu thuật toán đơn luồng.
Do bài tập huấn trước đó cùng chủ đề đã được viết từ khoảng mười năm trước,
nội dung ở đây bám sát môi trường phần cứng hiện nay hơn. Bài viết bao quát
kiến thức nhập môn về kiến trúc lệnh x86 và vi kiến trúc Coffee Lake, các kỹ
thuật tối ưu thông dụng, các thuật toán nặng tính toán và một số cấu trúc dữ
liệu. Xuất phát từ các khái niệm tầng thấp như mã hợp ngữ và đặc tính phần
cứng, tác giả khảo sát định tính và định lượng việc tối ưu hằng số.

\subsection*{Lời nói đầu}

Cùng với sự phát triển của phần cứng máy tính, độ phức tạp tiệm cận không còn
giữ vị trí tuyệt đối. Hai chương trình có cùng bậc độ phức tạp thời gian vẫn có
thể chênh nhau rất xa về tốc độ. Mặt khác, khả năng song song của phần cứng
liên tục tăng, còn khoảng cách tốc độ giữa bộ nhớ đệm và bộ nhớ chính ngày
càng rộng; vì vậy không gian cải thiện ở tầng thấp ngày càng lớn. Trong nhiều
trường hợp, tối ưu tầng thấp có thể bù cho nhược điểm bẩm sinh của thuật toán
và cải thiện thành tích thực tế trong thi đấu. Ngoài thi đấu, nó cũng giúp ta
hiểu máy tính sâu hơn và viết mã chất lượng hơn.

Trong thi đấu OI, SIMD thường không được phép dùng, nên bài viết không bàn tới
SIMD. Tuy vậy, nhiều ý tưởng và phương pháp tối ưu vẫn áp dụng được trong môi
trường SIMD.

Máy của tác giả và máy chấm i7-8700K trên sân thi OI có cùng vi kiến trúc; ở
cùng xung nhịp, tốc độ của chúng gần nhau. Môi trường đo đạc trong bài là Coffee
Lake, xung nhịp \(4.4\) GHz cố định, bộ nhớ \(32\) GB \(2933\) MHz, Linux,
GCC 9.5 và tùy chọn biên dịch \texttt{-O2}.

\subsection*{1. Kiến trúc x86 và vi kiến trúc Coffee Lake}

Kiến trúc tập lệnh, hay ISA, định nghĩa ý nghĩa của ngôn ngữ máy và là nền tảng
để phần cứng thực thi mã máy. Trong đó, x86-64 là ISA được dùng rất rộng rãi:
nhờ nó, nhiều thiết bị phần cứng khác nhau có thể hiểu và chạy cùng một loại mã
máy.

Vi kiến trúc định nghĩa chi tiết cụ thể mà phần cứng dùng để thực thi lệnh máy.
Nó quyết định hiệu năng. Mỗi vi kiến trúc có thiết kế và tối ưu riêng; các yếu
tố này cùng quyết định tốc độ của bộ xử lý. Coffee Lake là vi kiến trúc của
Intel i7-8700K và được bài viết chọn làm đối tượng nghiên cứu.

\subsubsection*{1.1. Hợp ngữ}

Học hợp ngữ không phải để tự tay viết nó. Khi đã bật tối ưu \texttt{-O2}, dư địa
tăng tốc bằng hợp ngữ viết tay khá hạn chế. Mục tiêu thực sự là đọc hiểu hợp
ngữ do trình biên dịch sinh ra, biết chương trình đang thực hiện những thao tác
nguyên thủy nào, và nhận ra khả năng tối ưu nằm ở đâu. Khi đã quen hợp ngữ, ta
có thể dự đoán hình dạng của mã C++ sau biên dịch.

Trong hợp ngữ, thanh ghi có thể xem như biến có tên. x86-64 có mười sáu thanh
ghi tổng quát: \texttt{rax}, \texttt{rbx}, \texttt{rcx}, \texttt{rdx},
\texttt{rsp}, \texttt{rbp}, \texttt{rsi}, \texttt{rdi}, và
\texttt{r8} tới \texttt{r15}. Các thanh ghi này là số nguyên không dấu \(64\)
bit; để hỗ trợ phép toán \(32\), \(16\), \(8\) bit, các đoạn thấp tương ứng của
một thanh ghi cũng có thể được dùng như thanh ghi hoàn chỉnh. Lệnh
\texttt{mov} sao chép một hằng, một giá trị trong thanh ghi hoặc một giá trị
trong bộ nhớ vào thanh ghi. Các phép toán số học như cộng, trừ, nhân, tăng,
giảm, và, hoặc, xor, dịch trái, dịch phải cũng có dạng gần với phép toán C++.

Giải tham chiếu địa chỉ cho phép truy cập giá trị tại một địa chỉ cụ thể. Ví
dụ, truy cập mảng trong C++ là một dạng giải tham chiếu. Dạng địa chỉ tổng quát
trong x86 là
\[
  \texttt{SIZE PTR [base + index * scale + displacement]},
\]
trong đó \texttt{base} và \texttt{index} là thanh ghi \(64\) bit,
\texttt{scale} chỉ có thể là \(1,2,4,8\), còn \texttt{displacement} là hằng.
Mỗi phần đều có thể lược bỏ. Thiết kế này làm địa chỉ hóa linh hoạt và giảm
chi phí tính địa chỉ. Kích thước được truy cập có thể là \(8,16,32,64\) bit.
Giải tham chiếu không chỉ xuất hiện trong \texttt{mov}; chẳng hạn việc cộng vào
một phần tử \texttt{int} của mảng có thể được biên dịch thành một lệnh cộng
trực tiếp lên ô nhớ.

Lệnh nhảy dùng để thực hiện rẽ nhánh và vòng lặp. Quy ước gọi hàm thường đặt
các tham số lần lượt trong \texttt{rdi}, \texttt{rsi}, \texttt{rdx},
\texttt{rcx}, \ldots, đặt giá trị trả về trong \texttt{rax}, và dùng
\texttt{ret} để quay về. Một vòng lặp cộng mảng sẽ gồm các bước: cộng phần tử
hiện tại vào kết quả, tăng con trỏ, so sánh con trỏ cuối, rồi nhảy lại nếu chưa
kết thúc. Cặp \texttt{cmp} và lệnh nhảy có điều kiện đọc kết quả so sánh trong
thanh ghi cờ \texttt{FLAGS}. Công cụ Compiler Explorer rất tiện để xem hợp ngữ
mà trình biên dịch sinh ra; các lệnh chưa quen có thể tra trong tài liệu x86.

\subsubsection*{1.2. Pipeline lệnh}

Pipeline lệnh cho phép CPU xử lý đồng thời nhiều lệnh bằng cách chia quá trình
thực thi thành nhiều giai đoạn. Một đoạn mã máy thường đi qua các bước sau:
lấy một khối mã từ bộ nhớ, tách từng lệnh và dịch chúng thành vi lệnh, đổi tên
thanh ghi, đưa vi lệnh vào bộ lập lịch, gửi vi lệnh có toán hạng sẵn sàng tới
cổng thực thi, tạm giữ kết quả để các vi lệnh sau có thể đọc trực tiếp, rồi
ghi kết quả về các thanh ghi theo thứ tự ban đầu.

Ba bước đầu gọi là phần trước của CPU, bốn bước sau gọi là phần sau. Tốc độ
phần trước tương đối cố định, còn phần sau thường còn dư địa tối ưu. Phần sau
chỉ bận rộn khi lệnh đi tới theo thứ tự thích hợp.

Các yếu tố hạn chế pipeline có ba loại chính. Rủi ro cấu trúc xuất hiện khi có
quá nhiều lệnh cùng loại nhưng không đủ đơn vị thực thi. Rủi ro dữ liệu xuất
hiện khi lệnh hiện tại phải đợi kết quả của lệnh trước. Rủi ro luồng điều khiển
xuất hiện ở lệnh nhảy: CPU không thể dừng chờ kết quả nhánh, nên nó dùng bộ dự
đoán nhánh để đoán đường đi tiếp theo và nạp trước lệnh vào pipeline. Nếu đoán
sai, pipeline phải bị xóa.

Rủi ro luồng điều khiển thường nghiêm trọng nhất. Ví dụ, nếu một mảng bool có
mẫu \(0,1,0,1,\ldots\), bộ dự đoán nhánh học được chu kỳ này và một vòng đếm
số \(0\) và \(1\) chạy rất nhanh. Nếu mỗi phần tử là ngẫu nhiên, dự đoán gần
như vô dụng và thời gian có thể tăng gần một bậc độ lớn. Rủi ro dữ liệu thì
thường xuất hiện trong chuỗi phụ thuộc, chẳng hạn bốn biến được cập nhật nối
đuôi nhau trong một vòng lặp. Nếu đổi thành bốn phép cập nhật độc lập, dữ liệu
không còn chặn nhau và tốc độ có thể tăng rõ rệt; khi đó điểm nghẽn chuyển sang
rủi ro cấu trúc, có thể xử lý bằng trải vòng lặp.

\subsubsection*{1.3. Coffee Lake}

Tập lệnh x86 rất lớn và phức tạp. Để vừa giữ tương thích phần mềm cũ vừa đạt
hiệu năng cao, bộ xử lý hiện đại dùng một tập vi lệnh gọn hơn bên trong. Phần
trước của CPU dịch mã máy trong bộ nhớ thành vi lệnh, rồi phần sau thực thi
chúng. Vì vậy, khi phân tích hiệu năng, ta quan tâm một lệnh x86 được dịch
thành bao nhiêu vi lệnh, dùng cổng thực thi nào, và mất bao nhiêu chu kỳ.

Tốc độ của một lệnh không thể mô tả bằng một con số duy nhất. Trong môi trường
pipeline, nó phụ thuộc vào mức song song. Hai đại lượng cực trị thường dùng là
độ trễ và nghịch đảo thông lượng. Độ trễ là thời gian từ lúc lệnh bắt đầu tới
khi có kết quả, tương ứng với thời gian mỗi lệnh khi mọi thứ bị nối tiếp hóa.
Nghịch đảo thông lượng là thời gian trung bình cho mỗi lệnh khi nhiều lệnh cùng
loại được chạy song song hoàn toàn. Đơn vị ở đây là chu kỳ xung nhịp. Trong bài
viết, ``\(0.5\) cycle cho mỗi phép'' nghĩa là trung bình hai phép mỗi chu kỳ.

Mỗi lệnh x86 tương đương một hoặc nhiều vi lệnh. Mỗi vi lệnh đi vào một cổng
thực thi. Trên Coffee Lake có tám cổng, ký hiệu \(p0,\ldots,p7\). Các cổng
\(p0,p1,p5,p6\) đều có ALU và đều có thể làm cộng, trừ. \(p2,p3\) là cổng nạp
dữ liệu từ bộ nhớ vào thanh ghi; \(p4\) là cổng lưu dữ liệu ra bộ nhớ; \(p7\)
là cổng phụ yếu hơn.

Quá trình dịch x86 còn có khái niệm vi lệnh hợp nhất. Một số cặp vi lệnh được
gộp ở phần trước, rồi chỉ tách ra sau khi đã quyết định cổng thực thi. Nhờ vậy
phần trước có thể cung cấp vi lệnh cho phần sau nhanh hơn. Số vi lệnh hợp nhất
chia cho \(4\) là một cận dưới tự nhiên cho số chu kỳ, vì phần trước chỉ cung
cấp tối đa bốn vi lệnh hợp nhất mỗi chu kỳ. Với một vòng lặp có độ dài vừa phải
khoảng \(8\)--\(1000\) vi lệnh hợp nhất, bộ đệm DSB có thể nhớ lại các vi lệnh
đã dịch và giúp phần trước đạt gần \(4\) vi lệnh hợp nhất mỗi chu kỳ, miễn là
vòng lặp không chứa lệnh quá phức tạp như chia và không có nhảy thực sự khó
dự đoán.

Coffee Lake có \(180\) thanh ghi vật lý tổng quát, trong khi hợp ngữ chỉ lộ ra
\(16\) thanh ghi tổng quát. CPU tận dụng phần chênh này bằng đổi tên thanh ghi:
mỗi khi một thanh ghi logic được ghi, nó có thể trỏ tới một thanh ghi vật lý
mới. Vì vậy hai đoạn tính toán độc lập cùng dùng \texttt{eax} trên bề mặt không
nhất thiết phụ thuộc nhau. Đổi tên thanh ghi cũng có thể loại bỏ một số lệnh
\texttt{mov} giữa hai thanh ghi bằng cách cho hai tên logic trỏ tới cùng thanh
ghi vật lý, dù lệnh đó vẫn chiếm băng thông phần trước.

\subsubsection*{1.4. Bộ nhớ đệm và bộ nhớ chính}

Bộ nhớ tạm trong chương trình gồm nhiều tầng, tầng càng cao càng nhanh nhưng
càng nhỏ. Cấu hình đo đạc trong bài có L1 gồm L1 chỉ thị và L1 dữ liệu, mỗi
loại \(32\) KB; L2 mỗi nhân \(256\) KB; L3 \(12\) MB dùng chung cho sáu nhân;
và RAM \(32\) GB. Khi dữ liệu được truy cập, cache line chứa nó được đưa lên
L1. Nếu lâu không dùng, nó dần bị đẩy xuống L2, L3 rồi bộ nhớ chính. Do đó dữ
liệu càng được truy cập thường xuyên thì chi phí trung bình càng nhỏ.

Đơn vị trao đổi giữa cache và RAM không phải byte mà là cache line. Trên x86,
cache line là đoạn \(64\) byte có địa chỉ đầu chia hết cho \(64\). Nếu dữ liệu
cần đọc chưa ở L1, cả cache line chứa nó phải được đưa vào L1. Trong chương
trình nghẽn bởi bộ nhớ, số lần trượt cache line là thông tin rất quan trọng.

Đọc và ghi cũng có độ trễ và thông lượng. Thực nghiệm trong bài cho thấy thông
lượng ghi thường xấp xỉ một nửa thông lượng đọc. Ở L1, nguyên nhân đến từ cổng
thực thi; ở các tầng khác, nguyên nhân là chiến lược ghi: khi ghi trượt cache,
dữ liệu được đưa vào cache rồi chỉ sửa bản trong cache. Cache line bị sửa được
đánh dấu dirty; khi bị thay thế, nó phải ghi ngược xuống tầng dưới. Vì thế ghi
có thêm trách nhiệm đặt bit dirty và tạo ra một lần ghi sau này.

Khi cache trượt, hệ thống phải chọn một cache line cũ để thay. Chính sách phổ
biến là LRU hoặc xấp xỉ LRU. L1 dữ liệu \(32\) KB gồm \(512\) cache line, chia
thành \(64\) nhóm, mỗi nhóm \(8\) line, và dùng Tree-PLRU trong từng nhóm. Địa
chỉ \(64\) bit được chia thành tag, index và offset; index quyết định nhóm. Vì
không dùng hàm băm phức tạp, những mẫu truy cập xấu như địa chỉ tăng theo bước
\(2^k\) có thể chỉ dùng được một phần nhỏ số nhóm. Trong OI, hiện tượng này có
thể xuất hiện ở mảng hai chiều có chiều thứ hai là lũy thừa của \(2\), ví dụ
DP trạng thái nén. Một cách tránh là nới thêm chiều ngoài, chẳng hạn thêm vài
trăm byte, để phá xung đột địa chỉ.

Phân trang là kỹ thuật thực hiện bộ nhớ ảo. Nếu yêu cầu trúng L1, CPU chưa cần
biết địa chỉ vật lý. Nếu không, nó cần ánh xạ phần trang của địa chỉ ảo sang
địa chỉ vật lý. TLB là cache cho ánh xạ này. Nếu TLB trượt, phải tra bảng trang
trong bộ nhớ chính, chi phí rất lớn. Một trường hợp xấu là nhiều cache line rời
rạc có tổng dung lượng vừa L2 nhưng nằm trên quá nhiều trang khác nhau khiến
TLB không chứa hết.

Các nguyên tắc tối ưu bộ nhớ là: giữ tính cục bộ không gian bằng cách đặt dữ
liệu dùng chung gần nhau; giữ tính cục bộ thời gian bằng cách lặp lại truy cập
trong một khoảng ngắn, ví dụ mảng cuốn hoặc nhân ma trận theo khối; tận dụng
song song mức bộ nhớ bằng cách dùng thuật toán mà địa chỉ cần truy cập có thể
tính trước; ưu tiên đọc hơn ghi khi có thể; và tránh mẫu địa chỉ gây xung đột
cache hoặc trượt TLB. Khi ép giải tham chiếu theo \texttt{long long}, địa chỉ
nên chia hết cho \(8\), nếu không dữ liệu có thể vắt qua hai cache line và chậm
gần gấp đôi. Có thể dùng \texttt{alignas} để yêu cầu căn chỉnh.

\subsection*{2. Các phương pháp tối ưu thông dụng}

\subsubsection*{2.1. Trải vòng lặp}

Trải vòng lặp là kỹ thuật đơn giản nhưng hiệu quả. Xét vòng lặp cộng \(2000\)
phần tử \texttt{int}. Dạng thẳng có ba điểm nghẽn: lệnh cộng kết quả phụ thuộc
vào vòng trước, cặp so sánh--nhảy chỉ đi được qua một cổng nhất định, và phần
trước CPU phải xử lý một vòng cực ngắn. Dù mỗi điểm nghẽn gợi ý cận khoảng một
chu kỳ cho mỗi vòng, lập lịch thực tế không hoàn hảo nên mỗi vòng có thể mất
khoảng \(1.4\) chu kỳ.

Vòng lặp lý tưởng nên có khoảng \(8\)--\(1000\) vi lệnh hợp nhất để phần trước
chạy hiệu quả và giảm chi phí biến lặp, lệnh nhảy. Trải tám phần tử một lần
giảm chi phí vòng lặp, nhưng vẫn còn chuỗi phụ thuộc trên biến tổng. Bước cuối
là dùng nhiều biến tổng độc lập rồi cộng chúng lại ở cuối. Với bốn biến tổng,
chuỗi phụ thuộc bị phá và điểm nghẽn chuyển sang cổng nạp dữ liệu \(p2,p3\);
thực nghiệm đạt khoảng \(0.5\) chu kỳ mỗi phần tử. Chỉ dùng hai biến tổng cũng
có thể đạt tốc độ tương tự trong trường hợp này, nhưng nó làm điểm nghẽn phụ
thuộc và điểm nghẽn cổng vừa khít nhau, dễ mất hiệu năng hơn.

Với vòng lặp cộng cùng một giá trị vào từng phần tử mảng, dạng chưa trải bị
nghẽn bởi vòng quá ngắn và bởi lệnh cộng trực tiếp lên bộ nhớ. Trải bốn bước là
đủ để đạt giới hạn thông lượng của lệnh này, khoảng một chu kỳ mỗi phần tử.

Với tiền tố tổng \texttt{a[i+1] += a[i]}, một chi tiết thực tế là GCC 9 tối ưu
dạng \texttt{a[i+1] += a[i]} tốt hơn dạng \texttt{a[i] += a[i-1]}; vấn đề này
mãi GCC 12 mới sửa. Nếu viết lại bằng một biến \texttt{sum} và cập nhật nhiều
phần tử trong cùng vòng đã trải, tải, cộng và lưu có thể chạy song song khá
tốt: chỉ phép cộng nằm trên chuỗi phụ thuộc, còn cổng nạp và lưu vừa đủ dùng.

Trải thủ công dễ sai chỉ số. Có hai cách viết gọn. Cách thứ nhất là
\texttt{\#pragma GCC unroll n} trước vòng lặp cần trải. Nếu số vòng là hằng,
vòng lặp có thể bị khử hoàn toàn. Tuy nhiên, vì thi đấu thường cấm pragma, có
thể dùng hàm mẫu C++ đệ quy theo đoạn, ép \texttt{always\_inline}, và truyền
lambda để mở rộng hoàn toàn một số bước cố định. Trình biên dịch đủ thông minh
để xóa chi phí gọi lambda. Không nên bật trải vòng lặp toàn cục bằng tùy chọn
biên dịch, vì mã máy dài hơn có thể làm phần trước CPU chậm đi; chỉ nên trải
các vòng lặp cổ chai.

\subsubsection*{2.2. Gộp vòng lặp}

Nếu nhiều vòng lặp truy cập cùng một mảng, gộp chúng lại thường giảm số lần đọc
ghi bộ nhớ. Ví dụ, tính tiền tố tổng hai lần trên cùng mảng bằng hai vòng tách
riêng cần đọc và ghi mảng hai lượt. Gộp thành một vòng
\[
  s_0 \gets s_0+a_i,\qquad s_1 \gets s_1+s_0,\qquad a_i \gets s_1
\]
giảm một nửa lượng đọc ghi. Nếu kết hợp trải vòng lặp, chi phí cho mỗi phần tử
có thể gần một chu kỳ, nhanh gần gấp đôi dạng tách vòng.

Trong OI, gộp vòng lặp hay gặp ở quy hoạch động và cấu trúc dữ liệu. Với chuyển
tiếp kiểu
\[
dp_{i,j}=\min(dp_{i-1,j-1}+w_1,\;dp_{i-1,j-2}+w_2,\;dp_{i-1,j-3}+w_3),
\]
có thể xử lý riêng vài biên rồi dùng một vòng cho phần còn lại. Khi trải vòng
lặp, mỗi giá trị \(\mathrm{dp}\) được dùng liên tiếp nhiều lần, giúp trình biên
dịch giữ nó trong thanh ghi thay vì đọc lại bộ nhớ.

\subsubsection*{2.3. Rẽ nhánh}

Bộ dự đoán nhánh rất thông minh: nếu mẫu nhánh có chu kỳ không quá khoảng
\(200\), tỉ lệ dự đoán đúng gần như \(100\%\). Vòng lặp lồng nhau và
\texttt{switch} cũng thường được dự đoán tốt. Khi dự đoán đúng, nhánh được lấy
có thể mất \(1\)--\(2\) chu kỳ, nhánh không được lấy trung bình khoảng
\(0.5\) chu kỳ. Với điều kiện gần như luôn đúng hoặc gần như luôn sai, có thể
dùng \texttt{\_\_builtin\_expect} để nói xu hướng cho trình biên dịch.

Nhưng đa số điều kiện trong thuật toán là khó dự đoán; một lần sai nhánh có thể
tốn \(15\)--\(20\) chu kỳ. Nếu thân nhánh rất ngắn, nên cân nhắc bỏ nhánh. Một
cách là để trình biên dịch sinh lệnh \texttt{cmov}. Dạng
\texttt{a[i] = max(a[i], b[i])} thường sinh \texttt{cmov}, trong khi gói thành
hàm \texttt{checkMax} với \texttt{if} có thể sinh nhảy. Các dạng dễ sinh
\texttt{cmov} là tính sẵn hai biến rồi dùng \texttt{if} tương đương gán có điều
kiện, dùng toán tử ba ngôi, hoặc dùng \texttt{min}/\texttt{max}. Cần lưu ý một
số lệnh \texttt{cmov} cho so sánh không dấu chậm hơn trên GCC cũ; từ GCC 12 trở
đi vấn đề này giảm đi.

Bit operation cũng có thể thay rẽ nhánh. Nếu \texttt{a || b} sinh nhánh khó
dự đoán, có thể đổi sang \texttt{a | b}. Có thể dùng mặt nạ \(0\) hoặc \(-1\)
để lọc giá trị, ví dụ chỉ cập nhật \(\max\) khi mặt nạ bằng \(-1\). Khi cần
duyệt các bit \(1\) trong mask, dùng \texttt{\_\_builtin\_ctz} rồi xóa bit thấp
nhất bằng \texttt{mask \&= mask - 1}; đây là tối ưu quen thuộc trong DP trạng
thái nén. Chỉ dùng toán tử so sánh mà không dùng \texttt{if} cũng không sinh
nhánh; trình biên dịch thường dùng nhóm lệnh \texttt{set}. Với một số biểu thức
không dấu kiểu \(a+(c<d)\) hoặc \(a-(c<d)\), có thể sinh \texttt{adc} hoặc
\texttt{sbb} nhanh hơn.

\subsubsection*{2.4. Dùng \texttt{long long} thay \texttt{pair}}

Lệnh \(64\) bit thường nhanh ngang \(32\) bit, nên đôi khi dùng một
\texttt{long long} thay cho \texttt{pair<int,int>} sẽ nhanh hơn. Nạp hoặc lưu
một \texttt{long long} nhanh hơn nạp hoặc lưu hai \texttt{int}. So sánh
\texttt{long long} tương đương so sánh một cặp \(\langle\texttt{int},
\texttt{uint32\_t}\rangle\), còn \texttt{uint64\_t} tương đương cặp hai số
\texttt{uint32\_t}; nhờ đó có thể bỏ nhánh. So sánh \texttt{\_\_int128} cũng
không cần nhánh. Kỹ thuật này hữu ích khi cấu trúc dữ liệu cần duy trì giá trị
nhỏ nhất kèm vị trí, như Dijkstra, hoặc khi DP cần ghi phương án.

Trong một số trường hợp không có số âm và không tràn, một phép cộng
\texttt{long long} còn mô phỏng được hai phép cộng \texttt{int}. Khi dùng ép
kiểu kiểu con trỏ để làm việc này, phải chú ý căn chỉnh và aliasing; đây là kỹ
thuật nên dùng ở đoạn mã đã đo là cổ chai.

\subsubsection*{2.5. Tăng hiệu quả truy cập bộ nhớ}

Tính cục bộ không gian nhằm để dữ liệu được truy cập nằm liên tục trong bộ nhớ,
giảm số lần trượt cache line. Cần chọn thứ tự chiều trong mảng nhiều chiều,
chọn giữa nhiều mảng song song và mảng cấu trúc, đồng thời chọn thứ tự các vòng
\texttt{for} sao cho địa chỉ biến thiên liên tục nhất. Nén bằng
\texttt{unsigned char} hoặc \texttt{unsigned short} đôi khi hữu ích, nhưng
không luôn tốt vì phép toán \(8\) và \(16\) bit có thể chịu phạt hiệu năng.

Ví dụ, tiền xử lý ST table nên đặt chiều mức ở trước và quét sao cho các ô liên
quan được đọc liên tục. Với DP đoạn, dạng thường gặp quét độ dài rồi đầu trái
rồi điểm chia; đổi thứ tự vòng thành quét đầu trái, điểm chia, đầu phải có thể
làm truy cập các hàng liên tục hơn.

Tính cục bộ thời gian là để dữ liệu vừa với cache được truy cập lặp lại trong
một khoảng ngắn. Mảng cuốn là ví dụ phổ biến; nếu có thể, mở một lớp thay vì
hai lớp thường nhanh hơn. Một ví dụ khác là chia khối để dữ liệu vừa L1: khi có
nhiều truy vấn tổng đoạn trên một mảng rất lớn, thay vì xử lý từng truy vấn
trên toàn mảng, có thể chia mảng thành khối vừa L1, quét tất cả truy vấn trên
khối hiện tại rồi sang khối kế tiếp. Trong các bài bitset, khối cỡ vài trăm
kilobit thường vừa giúp giảm không gian, vừa để dữ liệu nằm ở L3. Với L1 và L2,
tổng dữ liệu khoảng \(50\%\)--\(80\%\) dung lượng cache thường dễ đạt hiệu quả;
L3 dùng chung nên nên dùng thận trọng hơn.

Tái sử dụng thanh ghi cũng giảm đọc ghi bộ nhớ. Trong nhân ma trận \(1000\times
1000\), có thể quét một khối nhỏ \(4\times2\) của ma trận \(a\) và giữ tám giá
trị đó trong thanh ghi, trong khi quét liên tục theo chiều \(j\). Số lần đọc
ma trận \(b\) giảm, ma trận \(c\) có tính cục bộ thời gian tốt, và chi phí mỗi
phép \(c\mathrel{+}=a b\) có thể gần giới hạn thông lượng phép nhân.

Song song mức bộ nhớ cũng quan trọng. Duyệt danh sách liên kết hoặc cây cân
bằng theo con trỏ không thể song song tốt vì địa chỉ kế tiếp chỉ biết sau khi
đọc xong nút hiện tại. Cây Fenwick và cây đoạn không đệ quy tốt hơn vì mọi địa
chỉ có thể tính bằng số học đơn giản.

Nếu cần nhiều lần DP hoặc truy vấn trên cây, đánh số lại đỉnh có thể tăng tốc.
Đánh số theo BFS làm mảng cha đơn điệu không giảm, nên DP từ dưới lên hoặc từ
trên xuống truy cập gần liên tục hơn DFS. Nếu cần liệt kê các con, có thể tiền
xử lý biên phải của nhóm con để duyệt một đoạn con liên tục. Đánh số theo DFS
hỗ trợ duyệt nhanh cả cây con. Nếu kết hợp heavy-light với thứ tự DFS, một
đường có thể tách thành \(O(\log n)\) đoạn liên tục; khi cần vét cạn \(O(n^2)\)
trên đường, cách này thường xử lý được giới hạn lớn hơn.

\subsubsection*{2.6. Dùng STL hiệu quả}

STL đôi khi gây TLE, nhưng nhiều hàm của STL được thiết kế để tăng hiệu năng.
Với \texttt{vector}, \texttt{reserve(n)} cấp trước ít nhất \(n\) ô, tránh cấp
phát lại khi \texttt{push\_back}; \texttt{emplace\_back} không chậm hơn
\texttt{push\_back}, nhưng thường chỉ có lợi rõ với kiểu phức tạp; nếu gán
\texttt{A = B} và không cần \(B\) nữa, hãy dùng \texttt{A = move(B)}.

Với \texttt{set}, nên tận dụng giá trị trả về của \texttt{insert}. Hàm
\texttt{erase(it)} trả về \texttt{next(it)} và có độ phức tạp \(O(1)\) theo
iterator, nên dạng \texttt{it = s.erase(it)} tốt hơn tự tăng rồi xóa. Khi biết
vị trí chèn nằm ngay trước một iterator, dùng \texttt{insert(it,x)} hoặc
\texttt{emplace\_hint} có thể đạt \(O(1)\), nếu gợi ý sai thì lùi về
\(O(\log n)\). Vì vậy khi dựng \texttt{set} từ nhiều phần tử, có thể sắp xếp
trước rồi liên tục chèn ở cuối; khi cần chèn đồng thời \(x\) và \(x-1\), có thể
chèn \(x\) trước rồi dùng iterator đó làm gợi ý cho \(x-1\). Các kỹ thuật này
cũng áp dụng cho \texttt{map}.

Hàm dựng của \texttt{priority\_queue} là tuyến tính theo số phần tử, tức thuật
toán dựng heap tuyến tính. Hai \texttt{priority\_queue} có thể tạo heap hỗ trợ
xóa lười, tránh dùng \texttt{multiset}. Với bảng băm, \texttt{gp\_hash\_table}
của \texttt{\_\_gnu\_pbds} nhanh hơn \texttt{unordered\_map} nhiều, nhưng hàm
băm mặc định không có bảo đảm tốt trên dữ liệu phản ngẫu nhiên; nên dùng hàm
băm tự định nghĩa.

\subsection*{3. Thuật toán nặng tính toán}

\subsubsection*{3.1. Tối ưu chung cho bài toán đếm}

Khi modulo là hằng, trình biên dịch tự dùng thuật toán lấy dư tối ưu, nên mã
chạy nhanh hơn trường hợp modulo nhập vào. Dù modulo cố định hay không, giảm
số lần lấy dư vẫn là ưu tiên hàng đầu. Nếu vòng trong có nhân tử chung, hãy đưa
ra ngoài. Miễn là còn trong phạm vi \texttt{uint64\_t}, không cần lấy dư quá
thường xuyên; ví dụ \(a b+c d\) chỉ cần lấy dư cuối cùng. Với cộng trừ modulo,
thường chỉ cần một phép \texttt{if} để hiệu chỉnh thay vì dùng toán tử
\texttt{\%}. Một dạng cộng nhanh là cộng trước rồi kiểm tra \(a-P\); nó thường
nhanh hơn một chút, nhưng nếu bị biên dịch thành nhánh khó dự đoán thay vì
\texttt{cmov}, tốc độ có thể giảm mạnh.

Lấy dư trên số không dấu thường nhanh hơn số có dấu, vì xử lý số âm phức tạp
hơn. Ngoài ra, chuyển \texttt{unsigned} sang \texttt{uint64\_t} thường miễn phí:
khi ghi vào thanh ghi \(32\) bit, phần cao \(32\) bit tự bị xóa. Chuyển
\texttt{int} sang \texttt{long long} phải bảo toàn dấu và cần lệnh mở rộng dấu.
Vì vậy các biến tạm trong các đoạn tính số học modulo nên dùng \texttt{u64}.
Trong phần này, \(u32=\texttt{uint32\_t}\), \(u64=\texttt{uint64\_t}\), và
\(u128=\texttt{\_\_uint128\_t}\).

Dùng kiểu lớn để tạm giữ kết quả cũng rất hiệu quả. Nếu cần tính
\(\sum a_i b_i\bmod P\), thay vì mỗi bước đều lấy dư, có thể cộng tích vào một
biến \(u128\) rồi chỉ lấy dư ở cuối. \(u128\) được mô phỏng bằng hai thanh ghi
\(64\) bit; cộng vẫn nhanh, còn một lần lấy dư bằng thư viện vẫn đáng giá. Khi
biểu thức là tích của nhiều cặp và \(u128\) có thể tràn, hãy chia thành khối,
ví dụ mỗi \(128\) phần tử hiệu chỉnh một lần.

Lấy dư có độ trễ cao, nên cần tránh chuỗi
\[
  a b\bmod P \cdot c\bmod P \cdot d\bmod P\cdots .
\]
Thay vào đó hãy ghép theo cây: tính \(L=a b\bmod P\), \(R=c d\bmod P\), rồi
\(L R\bmod P\). Với chuỗi nhân rất dài như tính \(N!\), trải vòng lặp thành
nhiều tích độc lập rồi ghép lại cuối cùng có thể giảm chi phí xuống khoảng
\(3N\) chu kỳ, điểm nghẽn ở cổng nhân.

Tổng và tiền tố tổng modulo có thể làm rất nhanh. Tổng của mảng \(u32\) có thể
dùng \(u64\) để nạp hai số \(32\) bit một lần: một phép cộng \(u64\) tương đương
hai phép cộng \(u32\), miễn là không tràn giữa hai nửa. Sau khi cộng nhiều
khối, tách hai nửa cao thấp rồi ghép tổng. Tiền tố tổng khó song song hơn vì có
chuỗi phụ thuộc; một cách là chia mảng thành ba phần, tính trước tổng của hai
phần đầu để ba tiền tố có thể chạy song song với ba biến tổng khác nhau.

\subsubsection*{3.2. Tối ưu tích vô hướng}

Trong modulo, tích vô hướng có thể đạt tốc độ gần lý tưởng, khoảng một chu kỳ
mỗi phần tử; dùng SIMD còn có thể nhanh hơn nhiều. Convolution và nhân vector
với ma trận đều có dạng tích vô hướng, nên trong nhiều tình huống tích vô hướng
tối ưu có thể thay FFT để lấy điểm.

Cách cài đặt tốt là chia mỗi \(16\) số thành một khối. Trong khối dùng \(u64\)
cộng tạm, cuối khối mới cộng vào \(u128\), rồi lấy dư ở cuối. Trên GCC 9, tích
vô hướng độ dài \(N\) có thể đạt khoảng \(1.02N\) chu kỳ, nhưng cần ít nhất một
trong hai mảng có kiểu \(u64\); nếu cả hai đều \(u32\), hiệu năng thực tế có
thể xa lý thuyết. Từ GCC 11, kết quả biên dịch tốt hơn; nếu cả hai đều \(u32\),
trải vòng lặp ngoài vẫn có thể đạt gần \(1.04N\) chu kỳ.

Ví dụ trực tuyến convolution sau khi rút gọn có truy hồi
\[
  A_i=\frac{1}{i}\left(2\sum_{j=1}^{i-1}jA_jA_{i-j}-(i-1)A_{i-1}\right).
\]
Đặt \(B_i=iA_i\), mỗi \(i\) chỉ cần tính một tích vô hướng. Dù dùng \(u64\) có
thể làm tích vô hướng nhanh hơn, nó cũng tăng áp lực bộ nhớ; trong thí nghiệm
của tác giả, không dùng \(u64\) cho toàn bộ mảng lại nhanh hơn.

Với bài tính giá trị đa thức tại nhiều điểm, \(f(x)=\sum a_i x^i\) là tích vô
hướng giữa \(\{a_i\}\) và \(\{x^i\}\). Không nên tính thẳng mọi lũy thừa; hãy
chia hệ số thành khối kích thước \(256\):
\[
  f(x)=\sum_k x^{256k}\sum_{i=0}^{255} a_{256k+i}x^i.
\]
Trước hết tính \(1,x,\ldots,x^{255}\) rồi dùng tích vô hướng trong từng khối,
cuối cùng ghép các khối. Hai hướng tối ưu tiếp theo là tăng tốc tiền xử lý các
lũy thừa, vốn khá nối tiếp, và quét hệ số một lần để tính nhiều điểm đồng thời,
giảm số lệnh nạp bộ nhớ.

Bài tính nhanh giai thừa modulo cũng có thể dùng quan điểm tương tự. Tác giả
nhắc tới một cải tiến đáng kể: gom nhiều giá trị liên tiếp thành đa thức hoặc
khối tích rồi dùng tích vô hướng nhanh, nhờ đó giảm chuỗi nhân modulo nối tiếp.

\subsubsection*{3.3. Chia nguyên và lấy dư nhanh}

Barrett reduction là kỹ thuật thay chia bằng nhân với nghịch đảo xấp xỉ. Với
modulo \(m\), tiền xử lý một hằng kiểu \(\lfloor 2^k/m\rfloor\), rồi dùng phần
cao của tích để ước lượng thương và sửa phần dư bằng một vài phép trừ. Nó đặc
biệt hữu ích khi \(m\) không phải hằng biên dịch nhưng được dùng lặp lại nhiều
lần. Một biến thể trong bài phục vụ modulo nhỏ và tích vô hướng nhỏ: thay vì
lấy dư từng hạng, tính xấp xỉ một lần cho tổng \(\sum a_i b_i\), rồi hiệu chỉnh
kết quả. Dạng này phù hợp với nhiều chuyển tiếp DP có bản chất là tích vô hướng,
ví dụ
\[
  dp_{i,j}=i\cdot dp_{i,j}+\operatorname{not}_i\cdot dp_{i-1,j}.
\]

Kỹ thuật này còn dùng được cho kiểm tra chia hết. Với điều kiện \(a m<2^{64}\),
có thể biến điều kiện \(m\mid a\) thành một so sánh sau khi nhân với nghịch đảo
modulo \(2^{64}\). Nếu \(m\) lẻ, dùng \(m^{-1}\bmod 2^{64}\) và kiểm tra xem
\[
  a\cdot (m^{-1}\bmod 2^{64}) \bmod 2^{64} < \left\lfloor\frac{2^{64}}{m}\right\rfloor
\]
có thể suy ra chia hết trong phạm vi phù hợp. Bài viết coi đây là một điều kiện
cần và đủ sau khi chứng minh bằng đồng dư modulo \(2^{64}\).

Montgomery multiplication cũng là thuật toán lấy dư phổ biến, yêu cầu modulo là
số lẻ. Nó phù hợp cho modulo cỡ \(10^9\), có thể tăng tốc Pollard rho, và có
lợi thế khi vector hóa.

Một mẹo khác là dùng số thực để phụ trợ lấy dư. Với \(P<10^9\), có thể tính
\[
  c=ab-\left\lfloor\frac{ab}{P}+0.5\right\rfloor P
\]
bằng \texttt{double}, để phép tràn của \texttt{long long} tự lấy modulo
\(2^{64}\), rồi hiệu chỉnh nếu \(c<0\). Nếu \(P\) cố định, tiền xử lý
\(\texttt{rp}=1.0/P\) để thay chia thực bằng nhân thực; nếu \(b\) cũng cố định,
tiền xử lý \(b/P\) để giảm tiếp số phép nhân thực. Không nên đổi
\texttt{long long} thành \(u64\) vì chuyển đổi giữa số không dấu và số thực
chậm hơn. Với modulo cỡ \(10^{18}\), cần dùng \texttt{long double}.

\subsubsection*{3.4. Chia khối theo thương}

Một cổ chai chính của chia khối theo thương là phép chia. Với biểu thức kiểu
\[
  \sum_{a,b} f(a,b),
\]
thay vì chia khối theo từng cặp, có thể tính riêng đóng góp của miền
\(a\le \lfloor\sqrt n\rfloor\) và \(b\le \lfloor\sqrt n\rfloor\), rồi trừ phần
\(\max(a,b)\le \lfloor\sqrt n\rfloor\) bị đếm hai lần. Nếu cần chạy nhiều lần,
Barrett reduction có thể giảm thêm chi phí chia.

\subsubsection*{3.5. Bitset}

Bitset viết tay bằng mảng \(u64\) dễ nhanh hơn \texttt{std::bitset}. Lý do là
\texttt{std::bitset} thiếu linh hoạt, không hỗ trợ thao tác trên đoạn; biểu
thức như \(a \mid (b \ll c)\) hoặc \(a \mathrel{|}= a \ll s\) có thể phải ghi
kết quả trung gian ra bộ nhớ; một số hàm như \texttt{count}, \texttt{any},
\texttt{\_Find\_next} chậm. Các phép AND, OR, XOR trên mảng \(u64\) rất đơn
giản; khi cần nhanh có thể trải vòng lặp.

Thao tác không tầm thường là dịch hoặc sao chép đoạn bit. Bài viết xây dựng
hàm \(\operatorname{bitcpy}\): đầu vào gồm mảng đích, vị trí đích, mảng nguồn,
vị trí nguồn và độ dài; hàm sao chép đoạn bit nguồn sang đoạn đích tương ứng.
Quy trình gồm ba pha: đầu tiên sao chép từng bit cho tới khi đích căn \(64\)
bit hoặc hết độ dài; sau đó sao chép từng khối \(64\) bit, ghép hai từ nguồn
bằng dịch nếu đoạn nguồn không căn; cuối cùng sao chép từng bit phần dư. Cần
đặc biệt xử lý trường hợp độ lệch nguồn bằng \(0\), vì dịch \(64\) bit là hành
vi không xác định. Từ khóa \texttt{\_\_restrict\_\_} giúp trình biên dịch biết
hai vùng không chồng nhau.

Gộp phép toán nghĩa là đưa nhiều phép trong cùng biểu thức vào một vòng, tránh
ghi rồi đọc kết quả trung gian. Biểu thức không có dịch như \(a=(a\&b)\mid c\)
rất dễ gộp. Nếu chỉ có một dịch, có thể nhúng biểu thức vào \(\operatorname{bitcpy}\).
Nếu có nhiều dịch, không nhất thiết phải gộp bằng mọi giá, vì cổ chai của
\(\operatorname{bitcpy}\) không phải luôn là đọc ghi bộ nhớ.

Nếu được phép dùng pragma, \texttt{\#pragma target("popcnt")} làm
\texttt{\_\_builtin\_popcountll} biên dịch thành lệnh \texttt{popcnt}, khi song
song có thể xử lý \(64\) bit mỗi chu kỳ. Nếu không, hàm builtin có thể gọi
\texttt{\_\_popcountdi2} trong thư viện, bản thân hàm tốt nhưng chi phí gọi làm
hiệu năng giảm. Có thể thay bằng bảng tra cho \(0\) tới \(65535\), hoặc viết
tay thuật toán popcount bằng các mặt nạ
\texttt{0x5555...}, \texttt{0x3333...}, \texttt{0x0f0f...}. Khi cần tổng
popcount của nhiều từ \(u64\), có thể làm hai bước gom trước trên nhiều từ rồi
mới hoàn tất popcount, giảm số từ cần xử lý và tăng tốc thêm. Kiểm tra bitset
có toàn \(0\) hay không thì chỉ cần OR tất cả từ \(u64\), nên trải vòng lặp.
Duyệt tất cả bit \(1\) trong một từ dùng \texttt{\_\_builtin\_ctzll} và xóa
bit thấp nhất.

\subsubsection*{3.6. Biến đổi Fourier nhanh}

Cách viết FFT/NTT thường gặp đổi hệ số nhân ở mỗi phép bướm. Việc đổi này có
thể giảm. Bài viết mô tả một cách viết chỉ đổi hệ số \(O(n)\) lần, có nét gần
với cả DIT và DIF. Ký hiệu \(\operatorname{DFT}(a,n,z)\) là biến đổi sau khi
nhân điểm thứ \(i\) với \(z^i\). Tách hệ số thành nửa trước và nửa sau cho ta
hai bài con: đáp án chỉ số chẵn là DFT của tổng hai nửa có nhân \(z^{n/2}\),
còn đáp án chỉ số lẻ là DFT của hiệu tương ứng. Thứ tự điểm sau biến đổi bị
xáo, nhưng khi nhân điểm với nhau ta không cần sửa; nếu cần IDFT thì đảo ngược
từng bước của hàm.

Một chi tiết là hệ số bướm ở đoạn con có thể tiền xử lý bằng nhân đôi. Các tối
ưu hữu ích khác gồm dùng thuật toán nhân modulo nhanh ở phần 3.3 để tiền xử lý
mảng hệ số, trải vòng lặp, và tách riêng các trường hợp kích thước nhỏ như
\(i<8\). Mã đầy đủ đã tối ưu được đặt trong tài liệu bổ sung của tác giả.

\subsection*{4. Cấu trúc dữ liệu}

Cổ chai hiệu năng của cấu trúc dữ liệu thường là yêu cầu bộ nhớ và sai dự đoán
nhánh. Cấu trúc dùng con trỏ kém hiệu quả hơn vì yêu cầu bộ nhớ khó song song.
Một số hướng tối ưu là bó thông tin nút trong cấu trúc, đặt thông tin ít quan
trọng ra ngoài, sắp xếp trường theo kích thước giảm dần để giảm padding; cố
gắng rời rạc hóa hoặc xử lý offline để chọn cấu trúc đơn giản; và dùng cách
cài đặt tốt hơn.

\subsubsection*{4.1. Cây đoạn không đệ quy}

Cây đoạn không đệ quy nhanh và dễ viết. Giả sử độ dài mảng là \(M=2^k\). Với
thao tác sửa, nếu tránh được \(\operatorname{pushUp}\) thì nên tránh, vì
\(\operatorname{pushUp}\) tạo chuỗi phụ thuộc bộ nhớ và tăng số yêu cầu bộ nhớ.
Với bài cộng điểm và hỏi tổng đoạn, cách tối ưu là cộng giá trị vào mọi tổ tiên
của lá; mọi yêu cầu bộ nhớ đều độc lập. Với bài tăng một điểm và duy trì
\(\max\), vòng lặp có thể dừng ngay khi giá trị mới không còn lớn hơn giá trị
nút hiện tại; thực nghiệm nhanh hơn dạng \(\max(c_i,v)\). Với sửa điểm duy trì
\(\max\), có thể đặt \(v\) vào nút hiện tại rồi cập nhật \(v=\max(v,\)anh em
của nút\()\) khi đi lên. Bản chất vẫn là \(\operatorname{pushUp}\), nhưng tận
dụng tính giao hoán của thông tin để giảm yêu cầu bộ nhớ. Kỹ thuật tương tự áp
dụng được trong một số sửa đoạn, chẳng hạn cộng đoạn và hỏi \(\max\).

Trong Dijkstra, dùng cây đoạn không đệ quy làm heap có thể nhanh hơn heap thông
thường. Mỗi nút duy trì cặp \(\langle\)giá trị nhỏ nhất, chỉ số\(\rangle\);
nên nén cặp này vào một \(u64\) nếu được để chỉ còn duy trì \(\min\) trên
\(u64\).

Nếu cây không có lazy tag, truy vấn đoạn có thể định vị trực tiếp tất cả nút
cần dùng, không phải nhảy từng tầng. Bài viết đưa ví dụ truy vấn \(\max\) sau
sửa điểm bằng cách tìm LCA của hai biên trong cây đoạn, rồi lần lượt đi qua các
nút bên trái và bên phải bằng \texttt{\_\_builtin\_ctz}. Với lazy tag, cách
đẩy tag vẫn khả thi; có thể đẩy các nút trên đường tới hai biên sao cho tránh
một số nút bị \(\operatorname{pushDown}\) hai lần.

\subsubsection*{4.2. Nhị phân trên cây đoạn}

Nhị phân trên cây đoạn là thao tác thường gặp. Sau các tối ưu trong bài, nó có
thể nhanh hơn nhị phân trên Fenwick khoảng bốn lần trong bài tìm phần tử thứ
\(k\).

Xét bài duy trì multiset, hỗ trợ thêm/xóa phần tử và hỏi phần tử thứ \(k\) trên
miền giá trị \(10^6\). Cây Fenwick có cách tìm thứ \(k\) rất gọn, nhưng cây
đoạn không đệ quy có thể bắt chước chiến lược của Fenwick: chỉ lưu tổng của
nửa trái ở mỗi nút và bỏ các lá. Khi tìm thứ \(k\), nếu \(k\) lớn hơn tổng nửa
trái thì trừ nó và đi sang phải, ngược lại đi sang trái. Thao tác thêm và tổng
tiền tố phải viết lại cho kiểu lưu trữ này; thêm đã có thể nhanh hơn Fenwick,
dù tổng tiền tố thì chưa.

Nguyên nhân cây đoạn nhanh nằm ở cache. Trong cấu trúc cây, nút gần gốc được
truy cập thường xuyên hơn nên các tầng đầu nằm trong cache. Ở cây đoạn, các
tầng đầu liên tục trong bộ nhớ, \(16\) phần tử mới chiếm một cache line. Ở
Fenwick, các phần tử tầng đầu phân tán; địa chỉ còn có dạng cấp số cộng bước
lũy thừa hai, dễ xung đột nhóm cache L1. Khi truy cập L2 hoặc L3, địa chỉ ảo
được dịch sang địa chỉ vật lý nên mẫu cấp số này bị phá một phần, nhưng L1 vẫn
bị ảnh hưởng.

Điểm nghẽn kế tiếp tưởng là dự đoán nhánh, vì dữ liệu ngẫu nhiên làm hướng rẽ
trái/phải gần \(50\%\). Đổi nhánh sang \texttt{cmov} lại không cải thiện nhiều.
Lý do là dự đoán nhánh có mặt tốt: khi đoán đường đi tiếp theo, CPU cũng
prefetch dữ liệu theo đường đó. Với cây đoạn, hai con, bốn cháu và nhiều hậu duệ
gần nhau trong cùng cache line, nên dù đoán sai, cache line đúng vẫn thường
được đưa vào. Nếu bỏ nhánh hoàn toàn, CPU không biết trước cần đọc đâu và phải
đợi đầy đủ độ trễ bộ nhớ.

Có thể prefetch thủ công bằng \texttt{\_\_builtin\_prefetch(address)}. Nếu địa
chỉ không hợp lệ, yêu cầu chỉ bị bỏ qua. Vì \(16\) hậu duệ bốn tầng của một nút
vừa một cache line, ta căn mảng theo \(64\) byte và prefetch vùng hậu duệ bốn
tầng trước khi đi xuống. Tốc độ cải thiện đáng kể. Tối ưu số học thêm một chút,
như đổi sang chỉ số không dấu và viết điều kiện để giảm lệnh, còn cải thiện
tiếp.

Một quan sát thú vị là nếu ép mỗi truy vấn thứ \(k\) phải chờ truy vấn trước
kết thúc mới bắt đầu, tốc độ lại chậm hơn. Khi không ép, bộ dự đoán nhánh biết
vòng lặp còn bao nhiêu bước và có thể đưa lệnh của truy vấn kế tiếp vào
pipeline trước khi truy vấn hiện tại xong. Dung lượng bộ lập lịch có hạn, nhưng
nó vẫn tạo được song song giữa các thao tác. Từ đó có thể thiết kế các hàm gộp
như \texttt{kth\_and\_kth} hoặc \texttt{kth\_and\_add} để tăng song song.

Nhị phân cục bộ trên một đoạn cũng rất thường gặp, ví dụ tìm vị trí đầu tiên
từ \(i\) trở đi có giá trị lớn hơn \(v\). Cài đặt tối ưu đi lên tới nút bên
phải kế tiếp có thể chứa đáp án, rồi đi xuống; trong lúc đi xuống vẫn prefetch
hậu duệ để giảm độ trễ.

\subsubsection*{4.3. Thông tin đồng vị, ST table và treap}

``Thông tin đồng vị'' là các thông tin mà vị trí sửa và vị trí hỏi giống nhau.
Ví dụ điển hình là Fenwick hỗ trợ cộng đoạn và hỏi tổng đoạn: duy trì hai mảng
\(A,B\), khi cộng một hậu tố thì sửa đồng thời \(A\) và \(B\), còn tổng tiền tố
\([1,i]\) tính từ \((i+1)S_A(i)-S_B(i)\). \(A\) và \(B\) là thông tin đồng vị.
Cài đặt tốt hơn là bó chúng vào một cấu trúc và chỉ dùng một vòng cho cả sửa và
hỏi.

Với ST table, phần tiền xử lý tối ưu đã theo nguyên tắc cục bộ không gian. Khi
hỏi, có hai vấn đề: chiều nào của mảng nên đặt trước, và tính
\(\lfloor\log_2(r-l+1)\rfloor\) nhanh nhất thế nào. Với câu hỏi thứ nhất, đặt
chiều nhỏ hơn ở trước thường nhanh hơn, vì độ dài truy vấn tự nhiên hoặc do dữ
liệu có ý nghĩa thường không phân bố đều theo log; các mức được hỏi nhiều sẽ ở
cache. Nếu cố tình sinh \(\log_2\) độ dài đều nhau thì thứ tự hai chiều gần như
không khác. Với câu hỏi thứ hai, ngoài mảng log tiền xử lý và \texttt{std::\_\_lg},
cách rất nhanh là \texttt{31 \^{} \_\_builtin\_clz(n)}. Ở mức hợp ngữ,
\texttt{bsr} gần đúng chức năng cần dùng; dạng xor cho trình biên dịch cơ hội
triệt tiêu thao tác thừa tốt hơn dạng trừ. Nếu ST table cần trả về vị trí của
giá trị nhỏ nhất, có thể nén giá trị và chỉ số vào \texttt{long long}, giá trị
ở cao \(32\) bit và chỉ số ở thấp \(32\) bit; nếu giá trị lớn hơn, phân bổ số
bit tương ứng.

Với treap không xoay, bài viết chỉ dẫn tới tài liệu tham khảo riêng, không đi
sâu trong thân bài.

\subsection*{5. Một số ghi chú khác}

\subsubsection*{5.1. Thay thế \texttt{vector}}

Một cách dùng \texttt{vector} phổ biến là mảng \texttt{vector} lưu tổng cộng
\(O(n)\) phần tử, chẳng hạn lưu đồ thị. Hằng số thời gian và không gian của
cách này không thật tốt. Với đồ thị vô hướng, cách lưu lý tưởng là: trước hết
đếm bậc từng đỉnh, lấy tiền tố tổng để biết đoạn của mỗi đỉnh trong một mảng
cạnh phẳng, rồi chèn các cạnh theo kiểu counting sort. Khi duyệt cạnh ra của
đỉnh \(u\), chỉ cần quét đoạn liên tục \([d_u,d_{u+1})\). Cách này vừa thêm
cạnh nhanh khi xây dựng, vừa duyệt cạnh ra nhanh, và dễ mở rộng sang đồ thị có
hướng hoặc mảng \texttt{vector} tổng quát.

\subsubsection*{5.2. Binary GCD}

Binary GCD là thuật toán \(\gcd\) có hằng số nhỏ:
\[
\gcd(a,b)=
\begin{cases}
2\gcd(a/2,b/2), & a,b\text{ đều chẵn},\\
\gcd(a/2,b), & a\text{ chẵn}, b\text{ lẻ},\\
\gcd(|a-b|,\min(a,b)), & a,b\text{ đều lẻ}.
\end{cases}
\]
Điểm quan trọng trong cài đặt là dùng \texttt{\_\_builtin\_ctz} để chia hết cho
lũy thừa của \(2\). Khi \(a,b\) đều lẻ, sau khi chuyển sang \(|a-b|\) và
\(\min(a,b)\), dùng \texttt{ctz} của hiệu để bỏ tiếp các thừa số \(2\). Nên
tính \texttt{ctz} trước khi lấy trị tuyệt đối, vì \(a-b\) và \(b-a\) có cùng số
lượng bit \(0\) cuối; việc này có thể song song với tính trị tuyệt đối. Cài đặt
kiểu này đủ nhanh cho các bài GCD cần tiền xử lý theo miền giá trị.

\subsubsection*{5.3. Hỏi đáp thường gặp}

Thêm \texttt{inline} có làm nhanh hơn không? Mục đích chính của inline là xóa
chi phí gọi hàm. Trình biên dịch thường tự làm tốt việc này, nên đa số trường
hợp không cần thêm thủ công. Chỉ trong một số tình huống đặc biệt, như hàm mẫu
trải vòng lặp ở trên, mới cần ép \texttt{\_\_attribute\_\_((always\_inline))}.

Trong đọc nhanh, đổi \(x=x\cdot10+c-48\) thành
\((x\ll1)+(x\ll3)+(c\mathbin{\wedge}48)\) có nhanh hơn không? Phần nhân \(10\)
không cần đổi vì trình biên dịch vốn không sinh phép nhân chậm. Còn \(c-48\)
và \(c\mathbin{\wedge}48\) phụ thuộc vi kiến trúc. Khác biệt không đến từ trừ
và xor, mà từ cách địa chỉ hóa \texttt{lea} được sinh ra: trên Coffee Lake có
dạng đặc biệt chậm, còn trên vi kiến trúc mới hơn lại nhanh.

Mở mảng kích thước lũy thừa hai có làm chậm không? Có thể, nhưng kích thước tự
thân không phải nguyên nhân trực tiếp. Nguyên nhân thường là mẫu địa chỉ bước
lũy thừa hai làm cache chỉ dùng được một phần nhóm, như đã giải thích ở phần
1.4.3.

\subsection*{6. Phân tích hiệu năng}

Nếu không dùng công cụ, ta chỉ đo được thời gian. Công cụ phân tích hiệu năng
cung cấp thêm số chu kỳ, tỉ lệ trượt cache, tỉ lệ sai dự đoán nhánh và tỉ lệ
thời gian của từng hàm, từ đó tìm hướng tối ưu.

Nhóm profiler gồm \texttt{perf}, một công cụ dòng lệnh có thể cài bằng các gói
\texttt{linux-tools}, và \texttt{likwid-perfctr}, giàu chức năng hơn trong việc
đo sự kiện hiệu năng cục bộ của một đoạn mã. Cachegrind là bộ mô phỏng cache và
dự đoán nhánh trong Valgrind. Với phân tích mã máy và mô phỏng pipeline, uiCA
có thể dự đoán thông lượng và cung cấp chi tiết vi kiến trúc; ngoài ra còn có
\texttt{llvm-mca} và OSACA.

\subsection*{7. Tổng kết}

Sau nhiều nguyên lý và ví dụ tối ưu, ta có thể thấy tối ưu chương trình vừa
phức tạp vừa thú vị. Nó không có quy luật cố định tuyệt đối, nhưng qua nhiều
thực hành vẫn có thể rút ra các phương pháp và mẹo hiệu quả. Tối ưu là việc
không có điểm kết thúc; tác giả chúc độc giả tận hưởng niềm vui và cảm giác
thỏa mãn trong quá trình tối ưu.

\subsection*{Lời cảm ơn}

Cảm ơn China Computer Federation đã cung cấp nền tảng học tập và giao lưu.

Cảm ơn cha mẹ đã nuôi dưỡng, quan tâm và ủng hộ.

Cảm ơn thầy Zhu Minzhe và thầy Li Xiang đã bồi dưỡng và giảng dạy.

Cảm ơn các huấn luyện viên đội tuyển quốc gia Yang Yaoheng và Peng Sijin đã
hướng dẫn.

Cảm ơn thầy Li Xiang cùng các bạn He Fanyou và Cui Yuzhang đã đọc duyệt bài
viết.

\subsection*{Tài liệu tham khảo}

\begin{enumerate}
  \item Sergey Slotin. \emph{Algorithms for Modern Hardware}.
  \url{https://en.algorithmica.org/hpc/}.
  \item Agner Fog. \emph{The microarchitecture of Intel, AMD, and VIA CPUs}.
  \url{https://www.agner.org/optimize/microarchitecture.pdf}.
  \item Agner Fog. \emph{Optimizing software in C++}.
  \url{https://www.agner.org/optimize/optimizing_cpp.pdf}.
  \item Andreas Abel, Jan Reineke. \emph{uiCA: Accurate Throughput Prediction
  of Basic Blocks on Recent Intel Microarchitectures}.
  \url{https://arxiv.org/pdf/2107.14210.pdf}.
  \item Luo Keqiang. \emph{Một số phương pháp và kỹ thuật tối ưu tầng thấp cho
  chương trình}. Tập luận văn đội tuyển quốc gia IOI 2009.
  \item \emph{x86 and amd64 instruction reference}.
  \url{https://www.felixcloutier.com/x86/}.
  \item \emph{Fast range check}. \url{https://zhuanlan.zhihu.com/p/147039093}.
  \item \emph{Nhược điểm của phép toán 8 và 16 bit}.
  \url{https://stackoverflow.com/questions/41573502}.
  \item Wikipedia. \emph{Tree-Pseudo-LRU}.
  \url{https://en.wikipedia.org/wiki/Pseudo-LRU#Tree-PLRU}.
  \item \emph{Fast inverse trick}.
  \href{https://cp-algorithms.com/algebra/montgomery_multiplication.html#fast-inverse-trick}{\texttt{cp-algorithms fast inverse trick}}.
  \item \emph{Montgomery Multiplication}.
  \href{https://cp-algorithms.com/algebra/montgomery_multiplication.html}{\texttt{cp-algorithms Montgomery multiplication}}.
  \item \emph{Algorithms behind Popcount}.
  \url{https://nimrod.blog/posts/algorithms-behind-popcount/}.
  \item \emph{Instruction Table}. \url{https://uops.info/table.html};
  phần giới thiệu:
  \url{https://dl.acm.org/doi/pdf/10.1145/3524059.3532396}.
  \item Agner Fog. \emph{Instruction tables}.
  \url{https://www.agner.org/optimize/instruction_tables.pdf}.
  \item OI Wiki. \emph{Cây Fenwick: sửa điểm và hỏi phần tử thứ \(k\)}.
  \url{https://oi-wiki.org/ds/fenwick/}.
  \item Song Jiaxing. \emph{Tài liệu bổ sung của bài viết}.
  \url{https://github.com/platelett/thesis}.
  \item OI Wiki. \emph{Cây Fenwick: cộng đoạn và tổng đoạn}.
  \url{https://oi-wiki.org/ds/fenwick/}.
  \item \emph{Cây đoạn không đệ quy}.
  \url{https://zhuanlan.zhihu.com/p/361935620}.
  \item skip2004. \emph{Treap}.
  \url{https://www.cnblogs.com/skip2004/p/16574235.html}.
\end{enumerate}

\section*{Bài 10. Bàn về ứng dụng của một lớp phương pháp bao hàm--loại trừ và nghịch đảo}
\addcontentsline{toc}{section}{Bài 10. Bàn về ứng dụng của một lớp phương pháp bao hàm--loại trừ và nghịch đảo}

\begin{center}
Dong Yiqi, Trường Trung học trực thuộc Đại học Nhân dân Trung Quốc
\end{center}

\subsection*{Tóm tắt}

Nguyên lý bao hàm--loại trừ là một phương pháp đếm quan trọng trong tổ hợp,
dùng để xử lý các bài toán có điều kiện loại trừ hoặc có phần đếm bị lặp. Nó
được dùng rộng rãi trong nhiều nhánh của OI. Bài viết này chủ yếu thảo luận
các dạng mở rộng của mô hình đó trong các bài toán số học.

\subsection*{1. Bao hàm--loại trừ}

\subsubsection*{1.1. Khái niệm cơ bản}

Giả sử độc giả đã nắm các kiến thức đếm tổ hợp cơ bản. Trong phần này ta dùng
\(\binom mn\) để chỉ số tổ hợp.

Với tập lớn \(X\) và ba tập con \(A,B,C\), số phần tử của \(X\) không nằm trong
bất kỳ tập nào trong ba tập đó là
\[
|X|-|A|-|B|-|C|+|A\cap B|+|A\cap C|+|B\cap C|-|A\cap B\cap C|.
\]
Đây là dạng kinh điển của bao hàm--loại trừ. Với \(n\) tập con
\(A_1,A_2,\ldots,A_n\), ta cộng trừ luân phiên theo kích thước của giao các tập.

Ta phát biểu dưới dạng tổng quát hơn. Cho toàn tập \(X\) và tập tính chất
\(E=\{e_1,e_2,\ldots,e_n\}\). Với \(T\subseteq E\), đặt \(N_{\supseteq T}\) là
số phần tử thỏa mọi tính chất trong \(T\), và \(N_{=T}\) là số phần tử thỏa
đúng các tính chất trong \(T\). Khi đó
\[
N_{=\emptyset}=\sum_{T\subseteq E}(-1)^{|T|}N_{\supseteq T}
=\sum_{k=0}^n(-1)^k\sum_{|T|=k}N_{\supseteq T}.
\]
Nếu \(N_{\supseteq T}\) chỉ phụ thuộc vào \(|T|\), ta gọi tập tính chất là đồng
chất. Khi \(|T|=k\), viết \(N_{=k}=N_{=T}\) và \(N_{\ge k}=N_{\supseteq T}\),
ta có
\[
N_{=0}=\sum_{k=0}^n \binom nk(-1)^k N_{\ge k}.
\]

\paragraph{Ví dụ 1.1.}
Cho \(n,m,s\). Hỏi có bao nhiêu dãy \(x\) độ dài \(n\) thỏa
\(\sum_{i=1}^n x_i=m\) và \(0\le x_i<s\), lấy đáp án modulo một số nguyên tố
lớn. Đây là bài toán kinh điển với \(1\le n,m,s\le 10^6\).

Gọi \(X\) là tập mọi dãy không âm có tổng \(m\). Khi đó
\[
|X|=\binom{n+m-1}{n-1}.
\]
Tính chất thứ \(i\) là \(x_i\ge s\). Do các vị trí đối xứng, tập tính chất là
đồng chất. Khi yêu cầu \(k\) vị trí đã chọn đều ít nhất \(s\), ta trừ \(s\) ở
mỗi vị trí đó và thu được một bài toán sao-và-vạch mới. Vì vậy số dãy hợp lệ là
\[
\sum_j (-1)^j\binom nj
\binom{n+m-js-1}{n-1},
\]
trong đó các hạng vô nghĩa được xem là \(0\). Công thức này cho lời giải
\(O(n)\) sau khi chuẩn bị giai thừa và nghịch đảo.

Tiếp theo là một ví dụ dùng bao hàm--loại trừ để chứng minh định lý. Với số
nguyên dương \(n\), một phân hoạch của \(n\) là dãy số nguyên dương
\[
a_1+a_2+\cdots+a_k=n,\qquad a_1\ge a_2\ge\cdots\ge a_k.
\]

\paragraph{Định lý 1.1.}
Với mọi số nguyên dương \(n\), số phân hoạch của \(n\) thành toàn số lẻ bằng số
phân hoạch của \(n\) thành các phần đôi một khác nhau.

Gọi \(f(n)\) là tổng số phân hoạch của \(n\). Trước hết xét phân hoạch toàn số
lẻ. Tính chất thứ \(i\) là \(2i\) xuất hiện trong phân hoạch. Số phân hoạch
thỏa một tập tính chất \(T\) là \(f(n-2w(T))\), trong đó \(w(T)\) là tổng các
chỉ số trong \(T\). Do đó số phân hoạch toàn số lẻ là
\[
f_o(n)=\sum_{T\subseteq E}(-1)^{|T|}f(n-2w(T)).
\]
Với phân hoạch có các phần khác nhau, lấy tính chất thứ \(i\) là \(i\) xuất hiện
ít nhất hai lần. Số phân hoạch thỏa \(T\) vẫn là \(f(n-2w(T))\), nên
\[
f_d(n)=\sum_{T\subseteq E}(-1)^{|T|}f(n-2w(T)).
\]
Hai biểu thức bằng nhau. Một chứng minh song ánh quen thuộc là tách mỗi phần
chẵn \(x\) trong phân hoạch các phần khác nhau thành \(2^k\) bản sao của
\(x/2^k\), với \(x/2^k\) lẻ.

Bao hàm--loại trừ cũng mở rộng từ \(N_{=\emptyset}\) sang \(N_{=A}\) với
\[
N_{=A}=\sum_{A\subseteq T}(-1)^{|T|-|A|}N_{\supseteq T}.
\]
Nếu cần số phần tử thỏa đúng \(p\) tính chất, duyệt mọi tập con kích thước
\(p\) cho ta
\[
N_{=p}=\sum_{k=p}^n(-1)^{k-p}\binom kp
\sum_{|T|=k}N_{\supseteq T}.
\]
Trong trường hợp đồng chất,
\[
N_{=p}=\binom np\sum_{k=p}^n(-1)^{k-p}\binom{n-p}{k-p}N_{\ge k}.
\]

\paragraph{Định lý 1.2.}
Cho \(E\) là tập hữu hạn, \(K\) là một trường, và
\(f,g:2^E\to K\). Khi đó
\[
f(A)=\sum_{T\supseteq A}g(T)
\]
với mọi \(A\) khi và chỉ khi
\[
g(A)=\sum_{T\supseteq A}(-1)^{|T|-|A|}f(T)
\]
với mọi \(A\). Thật vậy, thay công thức của \(f\) vào vế phải, đổi thứ tự tổng
và dùng
\[
\sum_{k=0}^n(-1)^k\binom nk=[n=0].
\]
Đảo quan hệ chứa đựng cho ta dạng tương tự theo chiều ngược.

\paragraph{Định lý 1.3.}
Với cùng giả thiết trên,
\[
f(A)=\sum_{T\subseteq A}g(T)
\]
với mọi \(A\) khi và chỉ khi
\[
g(A)=\sum_{T\subseteq A}(-1)^{|A|-|T|}f(T).
\]
Chứng minh gần như giống định lý trước.

\subsubsection*{1.2. Bao hàm--loại trừ có trọng số}

Ta mở rộng nhẹ bằng cách gán mỗi phần tử của \(X\) một trọng số
\(w:X\to K\). Với tập tính chất \(E\),
\[
W_{=\emptyset}=\sum_{T\subseteq E}(-1)^{|T|}W_{\supseteq T}.
\]
Tổng trọng số của các phần tử thỏa đúng \(p\) tính chất cũng có dạng
\[
W_{=p}=\sum_{k=p}^n(-1)^{k-p}\binom kp
\sum_{|T|=k}W_{\supseteq T}.
\]

Một ứng dụng là biến đổi tích thường trực của ma trận. Với ma trận \(M\), tích
thường trực là
\[
\operatorname{per}(M)=\sum_{p\in S_n}m_{1,p(1)}m_{2,p(2)}\cdots m_{n,p(n)},
\]
tức định thức nhưng bỏ dấu của hoán vị. Xét mọi ánh xạ từ
\(\{1,2,\ldots,n\}\) vào chính nó, không nhất thiết là hoán vị, với trọng số
\(m_{1,p(1)}m_{2,p(2)}\cdots m_{n,p(n)}\). Tính chất thứ \(i\) là \(i\) không
nằm trong ảnh của ánh xạ. Khi chỉ giữ tập cột \(C\), ký hiệu \(M|C\), và đặt
\(P(M|C)\) là tổng các tích theo từng hàng của ma trận còn lại. Khi đó
\[
\operatorname{per}(M)=
\sum_{k=1}^n(-1)^{n-k}\sum_{|T|=k}P(M|T).
\]
Với ma trận tổng quát, cách này đưa độ phức tạp về \(O(2^n n)\), ngang với các
cách quy hoạch động trạng thái quen thuộc. Với ma trận đặc biệt, công thức này
có thể còn giảm tiếp độ phức tạp. Lấy ma trận toàn \(1\), tích thường trực là
\(n!\), nên thu được đồng nhất thức
\[
n!=\sum_{k=1}^n(-1)^{n-k}\binom nk k^n.
\]

\subsubsection*{1.3. Ứng dụng trong xác suất}

Xét chọn ngẫu nhiên một phần tử từ \(X\), tập tính chất \(E\), và biến ngẫu
nhiên \(Z:X\to\{1,2,\ldots,n\}\) đếm số tính chất được thỏa. Đặt
\[
\sigma_k=\frac1{|X|}\sum_{|T|=k}N_{\supseteq T}.
\]
Khi đó
\[
\Pr(Z=p)=\sum_{k=p}^n(-1)^{k-p}\binom kp\sigma_k.
\]
Từ đây
\[
\mathbb E Z=\sum_{p=0}^n p\Pr(Z=p)=\sigma_1,
\]
đúng với tính tuyến tính của kỳ vọng, và tương tự
\[
\operatorname{Var}(Z)=\mathbb E Z^2-(\mathbb E Z)^2
=\sigma_1+2\sigma_2-\sigma_1^2.
\]
Như vậy kỳ vọng và phương sai đều có thể tính qua dãy \(\sigma\).

Một câu hỏi tự nhiên là: nếu chỉ biết kích thước của một phần các giao tập, chứ
không biết toàn bộ, liệu có thể ước lượng kích thước hợp của tất cả các tập
hay không? Cụ thể, nếu chỉ biết mọi giao của không quá \(K\) tập, ta muốn ước
lượng hợp của tất cả các tập. Với hệ tính chất đồng chất, bài toán tương đương
với việc biết \(\sigma_1,\sigma_2,\ldots,\sigma_K\) và muốn ước lượng
\(\sigma_n\). Với hệ không đồng chất, từ dữ liệu đã biết vẫn tính được các
\(\sigma_i\) đầu; hơn nữa tồn tại một hệ đồng chất có cùng các giá trị đó, nên
hệ đồng chất chứa ít thông tin phân biệt nhất và cho sai số dự đoán lớn nhất.

Các kết quả đã biết nói rằng khi \(K\) chưa vượt quá cỡ \(\sqrt n\), không có
cách tốt để dự đoán hợp của mọi tập, và sai số có thể lớn. Khi \(K\) vượt quá
\(\sqrt n\), ước lượng nằm trong một nhân tử gần giá trị thật; một phát biểu
định lượng trong nguồn có dạng \(1\pm e^{O(K/n)}\), với chi tiết chứng minh
được dẫn tới tài liệu tham khảo [1].

Ngoài ra, với một tập tính chất \(E\), ký hiệu \(\Pr[E]\) là xác suất một phần
tử ngẫu nhiên thỏa mọi tính chất trong \(E\). Cho hai hệ tính chất
\(A_1,\ldots,A_n\) và \(B_1,\ldots,B_n\). Nếu với mọi
\(S\subseteq\{1,2,\ldots,n\}\) ta có
\[
\left|\Pr\left[\bigcap_{i\in S}A_i\right]
-\Pr\left[\bigcap_{i\in S}B_i\right]\right|<\varepsilon,
\]
và đặt \(B(n,\varepsilon)\) là chênh lệch lớn nhất có thể giữa xác suất thỏa
ít nhất một tính chất trong hai hệ, thì tài liệu [1] cho các ngưỡng kiểu
\(\log(1/\varepsilon)=\Omega(\sqrt{n\log n})\) và
\(\log(1/\varepsilon)=\Omega(\sqrt n)\) để mô tả khi chênh lệch này nhỏ hoặc
có thể gần cực đại.

\subsection*{2. Nghịch đảo Mobius}

\subsubsection*{2.1. Định nghĩa}

Một tập có thứ tự bộ phận \(P\) được gọi là cục bộ hữu hạn nếu mọi đoạn
\([a,b]=\{x\in P\mid a\le x\le b\}\) đều hữu hạn. Các ví dụ gồm thứ tự thông
thường trên số tự nhiên hoặc số nguyên, thứ tự bao hàm trên các tập con của
một tập hữu hạn, và thứ tự chia hết trên các số tự nhiên dương.

Với một trường \(K\), đặt
\[
A(P)=\{f:P^2\to K\mid x\nleq y\Rightarrow f(x,y)=0\}.
\]
Không gian này có cộng và nhân vô hướng thông thường. Định nghĩa tích chập
\[
(f*g)(a,b)=\sum_{a\le x\le b} f(a,x)g(x,b),
\]
và bằng \(0\) nếu \(a\nleq b\). Tích chập có tính kết hợp và có đơn vị
\[
\delta(x,y)=
\begin{cases}
1,&x=y,\\
0,&x\ne y.
\end{cases}
\]

\paragraph{Định lý 2.1.}
Một \(f\in A(P)\) có nghịch đảo khi và chỉ khi mọi \(f(x,x)\ne 0\).

Nếu \(f\) khả nghịch thì \(f^{-1}(x,x)f(x,x)=1\), nên \(f(x,x)\ne0\). Ngược
lại, khi mọi đường chéo khác \(0\), ta dựng đệ quy
\[
f^{-1}(x,x)=\frac1{f(x,x)},\qquad
f^{-1}(x,y)=\frac{-\sum_{x\le z<y}f^{-1}(x,z)f(z,y)}{f(y,y)}.
\]
Đây là nghịch đảo trái; tương tự có nghịch đảo phải, và nhờ tính kết hợp hai
nghịch đảo trùng nhau.

Hàm zeta của \(P\) là
\[
\zeta(x,y)=
\begin{cases}
1,&x\le y,\\
0,&x\nleq y.
\end{cases}
\]
Hàm Mobius được định nghĩa là nghịch đảo của hàm zeta:
\[
\mu=\zeta^{-1}\in A(P).
\]
Do đó
\[
\mu(a,a)=1,\qquad
\mu(a,b)=-\sum_{a\le z<b}\mu(a,z)
=-\sum_{a<z\le b}\mu(z,b)\quad(a<b).
\]

\paragraph{Định lý 2.2.}
Cho \(P\) là tập thứ tự bộ phận cục bộ hữu hạn và \(f,g:P\to K\). Khi đó:
\[
f(a)=\sum_{x\le a}g(x)\quad(\forall a\in P)
\]
tương đương với
\[
g(a)=\sum_{x\le a}f(x)\mu(x,a),
\]
giả sử \(P\) có phần tử nhỏ nhất. Dạng đối ngẫu là
\[
f(a)=\sum_{x\ge a}g(x)\quad(\forall a\in P)
\]
tương đương với
\[
g(a)=\sum_{x\ge a}f(x)\mu(a,x),
\]
giả sử \(P\) có phần tử lớn nhất. Chứng minh là viết các hàm một biến thành
hàm hai biến có một đầu cố định ở phần tử nhỏ nhất hoặc lớn nhất, rồi nhân với
\(\zeta\) và \(\mu\).

\subsubsection*{2.2. Vi tích phân dạng sai phân}

Với dây chuyền \(C_n:0<1<\cdots<n\), hàm Mobius là
\[
\mu(i,j)=
\begin{cases}
1,&i=j,\\
-1,&j=i+1,\\
0,&j\ge i+2.
\end{cases}
\]
Vì vậy
\[
f(n)=\sum_{k=0}^{n-1}g(k)
\]
tương đương với \(g(n)=f(n+1)-f(n)\). Ký hiệu \(\Delta\) là sai phân tiến,
\(\Delta f(x)=f(x+1)-f(x)\), và \(\sum\) là toán tử lấy tổng tiền tố; khi đó
\(\sum g=f\) tương đương với \(\Delta f=g\). Suy ra
\[
\sum_{k=a}^b g(k)=f(b+1)-f(a).
\]

Áp dụng cho giai thừa giảm \(x^{\underline n}=x(x-1)\cdots(x-n+1)\), ta có
\[
\Delta x^{\underline n}=n x^{\underline{n-1}},
\qquad
\sum x^{\underline n}=\frac{x^{\underline{n+1}}}{n+1}\quad(n\ge0).
\]
Từ đó có thể mở rộng giai thừa giảm sang số mũ âm, chẳng hạn
\[
x^{\underline{-n}}=\frac1{(x+1)(x+2)\cdots(x+n)},
\]
và các quy luật trên vẫn đúng. Khi xét \(\sum x^{\underline{-1}}\), ta thu
được
\[
\sum x^{\underline{-1}}=1+\frac12+\cdots+\frac1x,
\]
tức số điều hòa \(H_x\).

Tương tự tích phân từng phần, từ
\[
\Delta(u(x)v(x))=(\Delta u(x))v(x+1)+u(x)\Delta v(x)
\]
suy ra
\[
\sum u\,\Delta v=uv-\sum(\Delta u)\,Tv,
\]
trong đó \(Tv(x)=v(x+1)\). Chẳng hạn, với \(n,m\) cho trước, nguồn dùng công
thức này để rút gọn tổng \(\sum_{k=1}^n \binom{k}{m}H_k\) thành một biểu thức
biên theo \(H_{n+1}\) và các tổ hợp ở \(n+1\), thay vì cộng trực tiếp từng
hạng.

\subsubsection*{2.3. Hàm Mobius}

Nếu hai đoạn \([a,b]\) và \([c,d]\) của các poset là đẳng cấu, thì
\(\mu(a,b)=\mu(c,d)\); điều này chứng minh được bằng quy nạp từ định nghĩa của
\(\mu\). Với tích trực tiếp của hai poset \(P_1,P_2\), định nghĩa
\[
(a,b)\le (c,d)\quad\Longleftrightarrow\quad a\le_{P_1}c,\ b\le_{P_2}d.
\]

\paragraph{Định lý 2.3.}
Trên poset tích,
\[
\mu((a,b),(c,d))=\mu_1(a,c)\mu_2(b,d).
\]
Chứng minh dùng quy nạp theo đoạn. Khi tách tổng đệ quy theo biến thứ hai và
biến thứ nhất, các hạng tương ứng với tổng đầy đủ của một hàm Mobius trên đoạn
không tầm thường triệt tiêu, chỉ còn tích hai hàm Mobius thành phần.

Nếu poset hữu hạn \(P\) có phần tử nhỏ nhất \(0_P\) và lớn nhất \(1_P\), viết
\(\mu(P)=\mu(0_P,1_P)\). Khi đó
\[
\mu(P\times Q)=\mu(P)\mu(Q).
\]
Với tích các dây chuyền \(C_{k_1}\times C_{k_2}\times\cdots\times C_{k_t}\),
ta có
\[
\mu(C)=
\begin{cases}
(-1)^t,&k_1=k_2=\cdots=k_t=1,\\
0,&\text{tồn tại }k_i\ge2.
\end{cases}
\]

Xét poset các số tự nhiên dương theo quan hệ chia hết. Mỗi đoạn là tích của
một số dây chuyền theo số mũ nguyên tố, nên thu được hàm Mobius số học quen
thuộc:
\[
\mu(l,m)=
\begin{cases}
1,&l=m,\\
(-1)^t,&m/l=p_1p_2\cdots p_t\text{ là tích các nguyên tố phân biệt},\\
0,&\text{trường hợp khác}.
\end{cases}
\]
Vì \([l,m]\) đẳng cấu với \([1,m/l]\), ta thường viết \(\mu(m/l)\).

\subsubsection*{2.4. Tính định thức của một lớp ma trận đặc biệt}

Cho \(P=\{a_1,a_2,\ldots,a_n\}\) là một poset. Giả sử với mọi \(a_i,a_j\) tồn
tại duy nhất phần tử cực đại \(a_i\wedge a_j\le a_i,a_j\); với quan hệ chia
hết đó là \(\gcd(a_i,a_j)\), còn với quan hệ bao hàm tập hợp đó là
\(a_i\cap a_j\). Nếu tồn tại \(f,g\) sao cho
\[
f(a)=\sum_{x\le a}g(x),
\]
và ma trận \(F\) thỏa \(F_{ij}=f(a_i\wedge a_j)\), thì có kết luận sau.

\paragraph{Định lý 2.4.}
\[
\det(F)=g(a_1)g(a_2)\cdots g(a_n).
\]
Đặt \(G\) là ma trận chéo với \(G_{ii}=g(a_i)\), và đặt
\[
Z_{ij}=
\begin{cases}
1,&a_i\le a_j,\\
0,&a_i\nleq a_j.
\end{cases}
\]
Khi đó
\[
(Z^TGZ)_{ij}=\sum_{a_k\le a_i,\ a_k\le a_j}g(a_k)
=\sum_{a_k\le a_i\wedge a_j}g(a_k)=F_{ij}.
\]
Nếu sắp các \(a_i\) theo thứ tự topo, \(Z\) trở thành tam giác trên sau cùng
một hoán vị hàng và cột, nên \(\det Z=\det Z^T=1\). Do đó
\(\det F=\det G\).

\paragraph{Ví dụ 2.1.}
Cho \(n\le10^6\) và \(A_{ij}=\gcd(i,j)\). Tính \(\det A\). Áp dụng định lý với
\(f(n)=n\), ta có \(g(n)=\varphi(n)\), hàm phi Euler. Vì vậy
\[
\det A=\varphi(1)\varphi(2)\cdots\varphi(n),
\]
có thể tính trực tiếp bằng sàng.

\subsection*{3. Định lý điểm bất động}

Giả sử \(S\) là tập hữu hạn, được chia thành phần dương \(S^+\) và phần âm
\(S^-\). Nếu có một song ánh \(\phi\) sao cho mọi điểm không bất động đều bị
đổi dấu, tức \(x\) và \(\phi(x)\) nằm ở hai phần khác nhau, thì
\[
|S^+|-|S^-|=|\operatorname{Fix}S^+|-|\operatorname{Fix}S^-|.
\]
Nếu \(S^-\) không có điểm bất động, công thức rút thành
\[
|S^+|-|S^-|=|\operatorname{Fix}S|.
\]
Trong nhiều bài toán, để đếm một tập \(X\), ta xây dựng
\(S=S^+\cup S^-\), đặt \(X\subseteq S^+\), rồi dựng \(\phi\) sao cho điểm bất
động dương đúng là \(X\) và không có điểm bất động âm. Khi đó
\(|X|=|S^+|-|S^-|\).

\subsubsection*{3.1. Số Catalan}

Đếm số Catalan \(C_n\), tức số đường đi từ \((0,0)\) tới \((n,n)\) không vượt
qua đường \(y=x\). Đặt \(S^+\) là các đường đi từ \((0,1)\) tới \((n,n+1)\),
\(S^-\) là các đường đi từ \((1,0)\) tới \((n+1,n)\). Nếu một đường đi cắt
\(y=x\), phản xạ toàn bộ đoạn trước giao điểm đầu tiên; nếu không cắt thì giữ
nguyên. Đây là một song ánh đổi dấu, \(S^-\) không có điểm bất động, còn điểm
bất động trong \(S^+\) đúng là các đường đi cần đếm. Vì thế
\[
C_n=\binom{2n}{n}-\binom{2n}{n-1}
=\frac1{n+1}\binom{2n}{n}.
\]

\subsubsection*{3.2. Định thức Vandermonde}

Với ma trận Vandermonde \(A_{ij}=x_j^{\,n-i}\), cần chứng minh
\[
\det(A)=\prod_{1\le i<j\le n}(x_i-x_j).
\]
Khai triển định thức cho ta tổng các đơn thức có dấu theo hoán vị. Cách nhìn
trong nguồn là chuyển sang đồ thị tournament trên \(n\) đỉnh. Với mỗi cạnh
có hướng \(e:u\to v\), đặt trọng số \(w(e)=x_u\), và dấu của cạnh là \(1\)
nếu \(u<v\), \(-1\) nếu \(u>v\). Trọng số của tournament là tích trọng số
cạnh, còn dấu là tích dấu cạnh. Trọng số của một tournament bằng tích
\(x_i^{\operatorname{outdeg}(i)}\). Với tournament không chu trình, dãy bậc ra
là một hoán vị của \(0,1,\ldots,n-1\), và chúng tương ứng một-một với các hạng
của định thức.

Nếu lấy tổng trọng số có dấu trên mọi tournament, mỗi cạnh đóng góp độc lập,
nên tổng bằng \(\prod_{i<j}(x_i-x_j)\). Vì vậy chỉ cần chứng minh tổng của các
tournament có chu trình bằng \(0\). Với một dãy bậc ra không phải hoán vị
\(0,\ldots,n-1\), tồn tại hai đỉnh \(i,j\) có bậc ra bằng nhau. Chọn cặp nhỏ
nhất theo quy tắc trong nguồn, giả sử cạnh giữa chúng là \(i\to j\). Phân loại
các đỉnh còn lại thành \(S_1=\{k\mid i\to k\to j\}\) và
\(S_2=\{k\mid j\to k\to i\}\). Từ bậc ra bằng nhau suy ra
\(|S_2|=|S_1|+1\). Đảo hướng cạnh \((i,j)\), đồng thời đảo các cạnh nối
\(i,j\) với mọi \(k\in S_1\cup S_2\), giữ nguyên dãy bậc nhưng đổi dấu do số
cạnh bị đảo là lẻ. Song ánh này không có điểm bất động, nên tổng các hạng có
dãy bậc đó triệt tiêu. Định thức Vandermonde được chứng minh.

\subsubsection*{3.3. Định thức ma trận phản đối xứng}

Xét ma trận phản đối xứng \(A^T=-A\). Nếu kích thước \(n\) lẻ thì
\[
\det A=\det A^T=\det(-A)=(-1)^n\det A=-\det A,
\]
nên \(\det A=0\). Vì vậy chỉ xét \(n\) chẵn.

Một matching kích thước \(n/2\) là tập các cặp
\((i_1,j_1),\ldots,(i_{n/2},j_{n/2})\), với \(i_k<j_k\) và các đỉnh xuất hiện
đúng một lần. Dấu của matching được xác định bởi số cặp cạnh giao nhau theo
thứ tự \(i_{x_1}<i_{x_2}<j_{x_1}<j_{x_2}\). Tổng trọng số có dấu của mọi
matching được gọi là \(\operatorname{Pf}(A)\), pfaffian của \(A\). Mệnh đề cần
chứng minh là
\[
\det(A)=\operatorname{Pf}(A)^2.
\]

Khai triển định thức và xem mỗi hoán vị như đồ thị có cạnh
\(i\to\sigma(i)\). Các hoán vị có ít nhất một chu trình lẻ triệt tiêu theo
song ánh đảo chu trình lẻ đầu tiên: thao tác này đổi dấu và không có điểm bất
động. Do đó chỉ cần xét hoán vị gồm các chu trình chẵn.

Ghép hai matching kích thước \(n/2\) với nhau tạo thành một đồ thị gồm các chu
trình chẵn; ngược lại, từ một hoán vị toàn chu trình chẵn, đi theo chu trình
và phân các cạnh xen kẽ vào hai matching. Bỏ qua dấu, đây là song ánh giữa cặp
matching và hoán vị toàn chu trình chẵn. Phần còn lại là kiểm tra dấu: matching
luôn nối từ chỉ số nhỏ sang chỉ số lớn, còn trong định thức mỗi cạnh
\(i>\sigma(i)\) cho thêm một dấu âm. Bằng cách hoán đổi thứ tự các nhãn kề nhau
trong dạng chu trình, tính đúng của đẳng thức dấu được bảo toàn; cuối cùng đưa
mỗi chu trình về dạng liên tiếp \(l\to l+1\to\cdots\to r\to l\), khi đó hai
vế đều bằng \(1\). Vì vậy định thức bằng bình phương pfaffian.

\subsubsection*{3.4. Song ánh giữa các điểm bất động}

Giả sử có hai tập hữu hạn \(S,T\), mỗi tập đều được chia thành phần dương và
âm. Trên \(S\) và \(T\) có các ánh xạ đổi dấu \(\phi,\psi\) như trên, và có
một song ánh bảo toàn dấu \(f:S\to T\). Khi đó
\[
|S^+|-|S^-|=|T^+|-|T^-|,
\]
nên số điểm bất động dương của hai phía bằng nhau. Tuy nhiên \(f\) không nhất
thiết đưa điểm bất động của \(\phi\) thành điểm bất động của \(\psi\).

\paragraph{Định lý 3.1.}
Với mỗi \(x\in\operatorname{Fix}_\phi S\), tồn tại một số nguyên \(m(x)\) sao
cho
\[
f(\phi f^{-1}\psi f)^{m(x)}(x)\in \operatorname{Fix}_\psi T,
\]
và ánh xạ nhận được là một song ánh giữa các điểm bất động.

Một cách nhìn là dựng đồ thị trên \(S\cup T\): nối các phần tử tương ứng qua
\(f\), và nối hai điểm khác nhau nếu chúng tương ứng qua \(\phi\) hoặc
\(\psi\). Mọi đỉnh có bậc không quá \(2\), các đỉnh bậc \(1\) chính là điểm
bất động của hai ánh xạ. Do đó đồ thị là hợp của các chu trình và dây chuyền,
và mỗi dây chuyền nối một điểm bất động phía này với một điểm bất động phía
kia.

\paragraph{Ví dụ 3.1.}
Dựng song ánh giữa các phân hoạch của \(n\) thành số lẻ và các phân hoạch của
\(n\) thành các phần khác nhau.

Đặt \(S\) là tập các cặp phân hoạch \((\lambda,\mu)\), trong đó tổng của hai
phân hoạch là \(n\), còn \(\mu\) chỉ gồm các số chẵn đôi một khác nhau. Chia
dấu theo tính chẵn lẻ của số phần tử trong \(\mu\). Ở ví dụ này hai phía \(S\)
và \(T\) giống nhau, nên \(f\) là đồng nhất.

Ánh xạ \(\phi\) chọn số chẵn nhỏ nhất xuất hiện trong \(\lambda\) hoặc \(\mu\);
nếu hòa thì chọn số trong \(\mu\). Di chuyển số đó giữa hai phân hoạch. Nếu
không có số chẵn nào, điểm đó bất động, tương ứng với một phân hoạch toàn số
lẻ.

Ánh xạ \(\psi\) chọn số nhỏ nhất xuất hiện hai lần trong \(\lambda\), so với số
chẵn nhỏ nhất trong \(\mu\); nếu hòa thì chọn số trong \(\mu\). Nếu chọn phần
tử trong \(\mu\), di chuyển nó sang \(\lambda\) thành hai bản sao bằng một nửa;
nếu chọn hai bản sao trong \(\lambda\), xóa chúng và đưa số gấp đôi vào
\(\mu\). Nếu \(\lambda\) không có phần tử lặp và \(\mu\) rỗng, đó là điểm bất
động, tương ứng với phân hoạch có các phần khác nhau. Thuật toán song ánh là
luân phiên áp dụng \(\phi\) và \(\psi\); về bản chất, nó chính là tách số chẵn
thành các số lẻ, hoặc gộp các bản sao theo khai triển nhị phân để thu được các
phần khác nhau.

\subsection*{4. Tổng kết}

Các phương pháp trên hữu ích cả trong chứng minh định lý lẫn giải bài toán OI,
và phạm vi ứng dụng khá rộng. Tác giả hy vọng bài viết có thể gợi mở thêm
nhiều bài toán dùng các kỹ thuật bao hàm--loại trừ, nghịch đảo và điểm bất
động trong OI.

\subsection*{5. Lời cảm ơn}

Cảm ơn China Computer Federation đã cung cấp nền tảng học tập và giao lưu.

Cảm ơn huấn luyện viên đội tuyển quốc gia Peng Sijin đã hướng dẫn.

Cảm ơn các huấn luyện viên Liang Lei và Ye Jinzhuang đã bồi dưỡng và giảng dạy.

Cảm ơn cha mẹ đã đồng hành và ủng hộ.

Cảm ơn các bạn học đã trao đổi và thảo luận.

\subsection*{Tài liệu tham khảo}

\begin{enumerate}
  \item Nathan Linial and Noam Nisan. \emph{Approximate inclusion-exclusion}.
  Combinatorica, 11(1), 1990.
  \item Wikipedia. \emph{Inclusion--exclusion principle}.
  \href{https://en.wikipedia.org/wiki/Inclusion-exclusion_principle}{\texttt{Wikipedia inclusion--exclusion principle}}.
  \item Wikipedia. \emph{Partition (number theory)}.
  \url{https://en.wikipedia.org/wiki/Partition_(number_theory)}.
  \item Chen Ru. \emph{Tìm hiểu bước đầu về hypercube và các thuật toán liên
  quan}. Tập luận văn đội tuyển ứng viên quốc gia Olympic Tin học Trung Quốc
  năm 2023, 2023.
\end{enumerate}

\section*{Bài 11. Một lớp kỹ thuật dùng hàm sinh để mô tả thời điểm dừng của quá trình ngẫu nhiên}
\addcontentsline{toc}{section}{Bài 11. Một lớp kỹ thuật dùng hàm sinh để mô tả thời điểm dừng của quá trình ngẫu nhiên}

\begin{center}
Ye Kai, Trường Văn Uyên thuộc Tập đoàn Giáo dục Trung học Học Quân, Hàng Châu
\end{center}

\subsection*{Tóm tắt}

Việc mô tả thông tin về thời điểm dừng của một quá trình ngẫu nhiên là một lớp
bài toán thường gặp trong thi thuật toán. Bài viết hệ thống hóa một số công cụ
dùng hàm sinh để mô tả và giải loại bài toán này, bao gồm hàm sinh xác suất,
phép biến đổi Laplace để chuyển hàm sinh mũ về hàm sinh thường, và kỹ thuật
``cho quá trình ngẫu nhiên tiếp tục chạy'' để đếm gián tiếp thời điểm dừng.

\subsection*{1. Định nghĩa cơ bản}

Bài viết dùng các khái niệm sau.

\paragraph{Biến ngẫu nhiên rời rạc.}
Biến ngẫu nhiên rời rạc là biến lấy giá trị trong một không gian mẫu hữu hạn
hoặc đếm được, theo một phân bố xác suất nào đó.

\paragraph{Sự kiện ngẫu nhiên.}
Với biến \(x\), một sự kiện là một tập con \(S\subseteq\Omega_x\), trong đó
\(\Omega_x\) là không gian mẫu của \(x\). Khi \(x\in S\), ta nói sự kiện xảy
ra. Xác suất của sự kiện \(S\) được ký hiệu \(P(S)\).

\paragraph{Quá trình ngẫu nhiên rời rạc.}
Một quá trình là dãy biến ngẫu nhiên
\[
  X=\{x_0,x_1,x_2,\ldots\},
\]
trong đó phân bố của \(x_t\) có thể phụ thuộc vào lịch sử
\((x_0,\ldots,x_{t-1})\). Nếu phân bố của \(x_t\) chỉ phụ thuộc vào
\(x_{t-1}\), quá trình là một xích Markov.

\paragraph{Thời điểm dừng.}
Xét các sự kiện \(S_0,S_1,S_2,\ldots\) liên quan tới trạng thái của quá trình.
Nếu tại thời điểm \(T\) sự kiện \(S_T\) xảy ra và quá trình kết thúc, thì
\(T\) gọi là thời điểm dừng. Bản thân \(T\) là một biến ngẫu nhiên.

\paragraph{Hàm sinh.}
Với dãy \(a_0,a_1,\ldots\), hàm sinh thường là
\[
  A(z)=\sum_j a_jz^j,
\]
còn hàm sinh mũ là
\[
  \widehat A(z)=\sum_j a_j\frac{z^j}{j!}.
\]
Với biến ngẫu nhiên \(x\in\mathbb N\), hàm sinh xác suất là hàm sinh của dãy
\(\{P(x=j)\}_j\). Nếu không nói rõ, bài viết dùng dạng hàm sinh thường.

Với một quá trình và các sự kiện \(S_j\), hàm sinh xác suất của quá trình đối
với các sự kiện đó là hàm sinh của dãy \(\{P(S_j)\}_j\). Khi \(S_j\) là sự kiện
``quá trình dừng tại thời điểm \(j\)'', hàm này cũng chính là hàm sinh xác suất
của thời điểm dừng.

\subsection*{2. Công cụ tính toán cơ bản}

Hàm sinh chỉ là công cụ mô tả; để tính đáp án cần thao tác nhanh trên đa thức
và chuỗi hình thức. Các kỹ thuật được dùng trong bài gồm:
\begin{itemize}
  \item nếu một hàm sinh thỏa một phương trình vi phân thường có ít hạng, các
  hệ số đầu của nó thường có thể tính tuyến tính;
  \item nhân đa thức nhanh trên các trường thuận lợi như \(\mathbb F_{998244353}\);
  \item chia để trị tích: với nhiều đa thức \(F_1,\ldots,F_n\), tổng kích thước
  \(S=n+\sum\deg F_i\), có thể tính tích của chúng trong
  \(O(S\log^2 S)\);
  \item dịch biến \(z\mapsto z+c\), cũng làm được trong thời gian gần tuyến tính
  theo bậc đa thức.
\end{itemize}
Các phép tính đa thức sâu hơn được dẫn tới các tài liệu về lý thuyết tính toán
hàm sinh trong OI.

\subsection*{3. Dùng hàm sinh xác suất để mô tả biến}

Nếu biến \(x\) có hàm sinh xác suất \(F(z)\), thì
\[
  F(1)=1.
\]
Kỳ vọng của \(x\) là
\[
  \mathbb E[x]=F'(1),
\]
vì
\[
  \mathbb E[x]=\sum_j jP(x=j)=\sum_j [z^j]F'(z)=F'(1).
\]
Tương tự có thể lấy phương sai hoặc mô-men bậc cao hơn bằng các đạo hàm bậc cao,
nhưng bài viết chỉ cần kỳ vọng.

\subsection*{4. Dùng hàm sinh xác suất để mô tả quá trình}

Giả sử một quá trình chắc chắn dừng, và \(F(z)\) là hàm sinh xác suất của sự
kiện dừng. Khi đó \(F(z)\) chính là hàm sinh xác suất của thời điểm dừng
\(T\). Để tìm \(F\), ta thường còn xét hàm sinh \(G(z)\) của sự kiện ``tại thời
điểm đó quá trình chưa dừng''. Hai hàm này có quan hệ
\[
  F(z)+G(z)=1+zG(z).
\]
Vế trái đếm mọi trạng thái tại mọi thời điểm: hoặc đã dừng ở thời điểm đó, hoặc
chưa dừng. Vế phải đếm trạng thái ban đầu cộng với mọi trạng thái sau một bước,
mà chỉ có thể đi ra từ một trạng thái chưa dừng. Lấy đạo hàm và thay \(z=1\),
ta được
\[
  \mathbb E[T]=F'(1)=G(1).
\]
Đây là ý nghĩa tổ hợp quen thuộc: kỳ vọng thời điểm dừng bằng tổng xác suất quá
trình còn chưa dừng qua mọi thời điểm.

\paragraph{Ví dụ 1. \emph{Vương quốc ca hát}.}
Cho xâu \(s\) độ dài \(n\), bảng chữ cái kích thước \(m\). Mỗi lần đọc ra một
ký tự ngẫu nhiên đều nhau; quá trình dừng khi chuỗi đã đọc chứa một đoạn liên
tiếp bằng \(s\). Cần tính kỳ vọng thời điểm dừng.

Nếu \(F\) mô tả sự kiện dừng và \(G\) mô tả chưa dừng, một xâu chưa dừng khi
ghép thêm \(s\) ở cuối sẽ có thể được tạo từ một trạng thái đã dừng tại một
biên của \(s\). Vì vậy
\[
  \left(\frac zm\right)^nG(z)=
  \sum_{\substack{1\le j\le n\\s_{1..j}=s_{n-j+1..n}}}
  \left(\frac zm\right)^{n-j}F(z).
\]
Thay \(z=1\) và dùng \(F(1)=1\), đáp án là
\[
  G(1)=
  \sum_{\substack{1\le j\le n\\s_{1..j}=s_{n-j+1..n}}}m^j.
\]
Các biên của xâu có thể tìm trong \(O(n)\) bằng KMP hoặc hashing.

\subsection*{5. Dùng hàm sinh mũ để mô tả trục thời gian}

Phép nhân của hàm sinh mũ tương ứng với tích chập nhị thức, nên dạng này thuận
lợi khi ta cần phân phối nhãn thời gian vào nhiều thành phần độc lập. Để quay
về hàm sinh thường, bài viết dùng biến đổi Laplace.

\paragraph{Định nghĩa.}
Với một hàm \(F(z)\), đặt
\[
  L F(z)=\int_0^{+\infty}F(xz)e^{-x}\,dx.
\]

\paragraph{Định lý.}
Nếu \(A(z)\) là hàm sinh thường của một dãy, còn \(\widehat A(z)\) là hàm sinh
mũ của cùng dãy, thì
\[
  A(z)=L\widehat A(z).
\]
Lý do là
\[
  \int_0^{+\infty}x^ke^{-x}\,dx=k!,
\]
nên hệ số \(z^k/k!\) trong hàm sinh mũ sau biến đổi nhận đúng hệ số \(z^k\) của
hàm sinh thường.

Biến đổi Laplace là tuyến tính, và
\[
  L(z^ae^{bz})=\frac{a!z^a}{(1-bz)^{a+1}}.
\]
Trong thực tế, các hàm sinh mũ thường tách thành tổng hữu hạn của các hạng dạng
\(z^ae^{bz}\), nên có thể đổi từng hạng sang hàm sinh thường. Nếu còn một số
bước hữu hạn chưa được ký hiệu hóa, ta duyệt các bước đó rồi cộng đóng góp.

\paragraph{Ví dụ 2. \emph{Gachapon}.}
Có bộ sinh ngẫu nhiên, mỗi lần sinh ra \(j\) với xác suất \(A_j/S\), trong đó
\(S=\sum_i A_i\). Quá trình dừng khi với mọi \(j\), số \(j\) đã xuất hiện ít
nhất \(B_j\) lần. Nếu cố định số được sinh ra ở bước cuối cùng, rồi cộng lại
đóng góp của các khả năng, hàm sinh mũ có dạng tích của các phần
\[
  \frac{(A_iz/S)^{B_i-1}}{(B_i-1)!}
\]
và các phần bù dạng
\[
  \exp(A_jz/S)-\sum_{k<B_j}\frac{(A_jz/S)^k}{k!}.
\]
Đặt \(u=\exp(z/S)\), các biểu thức trong ngoặc trở thành đa thức theo \(u,z\).
Sau khi dùng Laplace cho từng đơn thức \(z^au^b\), ta lấy được kỳ vọng dừng.
Ý tưởng này không chỉ cho kỳ vọng, mà còn có thể tính xác suất quá trình dừng
do một nhóm sự kiện cụ thể.

\paragraph{Định lý 10.}
Nếu \(S_t\) là các sự kiện dừng ở thời điểm \(t\), và \(T_t\subseteq S_t\), thì
hàm sinh xác suất của \(T_0,T_1,\ldots\), ký hiệu \(F(z)\), thỏa \(F(1)\) bằng
xác suất quá trình dừng bởi một trong các sự kiện \(T_t\). Đây là cách tách
đóng góp theo nguyên nhân dừng.

\paragraph{Ví dụ 3. \emph{Thợ săn}.}
Có \(n\) người, người \(i\) có trọng số \(w_i\). Mỗi lần chọn ngẫu nhiên một
người còn lại với xác suất tỉ lệ \(w_i\) rồi loại người đó; hỏi xác suất người
đầu tiên là người bị loại cuối cùng. Nếu cho phép chọn lại cả người đã bị loại,
bài toán trở về dạng như ví dụ trước với \(B_i=1\). Đặt \(S=\sum_i w_i\), một
dạng mô tả đáp án là
\[
  \frac{w_1}{S}\,
  L\left(\prod_{j\ne 1}(\exp(w_jz/S)-1)\right)\circ 1.
\]
Sau khi đặt \(u=\exp(z/S)\), có thể dùng chia để trị tích để tính đa thức theo
\(u\), rồi cộng đóng góp từng hạng.

\paragraph{Ví dụ 4.}
Có \(n\) hộp, mỗi hộp chứa tối đa \(a\) bóng, ban đầu rỗng. Mỗi bước chọn đều
một hộp chưa đầy và cho thêm một bóng. Quá trình dừng khi mọi hộp có ít nhất
\(b\) bóng; hỏi kỳ vọng số hộp đã đầy tại thời điểm dừng. Do tuyến tính kỳ
vọng, chỉ cần tính xác suất một hộp cố định đã đầy khi dừng. Nếu cho phép tiếp
tục đặt bóng vào hộp đã đầy, xác suất đó được mô tả bởi một tích gồm các phần
tiền tố
\[
  \sum_{j=0}^{a-1}\frac{(z/n)^j}{j!},\qquad
  \sum_{j=0}^{b-1}\frac{(z/n)^j}{j!},
\]
và hạng \((z/n)^{b-1}/(b-1)!\). Đặt \(u=\exp(z/n)\), phần lõi trở thành một đa
thức theo \(t=z/n\) và \(u\), rồi dùng phương trình vi phân thường để lấy hệ số.

\subsection*{6. Cho quá trình ngẫu nhiên không dừng}

Nhiều quá trình có thời điểm dừng không dễ mô tả trực tiếp bằng duyệt trạng
thái hoặc ký hiệu hóa. Khi đó có thể xét một quá trình mới \(Y\): khi quá trình
gốc \(X\) gặp sự kiện dừng, ta không dừng thật mà cho nó tiếp tục chạy theo một
quy tắc mở rộng. Sau đó đếm gián tiếp lần đầu tiên gặp sự kiện dừng.

Giả sử chia các sự kiện dừng thành \(c\) nhóm rời nhau
\[
  \{S_{i,t}\}_{t\ge 0}\qquad 1\le i\le c.
\]
Với quá trình mở rộng \(Y=\{y_t\}\), giả sử tồn tại các hàm sinh
\[
  G_{i,j}(z)=\sum_{k\ge t}P(S_{j,k}(y_k)\mid S_{i,t}(y_t))z^{k-t},
\]
không phụ thuộc vào \(t\) miễn là \(S_{i,t}\) có thể xảy ra. Gọi \(F_i(z)\) là
hàm sinh của sự kiện ``lần đầu dừng thuộc nhóm \(i\)'', còn \(H_i(z)\) là hàm
sinh của mọi lần xảy ra sự kiện nhóm \(i\) trong quá trình mở rộng. Khi đó
\[
  H_i=\sum_{j=1}^c F_jG_{j,i}.
\]
Viết \(I=(F_1,\ldots,F_c)^T\), \(K=(H_1,\ldots,H_c)^T\), và
\(M=(G_{i,j})\), ta có
\[
  MI=K.
\]
Do đó, nếu tính được \(K,M\) và nghịch đảo \(M^{-1}\), ta thu được các
\(F_i\). Tùy bài, phần khó là tính nhanh \(H_i,G_{i,j}\) và nghịch đảo ma trận
trên vành chuỗi hình thức.

\subsubsection*{6.1. Trường hợp \(c=1\)}

Phần lớn bài thường gặp thuộc trường hợp \(c=1\). Khi đó
\[
  F=\frac HG.
\]
Để lấy kỳ vọng \(F'(1)\), xét các trường hợp thường có dạng
\[
  \widehat H=\sum_j A_j\exp(jz/n),\qquad
  \widehat G=\sum_j B_j\exp(jz/n).
\]
Sau biến đổi Laplace,
\[
  H(z)=\sum_j\frac{nA_j}{n-jz},\qquad
  G(z)=\sum_j\frac{nB_j}{n-jz}.
\]
Nếu \(B_n\ne 0\), nhân cả tử và mẫu với \((1-z)^2\) rồi thay \(z=1\) cho công
thức
\[
  F'(1)=
  \sum_{j\ne n}\frac{n(A_nB_j-B_nA_j)}{B_n^2(n-j)}.
\]
Đặc biệt khi \(A_n=B_n\),
\[
  F'(1)=
  \sum_{j\ne n}\frac{n(B_j-A_j)}{B_n(n-j)}.
\]

\paragraph{Ví dụ 5. \emph{Công tắc}.}
Một số nhị phân \(n\) bit ban đầu toàn \(0\). Bit \(i\) có trọng số \(p_i\); mỗi
bước chọn bit \(i\) với xác suất \(p_i/S\), \(S=\sum_i p_i\), rồi lật bit đó.
Khi trạng thái đạt mục tiêu \(s_i\), quá trình dừng. Với quá trình không dừng,
\[
  \widehat G(z)=\prod_{j=1}^n \cosh(p_jz/S),
\]
còn \(\widehat H\) thay \(\cosh\) bằng \(\sinh\) ở những bit mục tiêu bằng \(1\).
Đặt \(u=\exp(z/S)\), các hàm này trở thành chuỗi Laurent theo \(u\) với chỉ số
trong \([-S,S]\). Sau khi tính hệ số \(A_j,B_j\), đáp án có dạng
\[
  2^nS\sum_{j<S}\frac{B_j-A_j}{S-j}.
\]

\paragraph{Ví dụ 6. \emph{Flip Cells}.}
Một lưới \(n\times m\), hàng \(i\) ban đầu có \(b_i\) ô đen. Mỗi bước chọn đều
một ô và lật màu. Quá trình dừng khi hàng \(i\) có đúng \(a_i\) ô đen với mọi
\(i\). Với từng hàng, số cách chuyển đổi được mô tả bằng các tổng nhị thức và
các hàm \(\sinh,\cosh\). Đặt \(u=\exp(z/(nm))\), ta đưa cả \(\widehat H\) và
\(\widehat G\) về dạng
\[
  \sum_j A_ju^{2j-nm},\qquad \sum_j B_ju^{2j-nm}.
\]
Vì hệ số cao nhất bằng nhau, kỳ vọng rút về
\[
  2B_{nm}\,nm\sum_{j=0}^{nm-1}\frac{B_j-A_j}{nm-j}.
\]

\paragraph{Ví dụ 7. \emph{Finding Expected Value}.}
Có \(n\) số nguyên dương không vượt quá \(k\); mỗi bước chọn đều một vị trí rồi
đổi nó thành một số dương không vượt quá \(k\). Quá trình dừng khi mọi số bằng
nhau. Một phần dãy ban đầu đã biết, phần còn lại chọn ngẫu nhiên. Nếu \(j\)
xuất hiện \(a_j\) lần và có \(c\) vị trí chưa biết, đặt
\[
  r_i=\#\{j:a_j=i\}.
\]
Sau khi đặt \(u=\exp(z/n)\), hàm \(\widehat H\) có dạng
\[
  \frac{u^c}{k^n}\sum_i r_i(u+k-1)^i(u-1)^{n-c-i}.
\]
Dùng phương trình vi phân để triển khai các hạng này theo \(u\); vì số lượng
\(i\) thỏa \(r_i\ne0\) chỉ \(O(\sqrt n)\), có thể lấy biểu diễn trong
\(O(n\sqrt n)\). Công thức kỳ vọng lại lấy từ hiệu hệ số của \(\widehat G\) và
\(\widehat H\). Bài viết cũng chỉ ra có thể tối ưu thêm về tuyến tính bằng một
kỹ thuật ở phần sau.

\paragraph{Ví dụ 8. \emph{Vương quốc ca hát}.}
Quay lại ví dụ 1, nếu dùng kỹ thuật quá trình không dừng thì
\[
  H(z)=\frac{z^n}{m^n(1-z)},\qquad
  G(z)=\frac{z^n}{m^n(1-z)}+
  \sum_{\substack{1\le j\le n\\s_{1..j}=s_{n-j+1..n}}}
  \left(\frac zm\right)^{n-j}.
\]
Suy ra
\[
  F(z)=\frac{z^n}{z^n+(1-z)f(z)},\qquad
  f(z)=\sum_{\substack{1\le j\le n\\s_{1..j}=s_{n-j+1..n}}}m^jz^{n-j}.
\]
Lấy đạo hàm tại \(1\) lại thu được
\[
  F'(1)=f(1)=
  \sum_{\substack{1\le j\le n\\s_{1..j}=s_{n-j+1..n}}}m^j,
\]
trùng với lời giải trực tiếp.

\subsubsection*{6.2. Trường hợp \(c\ge 1\)}

Khi có nhiều loại sự kiện dừng, ma trận \(M\) xuất hiện tự nhiên. Trường hợp
chỉ có hàm sinh thường đã đủ minh họa.

\paragraph{Ví dụ 9. \emph{Trò chơi đồng xu}.}
Cho \(n\) xâu nhị phân khác nhau \(s_1,\ldots,s_n\), mỗi xâu độ dài \(m\). Sinh
ngẫu nhiên đều các bit \(0/1\) cho tới khi \(m\) bit cuối cùng trùng một trong
các \(s_i\). Cần tính xác suất dừng bởi từng \(s_i\).

Lấy nhóm sự kiện theo xâu kết thúc. Khi đó
\[
  H_i(z)=\frac{z^m}{2^m(1-z)},
\]
còn \(G_{i,j}\) gồm hạng dừng ngay và các chồng khớp hậu tố--tiền tố giữa
\(s_i\) và \(s_j\). Sau khi biến đổi, chỉ cần các giá trị tại \(z=1\). Đặt
\[
  r_{i,j}(z)=
  \sum_{\substack{1\le k\le m\\s_{i,m-k+1..m}=s_{j,1..k}}}2^kz^{-k}.
\]
Ta có hệ tuyến tính
\[
  \sum_i F_i(1)(r_{i,j}(1)-r_{i,1}(1))=0\quad (2\le j\le n),
  \qquad
  \sum_i F_i(1)=1.
\]
Các \(r_{i,j}(1)\) tính bằng hashing hoặc Z-function, rồi giải Gauss trong
\(O(n^2m+n^3)\).

\paragraph{Ví dụ 10. \emph{Nhiều trạng thái kết thúc 01}.}
Với một số nhị phân \(n\) bit ban đầu toàn \(0\), mỗi bước chọn đều một bit để
lật. Cho \(c\) trạng thái kết thúc khác nhau \(s_1,\ldots,s_c\), quá trình dừng
khi đạt một trong các trạng thái đó. Khi \(c\) nhỏ, có thể viết
\[
  G_{i,j}(z)=\frac1{2^n}\sum_{k=0}^n\frac{B_{i,j,k}}
  {1-(2k/n-1)z},
  \qquad
  H_i(z)=\frac1{2^n}\sum_{k=0}^n\frac{A_{i,k}}
  {1-(2k/n-1)z}.
\]
Muốn lấy \(M^{-1}\), nhân mẫu chung
\[
  T=2^n\left(\prod_{k=0}^n(1-(2k/n-1)z)\right)M.
\]
Khi đó \(T\) là ma trận đa thức bậc nhỏ hơn \(n\), và
\[
  |T|T^{-1}=T^*,
\]
trong đó \(T^*\) là ma trận phụ hợp. Có thể nội suy định thức để lấy \(|T|\),
rồi dùng nghịch đảo ma trận đa thức để lấy \(T^{-1}\). Độ phức tạp chứa các
nhân tử theo \(c\), khoảng \(O(nc^3\log^2(nc)+nc^4\log(nc))\). Điều này cho
thấy trường hợp \(c\) lớn không còn thuận lợi; thường chỉ xử lý được \(c=1\)
hoặc \(c=O(1)\).

\subsection*{7. Hạn chế của phương pháp}

Dùng hàm sinh xác suất để mô tả quá trình dừng là công cụ mạnh, nhưng nếu xác
suất mỗi bước không còn là hằng số đơn giản, hàm sinh cần mô tả thêm nhiều
thông tin và có thể trở nên rất phức tạp. Nhiều quá trình cũng cần biểu diễn
trực tiếp hoặc gián tiếp thành xích Markov; nếu không, khái niệm ``đẩy tiếp vài
thời điểm'' không dễ được ký hiệu hóa.

\paragraph{Ví dụ 11. \emph{Slime and Biscuits}.}
Có \(n\) người, người \(i\) có \(a_i\) quả bóng, \(S=\sum_i a_i\). Mỗi bước
chọn đều một quả bóng trong \(S\) quả và chuyển nó cho một người bất kỳ khác
người hiện tại. Quá trình dừng khi mọi bóng thuộc cùng một người; hỏi kỳ vọng
thời điểm dừng.

Nếu vẫn xét quá trình không dừng, đặt hai hàm sinh \(g,h\) thỏa
\[
  g'=\frac{\exp z-g}{n-1},\quad [z^0]g=1,\qquad
  h'=\frac{\exp z-h}{n-1},\quad [z^0]h=0.
\]
Khi đó
\[
  \widehat H=\sum_{i=1}^n g^{a_i}(z/S)h^{S-a_i}(z/S),
  \qquad
  \widehat G=g^S(z/S)+(n-1)h^S(z/S).
\]
Giải phương trình vi phân cho
\[
  g=\frac{\exp z+(n-1)\exp(-z/(n-1))}{n},\qquad
  h=\frac{\exp z-\exp(-z/(n-1))}{n}.
\]
Đặt \(u=\exp(nz/((n-1)S))\), phần chính của \(\widehat H\) rút về việc tính
\[
  \sum_{i=1}^n (u+n-1)^{a_i}(u-1)^{S-a_i}.
\]
Sau các phép dịch biến, có thể lấy hệ số \(A_i,B_i\) và nhận công thức kỳ vọng
\[
  \frac{(n-1)S}{n^2}\sum_{i=0}^{S-1}\frac{B_i-A_i}{S-i},
\]
với độ phức tạp \(O(n+S\log S)\). Bài gốc nhấn mạnh rằng cùng bài này có một
lời giải dùng định lý thời điểm dừng của Jin với \(O(n+S)\), đơn giản hơn.

\paragraph{Ví dụ 12.}
Vẫn là \emph{Slime and Biscuits}, nếu cố dùng cùng \(G,H\) để đạt tuyến tính,
cần tính nhanh tổng
\[
  \sum_{i=0}^{S-1}\frac{[z^i](z+n-1)^a(z-1)^{S-a}}{S-i}.
\]
Biến đổi thành hệ số của
\[
  (z-1)^t\log\frac1{1-z}
\]
và dùng phương trình vi phân
\[
  (z-1)f_t'=tf_t-(z-1)^t
\]
cho phép truy hồi từng hệ số. Trường hợp \(j=0\) cho dãy
\[
  w_t=[z^t](z-1)^t\log\frac1{1-z}=-H_t,
\]
trong đó \(H_t\) là số điều hòa. Nhờ vậy có thể đạt \(O(n+S)\), nhưng cách làm
rườm rà và tính toán nhiều hơn lời giải dùng định lý chuyên biệt. Đây chính là
hạn chế thực tế của phương pháp hàm sinh tổng quát.

\subsection*{8. Tổng kết}

Bài viết trình bày tư tưởng dùng hàm sinh để mô tả thời điểm dừng của quá trình
ngẫu nhiên. Trọng tâm gồm: chuyển hàm sinh mũ sang hàm sinh thường bằng biến
đổi Laplace; tách sự kiện dừng theo nguyên nhân; và thay một quá trình dừng
bằng quá trình tiếp tục chạy để đếm gián tiếp lần đầu dừng. Các kỹ thuật này
giúp mô tả có hệ thống nhiều bài toán kỳ vọng dừng thường gặp.

Mặt khác, phương pháp cũng có nhược điểm rõ ràng. Những quan sát chuyên biệt có
thể rút gọn tính toán rất mạnh, trong khi dùng khuôn hàm sinh một cách trực
tiếp có thể sinh ra khối lượng tính toán lớn mới đạt cùng độ phức tạp. Bài viết
cũng chưa đưa ra được lời giải tổng quát hiệu quả cho trường hợp số nhóm sự
kiện dừng \(c\) lớn.

\subsection*{Lời cảm ơn}

Xin cảm ơn China Computer Federation đã cung cấp nền tảng học tập và trao đổi.
Xin cảm ơn các huấn luyện viên đội tuyển quốc gia Yang Yaoliang, Zhang Yibin và
Peng Sijin đã hướng dẫn. Xin cảm ơn các thầy của Trường Học Quân đã quan tâm
và chỉ bảo. Xin cảm ơn gia đình, bạn bè, các bạn trong đội tin học và các anh
chị đã giúp đỡ, khích lệ. Xin cảm ơn Zhou Kangyang, Shen Junhao và Lin Bohan đã
góp ý cho bài viết.

\subsection*{Tài liệu tham khảo}

\begin{enumerate}
  \item Yang Yilong. \emph{Bàn về ứng dụng của hàm sinh trong bài toán gieo xúc
  xắc}. Tập luận văn ứng viên đội tuyển quốc gia Olympic Tin học Trung Quốc,
  2018.
  \item Li Baitian. \emph{Khung lý thuyết tính toán hàm sinh trong thi tin học}.
  Tập luận văn đội tuyển quốc gia Olympic Tin học Trung Quốc, 2021.
  \item Peng Bo. \emph{Jin và một lớp bài toán xác suất, kỳ vọng về thời điểm
  dừng}. \url{https://www.cnblogs.com/p-b-p-b/p/13297098.html}.
\end{enumerate}

\section{Chủ đề chính}

Từ mục lục, tập năm 2024 bao phủ các nhóm chủ đề sau:
\begin{itemize}
  \item hàm nhân tính, số học, liên phân số, thuật toán Euclid và \(q\)-analogue;
  \item matroid tuyến tính, matching có trọng số đỉnh và tô màu danh sách;
  \item cấu trúc dữ liệu, cập nhật-truy vấn đoạn và các bài toán trên cây;
  \item quy hoạch động, hợp nhất thông tin, bao hàm--loại trừ và nghịch đảo;
  \item hàm sinh, quá trình ngẫu nhiên, đếm đường đi trên lưới;
  \item tối ưu hằng số trên phần cứng hiện đại, lý thuyết tính toán và độ phức tạp;
  \item lattice, phân tích đa thức hệ số nguyên, chu trình tỉ lệ nhỏ nhất và các báo cáo ra đề.
\end{itemize}

\section{Ghi chú về OCR}

Phần mục lục của tập 2024 trích xuất được rõ ràng, nhưng lớp văn bản thân bài
không ổn định: nhiều đoạn trở thành mojibake và công cụ PDF báo cảnh báo phông
chữ. Bài đầu tiên ở trên được dịch từ OCR tại \texttt{/tmp/oipl-ocr/2024-p9-18.txt}
và đối chiếu với ảnh render các trang PDF 9--18. Bài thứ hai được dịch từ lớp
văn bản PDF và OCR tại \texttt{/tmp/oipl-2024-parity/}, đối chiếu với ảnh render
PDF trang 19--31, tương ứng trang in 11--23. Một số công thức dài trong phần 4
được giữ ở mức có thể xác nhận từ ảnh trang; các biến phụ như \(\omega(m)\) được
hiểu theo ký hiệu chuẩn là số lượng thừa số nguyên tố phân biệt. Bài thứ ba
được dịch từ OCR và lớp văn bản PDF tại \texttt{/tmp/oipl-2024-ds/}, đối chiếu
với ảnh render PDF trang 32--44, tương ứng trang in 24--36; hình minh họa Top
Tree trong nguồn được diễn giải bằng lời thay vì vẽ lại. Bài thứ tư được dịch
từ OCR và lớp văn bản PDF tại \texttt{/tmp/oipl-2024-lagrange/}, đối chiếu với
ảnh render PDF trang 45--61, tương ứng trang in 37--53; một số tên riêng trong
phần cảm ơn được phiên âm theo kết quả OCR và ảnh trang. Bài thứ năm được dịch
từ lớp văn bản PDF và ảnh render tại \texttt{/tmp/oipl-2024-range/}, đối chiếu
với ảnh render PDF trang 62--76, tương ứng trang in 54--68; các hình minh họa
phân lớp tương đương, chuyển đổi lớp tương đương và đường quét xoay được diễn
giải bằng lời thay vì nhập ảnh. Công thức biến đổi ở ví dụ UNR \#4 trong nguồn
có dấu hiệu thiếu nhất quán với mô tả ``bán kính \(R_i\)''; bản dịch dùng phép
biến đổi đại số theo mô tả hình học đó. Bài thứ sáu được dịch từ OCR tại
\texttt{/tmp/oipl-2024-dp/} và đối chiếu với ảnh render PDF trang 77--92,
tương ứng trang in 69--84; lớp văn bản nhúng bị mojibake nên các công thức và
tên bài ví dụ dài chỉ được giữ ở mức xác nhận được từ ảnh trang, còn các công
thức quá nhiễu được diễn giải bằng lời. Bài thứ bảy được dịch từ OCR tại
\texttt{/tmp/oipl-2024-merge/} và đối chiếu với ảnh render PDF trang 93--107,
tương ứng trang in 85--99; lớp văn bản nhúng của lát cắt này cũng bị mojibake,
nên các công thức dài trong phần hợp nhất cây cân bằng và cây đoạn được giữ ở
mức có thể xác nhận, còn ba hình minh họa trong nguồn được diễn giải bằng lời
thay vì nhập ảnh hoặc để lại chú thích rời. Bài thứ tám được dịch từ lớp văn
bản PDF và OCR tại \texttt{/tmp/oipl-2024-topo/}, đối chiếu với ảnh render PDF
trang 108--128, tương ứng trang in 100--120; trang PDF 129 được kiểm tra là bắt
đầu bài kế tiếp ở trang in 121. Lớp văn bản vẫn có mojibake ở tiêu đề phụ và
công thức, nên các công thức dài trong phần DP, bao hàm--loại trừ và đồ thị nối
tiếp--song song được giữ ở mức xác nhận được từ OCR/ảnh trang, còn các hình
minh họa cây, cactus và phép biến đổi đồ thị được diễn giải bằng lời thay vì
nhập ảnh hoặc để lại chú thích rời.
Bài thứ chín được dịch từ OCR tại \texttt{/tmp/oipl-2024-constant/}, đối chiếu
với lớp văn bản PDF nhiễu và ảnh render PDF trang 129--178, tương ứng trang in
121--170; trang PDF 179 được kiểm tra là bắt đầu bài kế tiếp ở trang in 171.
Các bảng lệnh hợp ngữ, số đo chu kỳ và mẫu mã dài được tóm lược thành prose kỹ
thuật, còn các hình đơn giản về thanh ghi, cache line và bố trí bit được diễn
giải bằng lời thay vì nhập ảnh hoặc để lại chú thích rời.
Bài thứ mười được dịch từ lớp văn bản PDF và OCR tại
\texttt{/tmp/oipl-2024-incinv/}, đối chiếu với ảnh render PDF trang 179--189,
tương ứng trang in 171--181; trang PDF 190 được kiểm tra là bắt đầu bài kế tiếp
ở trang in 182. Bài này không có hình minh họa cần nhập lại; một số công thức
dài trong phần xấp xỉ bao hàm--loại trừ và tổng sai phân được giữ ở mức có thể
xác nhận từ OCR/lớp văn bản, còn các biến đổi triển khai dài được diễn giải
bằng prose toán học.
Bài thứ mười một được dịch từ lớp văn bản PDF mojibake, OCR và đối chiếu ảnh
render PDF trang 190--203, tương ứng trang in 182--195; trang PDF 204 được
kiểm tra là bắt đầu bài kế tiếp ở trang in 196. Các công thức dài trong phần
hàm sinh xác suất, biến đổi Laplace và quá trình không dừng được giữ ở mức có
thể xác nhận từ lớp văn bản/ảnh trang; không có hình minh họa cần nhập lại.

\end{document}
