% Vietnamese translation for OI Public Library
% Source-File: IOI中国国家候选队论文/2003/高正宇/高正宇.ppt
\documentclass[11pt]{article}
\usepackage{oipl-vn}

\title{Bản trình chiếu: Câu trả lời chỉ có một}
\author{Gao Zhengyu}
\date{2003}

\begin{document}
\maketitle

\origtitle{The answer is unique: on question-answer interactive problems}
\sourcepath{IOI China candidate team papers / 2003 / Gao Zhengyu / Gao Zhengyu.ppt}

\section{Phân loại bài toán tương tác}

Bài trình bày xét các bài toán tương tác theo quan hệ giữa thư viện chấm và
chương trình của thí sinh. Có hai kiểu chính:
\begin{itemize}
  \item tương tác kiểu đối kháng, nơi hai phía giống như đang chơi một ván
  cờ;
  \item tương tác kiểu hỏi đáp, nơi chương trình đặt câu hỏi và nhận thông
  tin để xác định đáp án duy nhất.
\end{itemize}

Với kiểu đối kháng, quan hệ giữa thí sinh và thư viện rất mạnh: đối thủ ở
mức cao nhất, một nước sai có thể làm hỏng toàn bộ ván. Cách xử lý thông
thường là tìm chiến lược thắng, tức một chuỗi điểm cân bằng, hoặc tìm kiếm
trên cây trò chơi. Phần còn lại của slide tập trung vào kiểu hỏi đáp.

\section{Mục tiêu của bài toán hỏi đáp}

Mục tiêu tối thiểu là làm đúng bài và lấy điểm trong khuôn khổ đề cho phép.
Mục tiêu tốt hơn là dùng một phương pháp phù hợp để lời giải gọn, đẹp, và
tìm ra đúng nghiệm duy nhất có thể. Vì vậy bài trình bày không chỉ hỏi
``đặt câu hỏi nào'', mà còn hỏi cách tổ chức chiến lược hỏi để số câu hỏi
xấu nhất hoặc điểm số đạt được là hợp lý.

Một bài hỏi đáp cần được đọc qua ba thành phần:
\begin{itemize}
  \item mô hình của đề, tức tập các đáp án và ràng buộc ẩn;
  \item cách tương tác, tức câu hỏi hợp lệ và thông tin trả về;
  \item chuẩn chấm điểm, tức số câu hỏi hoặc chất lượng lời giải được tính
  như thế nào.
\end{itemize}

\section{Hai lối suy nghĩ}

Lối thứ nhất là phương pháp ``sàng''. Nói ngắn gọn, mỗi câu hỏi cần làm giảm
độ bất định của đáp án. Phạm vi câu hỏi là mọi câu hỏi có khả năng loại bớt
ứng viên. Khi chọn câu hỏi, có thể chọn ngẫu nhiên, chọn câu hỏi có lượng
thông tin trung bình lớn nhất, hoặc chọn câu hỏi loại được nhiều nhất trong
trường hợp xấu nhất.

Ưu điểm của cách sàng là dễ nghĩ và không đòi hỏi quan hệ logic rõ ràng giữa
các ứng viên. Nhược điểm là kích thước bài toán không được quá lớn, việc cài
đặt thường nặng, và số câu hỏi trong trường hợp xấu nhất khó ước lượng chính
xác.

Lối thứ hai là phương pháp cấu tạo. Ta xây dựng trước một dãy câu hỏi, hoặc
một thuật toán sinh dãy câu hỏi, rồi đi theo kế hoạch đó để tìm đáp án duy
nhất phù hợp. Đây là cách hỏi có kế hoạch ngay từ đầu. Nó có thể áp dụng cho
quy mô lớn hơn nếu các ứng viên có cấu trúc rõ, thường khó nghĩ hơn nhưng
cài đặt lại nhẹ hơn và số câu hỏi xấu nhất thường tính được.

\section{Điểm số quyết định chiến lược}

Slide so sánh hai bài có mô hình và cách tương tác giống nhau, được ghi dưới
tên ``thành phố ngầm'' và ``bí ẩn trạm không gian''. Trực giác ban đầu là
hai bài nên có chiến lược giống nhau, nhưng chuẩn chấm khác nhau làm kết
luận thay đổi. Một bài gắn với tham số \(M\), bài còn lại có mốc \(32768\).

Thông điệp là cùng một mô hình chưa đủ để chọn thuật toán. Nếu chuẩn chấm
khác nhau, thuật toán tối ưu theo chuẩn này có thể không tốt theo chuẩn kia.
Vì vậy trước khi tối ưu số câu hỏi, cần đọc kỹ hàm điểm và hành vi của thư
viện chấm trong trường hợp xấu nhất.

\section{Ví dụ: bài Majority}

Bài \textit{Majority} có một trường với số học sinh lẻ. Học sinh được chia
thành hai nhóm rời nhau: đa số và thiểu số. Nhiệm vụ là xác định một học sinh
chắc chắn thuộc nhóm đa số. Mỗi câu hỏi đưa ra hai mã học sinh và thư viện
trả lời hai học sinh đó có cùng nhóm hay không.

Nếu có \(n\) học sinh và dùng \(m\) câu hỏi, điểm là một hàm tuyến tính của
\[
  \min(n-m,0).
\]
Slide nhấn mạnh cảnh báo của đề: thư viện chấm ép lời giải rơi vào trường
hợp xấu nhất; nếu câu trả lời của thí sinh còn có thể là học sinh thuộc
thiểu số, thư viện có thể tạo một bộ dữ liệu như vậy cho lượt chấm đó.

Cách đơn giản là phân loại toàn bộ học sinh vào hai nhóm bằng cách hỏi quan
hệ với một học sinh chuẩn. Cách này dễ cài đặt và biết được mọi học sinh
thuộc nhóm nào, nhưng làm nhiều hơn yêu cầu. Đề chỉ cần một đại diện của đa
số, nên hướng tốt hơn là loại các cặp trái nhóm và chỉ giữ lại ứng viên còn
có thể thuộc đa số. Các sơ đồ \(N=11\), nhóm ``trăng'' và ``sao'' trong slide
minh họa quá trình so sánh hai học sinh, gộp hoặc loại theo câu trả lời cùng
nhóm/khác nhóm.

\section{Bài học từ các ví dụ}

Danh sách ví dụ trong slide gồm IOI 2000 \textit{Median Strength}, IOI 2002
\textit{Rods}, trại mùa đông 2002 \textit{Space Station}, trại mùa đông 2001
\textit{Word Guessing Game}, NOI 2002 \textit{Naughty Child}, CEOI 2001
\textit{Majority}, CEOI 2001 \textit{Chain}, IPSC 2002 \textit{Chamber of
Secrets}, và POI \textit{Ulam's Game}. Các bài này không được triển khai đầy
đủ trong phần chữ khôi phục được, nhưng được dùng để đặt bài toán hỏi đáp vào
một họ kỹ thuật chung.

Kết luận của bản trình chiếu là cần chọn giữa sàng và cấu tạo theo cấu trúc
đề, cách tương tác, và chuẩn điểm. Khi lời giải yêu cầu một đáp án duy nhất,
không nhất thiết phải khôi phục toàn bộ cấu hình ẩn; nhiều khi chỉ cần thiết
kế câu hỏi để mọi khả năng còn lại buộc phải dẫn đến cùng một câu trả lời.

\end{document}
