% Vietnamese translation for OI Public Library
% Source-File: IOI中国国家候选队论文/2003/侯启明/侯启明.ppt
\documentclass[11pt]{article}
\usepackage{oipl-vn}

\title{Bản trình chiếu: Ứng dụng lý thuyết thông tin trong thi tin học}
\author{Hou Qiming}
\date{2003}

\begin{document}
\maketitle

\origtitle{Simple applications of information theory in informatics contests}
\sourcepath{IOI China candidate team papers / 2003 / Hou Qiming / Hou Qiming.ppt}

\section{Mục tiêu của bài trình bày}

Bộ slide giới thiệu lý thuyết thông tin như một công cụ chứng minh cận dưới
trong thi tin học. Thông điệp chính là: khi một thuật toán chỉ nhận được một
lượng thông tin hữu hạn ở mỗi bước, số bước tối thiểu bị khống chế bởi
entropy của không gian trạng thái ban đầu.

\section{Entropy và hai định lý dùng trong slide}

Với biến ngẫu nhiên \(x\) nhận các giá trị có xác suất
\(p_1,p_2,\ldots,p_n\), entropy được viết dưới dạng
\[
  H(x)=-\sum_{i=1}^{n} p_i\log p_i .
\]
Hệ số hằng trước tổng phụ thuộc cách chọn cơ số log; trong các ví dụ về câu
hỏi nhị phân ta dùng \(\log_2\), còn với cân ba kết quả ta dùng \(\log_3\).

Hai tính chất được dùng xuyên suốt bài trình bày là:
\begin{itemize}
  \item một thông tin có entropy \(h\) làm giảm entropy còn lại của biến cần
  xác định đúng \(h\);
  \item khi mọi khả năng đồng xác suất, entropy đạt giá trị lớn nhất.
\end{itemize}

\section{Ví dụ kiểm tra: ba con mèo}

Bài trình bày dùng một ví dụ đời thường để làm rõ công thức. Có ba con mèo,
mỗi con hoặc ở trong nhà hoặc ở ngoài trời, nên trạng thái đầy đủ có \(8\)
khả năng đồng xác suất và
\[
  H(x)=\log 8 .
\]
Người quan sát chỉ thấy số lượng mèo ở trong nhà. Kết quả quan sát có phân
phối
\[
  \frac18,\quad \frac38,\quad \frac38,\quad \frac18
\]
ứng với \(0,1,2,3\) con mèo trong nhà. Entropy của thông tin quan sát là
\[
  H(y)=-
  \left(
  \frac18\log\frac18+
  \frac38\log\frac38+
  \frac38\log\frac38+
  \frac18\log\frac18
  \right).
\]
Entropy còn lại sau khi biết số lượng mèo là kỳ vọng của các trường hợp
\(0,\log 3,\log 3,0\), tức \(\frac68\log 3\). Ví dụ này minh họa trực tiếp
quan hệ \(H(x)=H(y)+H'(x)\).

\section{Ví dụ IOI 2002: Rods}

Trong bài \textit{Rods}, có một thanh ngang và một thanh dọc trong bảng
\(n\times n\). Mỗi lần gọi
\(\operatorname{rect}(a,b,c,d)\) chỉ trả lời có hay không một ô thuộc thanh
nằm trong hình chữ nhật được hỏi. Như vậy mỗi câu hỏi có nhiều nhất hai kết
quả và cung cấp không quá \(\log 2\) bit thông tin.

Nếu gọi \(f(n)\) là số cách đặt hai thanh hợp lệ, trạng thái ban đầu có
entropy \(\log f(n)\). Số lần hỏi bất kỳ thuật toán nào cần dùng vì thế
không thể nhỏ hơn
\[
  \log_2 f(n).
\]
Nguồn slide đếm số cách đặt một thanh là
\[
  n\binom{n+1}{2}=\frac{n^2(n+1)}2,
\]
và số cách hai thanh giao nhau là \(\binom{n+2}{3}^2\). Do đó
\[
  f(n)=
  \left(\frac{n^2(n+1)}2\right)^2
  -
  \left(\frac{(n+2)(n+1)n}{6}\right)^2
  =
  \frac{2n^6+3n^5-n^4-3n^3-n^2}{9}.
\]
Với \(n\) lớn, cận dưới xấp xỉ \(6\log_2 n-2.2\). Vì thế một thuật toán
dạng \(6\log_2 n+C\) đã gần tối ưu về hệ số; nếu còn sai điểm, khả năng cao
nằm ở trường hợp biên hơn là ở hệ số log.

\section{Ví dụ cân đồng xu}

Trong bài cân đồng xu, có \(n\) đồng xu, đúng một đồng xấu, và biết trước một
đồng tốt. Mỗi lần cân hai đĩa có ba kết quả: trái nặng hơn, phải nặng hơn,
hoặc cân bằng. Nếu đồng xấu đồng xác suất trong \(n\) khả năng, mỗi lần cân
cung cấp nhiều nhất \(\log 3\) thông tin, nên cần ít nhất
\[
  \log_3 n
\]
lần cân.

Slide tiếp tục đưa ra công thức cực đại cho số đồng xử lý được. Khi có đủ
nhiều đồng tốt đã biết, gọi \(g(k)\) là số đồng nghi ngờ nhiều nhất có thể
xử lý trong \(k\) lần cân. Từ lần cân đầu tiên ta có
\[
  g(k)\le g(k-1)+3^{k-1},
\]
và cấu tạo chia ba đạt đúng cận này, nên
\[
  g(k)=\frac{3^k+1}{2}.
\]
Khi chỉ biết một đồng tốt, bài trình bày phác thảo cách cân đầu tiên để tạo
thêm đồng tốt hoặc chuyển về trường hợp đã biết đồng xấu nặng/nhẹ; kết quả
vẫn đạt cùng bậc, cụ thể xử lý được
\[
  \frac{3^k+3}{2}
\]
đồng nếu tính cả đồng tốt ban đầu.

\section{Kết luận}

Các ví dụ trong slide đều có thể giải bằng suy luận riêng, nhưng lý thuyết
thông tin cho một thước đo chung để biết giới hạn nào là không thể vượt qua.
Trong thi đấu, cận dưới này giúp tránh tối ưu sai hướng: nếu thuật toán đã
đạt đúng hệ số entropy, thời gian nên dành cho trường hợp đặc biệt, tính đúng
đắn và cách triển khai.

\end{document}
