% Vietnamese translation for OI Public Library
% Source-File: IOI中国国家候选队论文/2003/刘才良/刘才良.ppt
\documentclass[11pt]{article}
\usepackage{oipl-vn}

\title{Bản trình chiếu: Ghi chú về đồ thị phẳng và ứng dụng}
\author{Liu Cailiang}
\date{2003}

\begin{document}
\maketitle

\origtitle{Planar graphs and applications}
\sourcepath{IOI China candidate team papers / 2003 / Liu Cailiang / Liu Cailiang.ppt}

\section{Phạm vi khôi phục}

Tệp gốc chỉ có bản PowerPoint. Phần chữ đọc được từ slide gồm các công thức
cơ bản của đồ thị phẳng, ba ví dụ mang nhãn \textit{CEPC 2001},
\textit{CEOI 1997}, \textit{ACM Shanghai 2000}, và một đoạn cuối về tô màu
đồ thị phẳng. Nhiều đoạn chữ Hán nằm trong đối tượng hoặc ảnh nên không thể
khôi phục đáng tin cậy bằng công cụ văn bản; vì vậy bản ghi chú này chỉ diễn
giải các công thức, tên bài và cấu trúc thuật toán nhìn thấy được.

\section{Công thức Euler}

Slide dùng ký hiệu
\[
  G=\langle V,E,F\rangle,
\]
trong đó \(V\) là tập đỉnh, \(E\) là tập cạnh và \(F\) là tập mặt của một
nhúng phẳng. Nếu \(d(f)\) là bậc của mặt \(f\), thì tổng bậc các mặt bằng
hai lần số cạnh:
\[
  \sum_{f\in F}d(f)=2|E|.
\]
Công thức nền là công thức Euler:
\[
  |V|-|E|+|F|=2.
\]

Từ đây suy ra các cận quen thuộc. Nếu mọi mặt có bậc ít nhất \(3\), thì
\[
  2|E|=\sum_f d(f)\ge 3|F|.
\]
Kết hợp với Euler cho
\[
  |E|\le 3|V|-6.
\]
Nếu đồ thị phẳng là hai phía, không có chu trình lẻ nên mọi mặt có bậc ít
nhất \(4\); khi đó
\[
  |E|\le 2|V|-4.
\]
Đây là lý do nhiều bài toán trên mô hình phẳng có số cạnh chỉ tuyến tính theo
số đỉnh, dù phát biểu ban đầu trông có vẻ dày đặc.

\section{Ví dụ \textit{CEPC 2001}}

Phần chữ khôi phục được cho ví dụ này có các giới hạn
\[
  N\le 8000,
\]
các danh sách
\[
  C[i]\quad (i=0,\ldots,2Y_{\max}),
\]
và hai loại danh sách theo tọa độ:
\[
  C[2y],\qquad C[2y+1].
\]
Slide còn có đoạn dạng
\[
  L=[y',y''],\qquad u=2y',\ldots,2y'',\qquad
  G.\mathrm{AddEdge}(C[u],C[u]).
\]
Điều này cho thấy bài được mô hình hóa bằng cách quét hoặc rời rạc hóa các
khoảng theo trục \(y\), rồi thêm cạnh giữa các thành phần tương ứng trong một
đồ thị phụ trợ.

Một công thức khác trong slide là trường
\[
N.\mathrm{Cover}=
\begin{cases}
0, & \text{không phủ đoạn }[a,b],\\
L, & \text{phủ bởi một đoạn hoặc một lớp }L,\\
-1, & \text{trạng thái xung đột hoặc không xác định.}
\end{cases}
\]
Không đủ văn bản để khôi phục phát biểu bài, nhưng mạch thuật toán khá rõ:
biến các đoạn hình học thành đỉnh/cạnh, dùng cấu trúc phủ để tránh xét trùng,
rồi khai thác tính phẳng để kiểm soát số cạnh.

Các dòng độ phức tạp được trích ra gồm \(O(N^3)\), \(O(N^2)\), \(O(N\log N)\)
và \(O(N)\). Bài học hợp lý từ slide là: sau khi nhận ra cấu trúc phẳng,
bước đắt nhất không còn là duyệt mọi cặp hay mọi bộ ba đối tượng, mà là sắp
xếp, quét và duy trì các danh sách kề tuyến tính.

\section{Ví dụ \textit{CEOI 1997}}

Ví dụ thứ hai có giới hạn
\[
  N\le 500
\]
và các đường đi minh họa như
\[
  1-3-5-6-12-10,\qquad 9-11,
\]
cũng như
\[
  1-3-7-9-10-8-4.
\]
Các chuỗi đỉnh này nhiều khả năng được dùng để minh họa cách đường hoặc biên
mặt đi qua một nhúng phẳng. Khi đã có nhúng phẳng, việc đi dọc biên các mặt
cho phép tạo đồ thị đối ngẫu, tách miền, hoặc kiểm tra quan hệ nằm trong/nằm
ngoài mà không phải so sánh hình học toàn cục.

Với \(N\le500\), một thuật toán bậc hai có thể vẫn chấp nhận được, nhưng slide
đặt ví dụ này trong mạch chung về đồ thị phẳng: nếu xây dựng đúng danh sách
kề theo thứ tự quanh mỗi đỉnh, tổng độ dài các biên mặt chỉ là \(2|E|\), tức
là \(O(|V|)\) đối với đồ thị phẳng đơn. Vì vậy nhiều thao tác trên mọi mặt có
thể được thực hiện tuyến tính sau bước dựng đồ thị.

\section{Ví dụ \textit{ACM Shanghai 2000}}

Ví dụ thứ ba có giới hạn đọc được là \(\le500\). Các chi tiết phát biểu không
khôi phục được, nhưng slide tiếp tục dùng cùng bộ công cụ: công thức Euler,
cận \(|E|=O(|V|)\), và so sánh các độ phức tạp \(O(|V|)\),
\(O(|V|^2)\), \(O(N\log N)\). Điều này phù hợp với một dạng bài mà mô hình
ban đầu có vẻ cần xét nhiều quan hệ cặp, nhưng sau khi chứng minh đồ thị liên
quan là phẳng, số quan hệ thật sự chỉ tuyến tính.

Trong các bài như vậy, bước quan trọng không phải là áp dụng công thức Euler
một cách máy móc. Trước hết phải chứng minh đồ thị mà ta dựng thật sự phẳng:
các cạnh không cắt nhau trong biểu diễn tự nhiên, hoặc có thể được nhúng lại
không cắt. Sau đó mới được dùng các cận cạnh/mặt để giảm độ phức tạp.

\section{Chứng minh Euler bằng quy nạp}

Các slide cuối có một chứng minh ngắn cho công thức Euler. Với cây,
\[
  |E|=|V|-1,\qquad |F|=1,
\]
nên
\[
  |V|-|E|+|F|=|V|-(|V|-1)+1=2.
\]
Nếu đồ thị liên thông có chu trình, bỏ một cạnh nằm trên chu trình sẽ làm số
cạnh giảm \(1\) và đồng thời gộp hai mặt thành một, nên số mặt cũng giảm
\(1\). Do đó giá trị
\[
  |V|-|E|+|F|
\]
không đổi. Lặp đến khi còn cây, ta nhận được công thức Euler cho đồ thị liên
thông. Đối với nhiều thành phần liên thông, có thể thêm cạnh nối các thành
phần hoặc xét từng thành phần với điều chỉnh tương ứng.

\section{Ghi chú về tô màu}

Phần cuối của PowerPoint có các ký hiệu \(G_1=\langle V_1,E_1\rangle\),
\(|V_1|=k+1\), một đỉnh \(v_0\) với \(d(v_0)=5\), các láng giềng
\[
  v_1,v_2,v_3,v_4,v_5
\]
và các màu
\[
  c_1,c_2,c_3,c_4,c_5.
\]
Các tập
\[
  V_{c_1,c_3}=\{v\mid a(v)=c_1\text{ hoặc }a(v)=c_3\}
\]
và
\[
  V_{c_2,c_4}=\{v\mid a(v)=c_2\text{ hoặc }a(v)=c_4\}
\]
cho thấy slide đang phác thảo ý tưởng đổi màu theo chuỗi Kempe trong chứng
minh định lý năm màu cho đồ thị phẳng.

Mạch lập luận tiêu chuẩn là: trong đồ thị phẳng luôn có một đỉnh bậc không
quá \(5\). Tô màu đệ quy \(G-v_0\). Nếu các láng giềng của \(v_0\) dùng không
quá bốn màu, tô màu còn lại cho \(v_0\). Nếu năm láng giềng dùng đủ năm màu,
xét các thành phần liên thông chỉ dùng hai màu, chẳng hạn \(c_1,c_3\). Nếu
\(v_1\) và \(v_3\) không nằm trong cùng thành phần, đổi hai màu trên thành
phần chứa \(v_1\) để giải phóng màu \(c_1\). Nếu chúng cùng thành phần, tính
phẳng buộc cặp màu khác như \(c_2,c_4\) tách được theo cách tương tự.

Đoạn mã duy nhất đọc được chỉ là khung:
\[
  \texttt{procedure Paint(G:Graph);}
\]
và lời gọi tô màu \(G-v_0\). Theo ngoại lệ của dự án, bản dịch không chép lại
hay dịch mẫu mã nguồn; phần trên ghi lại vai trò thuật toán của đoạn mã: tô
màu đệ quy, chọn đỉnh bậc nhỏ, và dùng đổi màu Kempe khi năm màu đều xuất
hiện quanh đỉnh vừa thêm.

\end{document}
