% Vietnamese translation for OI Public Library
% Source-File: IOI中国国家候选队论文/2003/王知昆/王知昆.ppt
\documentclass[11pt]{article}
\usepackage{oipl-vn}

\title{Bản trình chiếu: Hình chữ nhật con lớn nhất}
\author{Wang Zhikun}
\date{2003}

\begin{document}
\maketitle

\origtitle{Using extremal thinking for maximum subrectangle problems}
\sourcepath{IOI China candidate team papers / 2003 / Wang Zhikun / Wang Zhikun.ppt}

\section{Bối cảnh}

Bộ slide tóm tắt bài viết về tư tưởng cực đại hóa trong bài toán hình chữ
nhật con lớn nhất. Ví dụ mở đầu là bài ``bãi tắm cho bò'' của John: trong một
nông trại hình chữ nhật, có không quá \(5000\) điểm chướng ngại và kích thước
có thể tới \(30000\times30000\). Cần chọn một hình chữ nhật con có cạnh song
song với trục tọa độ, không chứa điểm chướng ngại trong phần trong, sao cho
diện tích lớn nhất.

Thông điệp của slide là không nên liệt kê mọi hình chữ nhật. Nghiệm tối ưu
phải là một hình chữ nhật \term{cực đại}: nếu còn có thể nới một cạnh mà vẫn
hợp lệ, diện tích chưa thể là lớn nhất. Vì vậy ta chỉ cần sinh đủ các hình
chữ nhật cực đại hoặc một tập ứng viên chắc chắn chứa chúng.

\section{Từ liệt kê thô đến liệt kê cực đại}

Nếu cố định bốn cạnh bằng các điểm chướng ngại hoặc biên ngoài, cách liệt kê
trực tiếp có thể lên tới \(O(S^5)\), trong đó \(S\) là số điểm chướng ngại.
Giảm bớt một chiều liệt kê và kiểm tra các khoảng trống theo tung độ đưa độ
phức tạp xuống \(O(S^3)\), nhưng vẫn sinh nhiều hình chữ nhật không cần xét.

Ý tưởng cải tiến trong bài viết là cố định một điểm chặn biên trái, rồi quét
các điểm bên phải theo hoành độ tăng dần. Trong khi quét, ta duy trì biên
trên và biên dưới hiện tại. Mỗi khi gặp một điểm nằm trong dải đang xét, điểm
đó có thể trở thành chặn biên phải của một hình chữ nhật ứng viên; sau đó nó
thu hẹp dải cho các hình chữ nhật tiếp theo. Làm đối xứng cho biên phải và
xử lý riêng các trường hợp trùng biên ngoài, ta thu được thuật toán
\[
  O(S^2)\ \text{thời gian},\qquad O(S)\ \text{bộ nhớ}.
\]
Đây là hướng phù hợp khi số chướng ngại thưa so với kích thước tọa độ.

\section{Dây treo và công thức động}

Phần công thức được khôi phục rõ nhất trong slide là thuật toán thứ hai. Nó
phụ thuộc vào kích thước lưới \(N\times M\), không phụ thuộc trực tiếp vào số
chướng ngại. Với mỗi vị trí \((i,j)\), ta xét một đoạn dọc hợp lệ có đáy ở
\((i,j)\). Slide gọi các đại lượng:
\[
  H[i,j],\qquad L[i,j],\qquad R[i,j].
\]
Ở đây \(H[i,j]\) là chiều cao liên tiếp có thể kéo lên từ \((i,j)\);
\(L[i,j]\) là biên trái xa nhất mà hình chữ nhật tương ứng còn hợp lệ; và
\(R[i,j]\) là biên phải xa nhất.

Nếu ô phía trên \((i-1,j)\) là chướng ngại hoặc nằm ngoài đoạn hợp lệ cũ, dây
treo bắt đầu lại tại hàng \(i\). Khi đó slide ghi dạng khởi tạo:
\[
  H[i,j]=1,\qquad L[i,j]=0,\qquad R[i,j]=m,
\]
với \(0\) và \(m\) là hai biên ngoài theo cách đánh số trong slide. Trong
cài đặt đầy đủ, hai giá trị này còn được thay bởi chướng ngại gần nhất bên
trái và bên phải trên hàng \(i\).

Nếu \((i-1,j)\) vẫn hợp lệ, dây treo được kéo dài:
\[
  H[i,j]=H[i-1,j]+1.
\]
Biên trái và phải phải thỏa cả ràng buộc của dây cũ lẫn của hàng mới, nên:
\[
  L[i,j]=\max\{L[i,j],L[i-1,j]\},
\]
\[
  R[i,j]=\min\{R[i,j],R[i-1,j]\}.
\]
Diện tích ứng viên tại \((i,j)\) là
\[
  H[i,j]\bigl(R[i,j]-L[i,j]\bigr).
\]
Lấy giá trị lớn nhất trên mọi ô cho ta đáp án.

\section{Độ phức tạp và cách chọn thuật toán}

Thuật toán dây treo tính mỗi trạng thái trong \(O(1)\), nên toàn bộ thời gian
là
\[
  O(NM).
\]
Nếu lưu đầy đủ ba bảng thì bộ nhớ cũng là \(O(NM)\); nếu chỉ cần hàng trước
và thông tin chướng ngại gần nhất của hàng hiện tại, bộ nhớ có thể giảm tùy
cách cài đặt. Trong slide, dòng so sánh cuối ghi hai cặp kết quả:
\[
  O(S^2),O(S) \qquad\text{và}\qquad O(NM),O(S),
\]
tương ứng với cách liệt kê theo chướng ngại và cách quy hoạch theo lưới sau
khi biểu diễn chướng ngại thích hợp.

Hai hướng này không loại trừ nhau. Khi tọa độ rất lớn nhưng \(S\) nhỏ, liệt
kê theo chướng ngại thường tự nhiên hơn. Khi lưới không quá lớn hoặc chướng
ngại dày, công thức \(H,L,R\) đơn giản và ổn định hơn. Với các biến thể như
hình chữ nhật có trọng số hoặc hình vuông lớn nhất, tư tưởng cực đại hóa vẫn
giữ vai trò trung tâm: trước hết xác định tập ứng viên cực đại, sau đó thay
công thức diện tích bằng đại lượng cần tối ưu.

\section{Liên hệ với bài viết}

Bài viết cùng thư mục trình bày đầy đủ chứng minh của các định lý: nghiệm lớn
nhất là nghiệm cực đại, điều kiện bốn cạnh bị chặn, và quan hệ giữa dây treo
với hình chữ nhật cực đại. Bản trình chiếu cô đọng phần đó thành ba bước:
nhận ra tính cực đại, giảm liệt kê từ \(O(S^5)\) xuống \(O(S^2)\), rồi dùng
công thức \(H,L,R\) để đạt \(O(NM)\) trên lưới.

\end{document}
