% Vietnamese translation for OI Public Library
% Source-File: IOI中国国家候选队论文/2003/周源/周源.ppt
\documentclass[11pt]{article}
\usepackage{oipl-vn}

\title{Bản trình chiếu: Biểu diễn nhỏ nhất của chuỗi vòng}
\author{Zhou Yuan}
\date{2003}

\begin{document}
\maketitle

\origtitle{Ứng dụng tư tưởng biểu diễn nhỏ nhất trong bài toán đẳng cấu vòng của chuỗi}
\sourcepath{IOI China candidate team papers / 2003 / Zhou Yuan / Zhou Yuan.ppt}

\section{Bài toán chuỗi vòng}

Bài trình bày xét bài toán đẳng cấu vòng của chuỗi. Với chuỗi \(s\), ký hiệu
\(|s|\) là độ dài, \(s_i\) là ký tự thứ \(i\), và
\[
  s[i..j]
\]
là chuỗi con từ vị trí \(i\) đến vị trí \(j\). Một lần quay vòng đưa ký tự đầu
về cuối:
\[
  s^{(1)}=s[2..|s|]+s[1],
\]
và với \(k>1\),
\[
  s^{(k)}=\bigl(s^{(k-1)}\bigr)^{(1)},\qquad s^{(0)}=s.
\]
Hai chuỗi \(s_1,s_2\) có cùng độ dài là đẳng cấu vòng nếu tồn tại \(k\) sao
cho
\[
  s_2=s_1^{(k)}.
\]

Cách liệt kê trực tiếp xét
\[
  s_1,s_1^{(1)},s_1^{(2)},\ldots,s_1^{(|s_1|-1)}
\]
rồi so sánh với \(s_2\). Độ phức tạp là \(O(N^2)\). Cách quen thuộc hơn là
ghép
\[
  S=s_1+s_1
\]
và kiểm tra \(s_2\) có xuất hiện trong \(S\) bằng KMP, đạt \(O(N)\).

\section{Tư tưởng biểu diễn nhỏ nhất}

Slide dùng ví dụ dãy số để dẫn nhập: nếu hai dãy được xem là giống nhau khi
chỉ khác thứ tự, ta không liệt kê mọi hoán vị mà sắp xếp chúng rồi so sánh.
Sắp xếp chính là chọn một đại diện chuẩn của lớp tương đương.

Tổng quát, giả sử \(T=\{t_1,t_2,\ldots\}\) là tập đối tượng, \(F\) là tập các
phép biến đổi trên \(T\). Nếu các phép biến đổi cho phép đi qua lại trong
cùng một lớp tương đương, ta có thể chọn phần tử nhỏ nhất theo một thứ tự cố
định làm đại diện của lớp đó. Khi ấy hai đối tượng cùng bản chất khi và chỉ
khi đại diện nhỏ nhất của chúng bằng nhau.

Trong bài toán chuỗi vòng, phép biến đổi là quay chuỗi, còn thứ tự là thứ tự
từ điển. Biểu diễn nhỏ nhất của \(s\), ký hiệu \(M(s)\), là chuỗi nhỏ nhất
trong
\[
  s,s^{(1)},\ldots,s^{(|s|-1)}.
\]
Nếu \(s_1\) và \(s_2\) đẳng cấu vòng thì \(M(s_1)=M(s_2)\); nếu hai biểu diễn
nhỏ nhất bằng nhau thì hai chuỗi chắc chắn là hai phép quay của nhau.

\section{Thuật toán hai con trỏ}

Thay vì dựng riêng \(M(s_1)\) và \(M(s_2)\), slide xây một thủ tục so sánh
trực tiếp. Đặt
\[
  u=s_1+s_1,\qquad w=s_2+s_2,\qquad N=|s_1|=|s_2|.
\]
Hai con trỏ \(i,j\) lần lượt là vị trí bắt đầu của một phép quay đang xét
trong \(u\) và \(w\). Ban đầu \(i=j=1\).

Ở mỗi bước, so sánh hai đoạn bắt đầu tại \(i\) và \(j\). Nếu trong \(N\) ký
tự liên tiếp không có khác biệt, tức
\[
  u[i..i+N-1]=w[j..j+N-1],
\]
thì hai chuỗi đẳng cấu vòng.

Ngược lại, gọi \(k\) là vị trí đầu tiên có khác biệt:
\[
  u[i]=w[j],\ u[i+1]=w[j+1],\ldots,\ u[i+k-1]=w[j+k-1],
\]
nhưng
\[
  u[i+k]\ne w[j+k].
\]
Nếu
\[
  u[i+k]>w[j+k],
\]
thì mọi phép quay của \(s_1\) bắt đầu tại
\[
  i,i+1,\ldots,i+k
\]
đều không thể là biểu diễn nhỏ nhất, nên đặt
\[
  i\leftarrow i+k+1.
\]
Nếu \(u[i+k]<w[j+k]\), làm đối xứng:
\[
  j\leftarrow j+k+1.
\]
Nếu một trong hai con trỏ vượt quá \(N\), không còn phép quay khả dĩ ở chuỗi
đó và hai chuỗi không đẳng cấu vòng.

\section{Vì sao có thể nhảy qua cả đoạn}

Giả sử \(u[i+k]>w[j+k]\). Với mọi vị trí \(x\) trong đoạn
\[
  i\le x\le i+k,
\]
phép quay bắt đầu tại \(x\) chia sẻ với đoạn bắt đầu tại \(i\) một hậu tố của
phần đã khớp. Nếu nó có thể là biểu diễn nhỏ nhất của \(s_1\), thì khi so
với đoạn tương ứng của \(w\), nó không được lớn hơn tại ký tự khác đầu tiên.
Nhưng chuỗi các đẳng thức trước vị trí \(k\) và bất đẳng thức
\(u[i+k]>w[j+k]\) cho thấy toàn bộ các điểm bắt đầu từ \(i\) đến \(i+k\) đều
bị một phép quay khác đánh bại. Vì vậy bỏ qua chúng là an toàn.

Lập luận cho trường hợp \(u[i+k]<w[j+k]\) hoàn toàn tương tự đối với chuỗi
\(w\). Mỗi lần thất bại, ít nhất một con trỏ tăng thêm \(k+1\), và các vị trí
đã bỏ qua không bao giờ được xét lại như điểm bắt đầu. Do đó tổng số ký tự
được so sánh là tuyến tính, thuật toán chạy trong \(O(N)\).

\section{Mô phỏng trên ví dụ}

Các slide dùng các chuỗi như \texttt{babba}, \texttt{bbaba} và một ví dụ dài
hơn:
\[
  \texttt{babbababb a},\qquad
  \texttt{bbababbaba}
\]
để minh họa các lần nhảy. Khi gặp khác biệt đầu tiên, bên có ký tự lớn hơn
bị bỏ qua một đoạn. Sau vài lần, nếu hai chuỗi thật sự đẳng cấu vòng, hai con
trỏ sẽ cùng trỏ tới các phép quay có cùng biểu diễn nhỏ nhất và thuật toán
dừng với kết quả đúng.

Điểm quan trọng là ta dùng khái niệm \(M(s)\) để chứng minh các bước nhảy,
nhưng không cần tạo chuỗi \(M(s)\) như một đối tượng riêng. Nếu không muốn
ghép \(s+s\), có thể truy cập ký tự theo chỉ số modulo \(N\), khi đó bộ nhớ
phụ chỉ còn \(O(1)\).

\section{Tổng kết}

Bài trình bày cho thấy biểu diễn nhỏ nhất là một cách nhìn thay thế cho khớp
mẫu. Khi một đối tượng có nhiều dạng biểu diễn tương đương, ta chọn một dạng
chuẩn theo thứ tự cố định rồi so sánh các dạng chuẩn. Trong bài toán chuỗi
vòng, cách nhìn này dẫn tới thuật toán hai con trỏ tuyến tính; trong các bài
khác, nó còn xuất hiện khi loại bỏ trạng thái trùng trong tìm kiếm hoặc kiểm
tra đẳng cấu của cấu trúc rời rạc.

\end{document}
