% Vietnamese translation for OI Public Library
% Source-File: IOI中国国家候选队论文/2008/Day2/2.高逸涵《部分贪心思想在信息学竞赛中的应用》/部分贪心在信息学竞赛中的应用.ppt
\documentclass[11pt]{article}
\usepackage{oipl-vn}

\newcommand{\Oh}{\mathcal{O}}

\title{Bản trình chiếu: Ứng dụng tư tưởng tham lam một phần}
\author{Gao Yihan}
\date{2008}

\begin{document}
\maketitle

\origtitle{Partial greedy thinking in informatics contests: slides}
\sourcepath{IOI China 2008 / Day 2 / Gao Yihan / slides.ppt}

\section{Mạch trình bày}

PPT gốc trích được các mốc \textit{Camels}, \textit{Huge Knapsack} và
\textit{Cow Relays}; phần chữ còn lại trong tệp trình chiếu khá ít, nhiều ý
được đặt trong hình và công thức. Bản ghi chú này dùng bài viết đi kèm làm
neo để diễn giải lại mạch slide: tham lam thuần túy nhanh nhưng dễ sai ở các
ca nhỏ; quy hoạch động hoặc tìm kiếm đúng hơn nhưng không chịu nổi dữ liệu
lớn; tham lam một phần dùng mỗi bên ở vùng mà nó mạnh nhất.

\section{Ý nghĩa của tham lam một phần}

Thuật toán tham lam ra quyết định tốt nhất ở thời điểm hiện tại. Khi chứng
minh được tính đúng đắn, nó thường có mã ngắn, thời gian nhanh và bộ nhớ nhỏ.
Nhưng trong nhiều bài, một lựa chọn cục bộ hợp lý vẫn có phản ví dụ. Điểm
khó không phải là nghĩ ra trực giác tham lam, mà là chứng minh rằng nó không
đẩy nghiệm tối ưu ra khỏi không gian còn lại.

Tham lam một phần chọn một vùng an toàn. Khi quy mô còn lớn, ta thực hiện
những bước tham lam có thể chứng minh là không làm xấu đáp án. Khi bài toán
đã co lại gần biên, nơi các phép làm tròn hoặc cấu hình nhỏ dễ gây ngoại lệ,
ta chuyển sang liệt kê, quy hoạch động hoặc tìm kiếm. Vì phần còn lại có kích
thước bị chặn bởi hằng số hoặc bởi một ngưỡng nhỏ, độ phức tạp tổng thể vẫn
gần với thuật toán tham lam.

\section{\textit{Camels}: giữ lại phần nhỏ để liệt kê}

\textit{Camels} có \(p\) người, \(x\) gói nhỏ và \(y\) gói lớn cần vận chuyển
qua sa mạc. Một con lạc đà có thể chở nhiều nhất \(3\) gói nhỏ, hoặc \(2\)
gói lớn, hoặc \(1\) người kèm \(2\) gói nhỏ, hoặc \(1\) người kèm \(1\) gói
lớn. Các giới hạn như \(p,x,y\le 10^9\) khiến liệt kê trực tiếp số người mang
từng loại gói là không thể.

Trực giác của lời giải là ưu tiên cho người mang gói nhỏ. Một người kèm
\(2\) gói nhỏ dùng một lạc đà, trong khi nếu tách riêng thì người và gói nhỏ
dễ làm phát sinh thêm xe chở. Tuy vậy, áp dụng quy tắc này đến tận cùng có
thể sai ở các trường hợp rất nhỏ, vì các phép chia lấy trần theo \(2\) và
\(3\) tương tác với nhau.

Bài viết chứng minh một bước an toàn: khi còn đủ nhiều gói nhỏ và còn ít nhất
vài người, việc chuyển người sang mang gói nhỏ không làm nghiệm tệ hơn. Có
thể hình dung phép đổi: hai lạc đà đang chở người với gói lớn và một lạc đà
chở ba gói nhỏ được thay bằng hai lạc đà chở người với gói nhỏ và một lạc đà
chở gói lớn. Số lạc đà không tăng, còn cấu hình thuận lợi hơn cho phần còn
lại.

Do đó thuật toán không cần tham lam đến hết. Ta tham lam nhiều bước để giảm
\(p\) và \(x\), nhưng cố ý giữ lại một số người và gói nhỏ dưới ngưỡng an
toàn. Phần nhỏ cuối cùng được liệt kê chính xác: thử số người mang gói nhỏ,
tính số lạc đà còn lại bằng công thức lấy trần, rồi lấy nhỏ nhất. Đây là mẫu
đơn giản nhất của tham lam một phần: giảm dữ liệu lớn, giữ biên nhỏ cho thuật
toán chắc chắn.

\section{\textit{Huge Knapsack}: tham lam làm phần chính, DP làm phần dư}

\textit{Huge Knapsack} là một bài ba lô vô hạn với nhiều túi dung tích \(Y\)
và chi phí gộp túi. Các tham số \(S,Y\) có thể tới \(10^9\), trong khi thể
tích từng loại vật phẩm nhỏ, chẳng hạn không vượt quá \(18\). Quy hoạch động
theo toàn bộ dung tích là không thể, nhưng tham lam ``luôn lấy vật phẩm có tỉ
lệ trọng lượng/thể tích tốt nhất'' cũng không đúng ở phần dung tích dư.

Slide dùng đúng đặc điểm ấy để chia bài toán. Chọn vật phẩm có tỉ lệ tốt nhất
làm vật phẩm chủ đạo. Khi dung tích còn rất lớn, trong một nghiệm tối ưu ta
có thể thay nhiều vật phẩm kém tỉ lệ bằng vật phẩm chủ đạo mà không giảm giá
trị. Vì thể tích đều nhỏ, số vật phẩm không chủ đạo cần giữ trong phần dư có
thể bị chặn bởi một hằng số nhỏ. Bài viết nêu một ngưỡng cỡ \(18^2\).

Sau tiền xử lý DP cho mọi dung tích dưới ngưỡng, giá trị tốt nhất của một túi
lớn được tính bằng: lấp phần lớn bằng vật phẩm chủ đạo, cộng giá trị tốt nhất
của phần dư nhỏ. Tư tưởng tương tự được dùng lần nữa cho số túi cần gộp. Vì
phần dư chỉ có hữu hạn lớp modulo, không cần xét các cụm gộp quá lớn; phần
ngoài ngưỡng lại có thể xử lý bằng thành phần chủ đạo.

Ví dụ này cho thấy tham lam một phần không chỉ là ``chạy tham lam rồi sửa''.
Nó có thể là một phép tách đại số: phần tuyến tính lớn do lựa chọn tốt nhất
phụ trách, còn sai lệch do modulo và làm tròn được giao cho DP trên miền nhỏ.

\section{\textit{Cow Relays}: tìm phần lặp lớn}

PPT trích được nhiều dòng \textit{Cow Relays} và các giới hạn rất lớn cho số
bước. Bài toán hỏi đường đi ngắn nhất từ đỉnh xuất phát tới đỉnh kết thúc với
đúng \(N\) cạnh, trong đó đồ thị nhỏ nhưng \(N\) có thể tới \(10^9\). Lời
giải chính thống thường dùng nhân ma trận trên đại số min-plus; bản trình
chiếu dùng ví dụ này để minh họa một hướng tham lam một phần.

Quan sát chính: trong một đường đi cực dài nhưng đồ thị ít cạnh, sẽ có rất
nhiều đoạn lặp. Nếu chọn cạnh ngắn nhất xuất hiện trên đường đi tối ưu, mọi
cặp đi-về dài hơn có thể được thay bằng cặp đi-về trên cạnh ngắn nhất mà
không làm tăng tổng độ dài. Từ đó có thể giả sử phần lặp lớn tập trung trên
một cạnh tốt.

Phần còn lại cần xử lý chính xác nhưng có độ dài bị chặn theo số cạnh của đồ
thị. Bài viết chứng minh rằng ngoài cạnh dùng để lặp, không cần để một cạnh
khác xuất hiện quá nhiều lần liên tiếp; nếu có, ta tách được chu trình và
thay bằng các lần đi-về trên cạnh ngắn nhất. Nhờ vậy phần không tham lam chỉ
còn độ dài cỡ \(\Oh(T)\), với \(T\) là số cạnh.

Thuật toán vì vậy tiền xử lý đường đi ngắn nhất theo đúng \(k\) cạnh cho
\(k\) nhỏ, từ phía đầu và phía cuối. Sau đó liệt kê cạnh được chọn làm cạnh
lặp chính, chia số cạnh còn lại cho đoạn đầu, đoạn lặp và đoạn cuối, rồi lấy
tổng tốt nhất. Phần mã dài trong tài liệu gốc chỉ là triển khai của ý tưởng
này, nên ở đây chỉ giữ lại cấu trúc thuật toán.

\section{Cách dùng trong bài thi}

Ba ví dụ có chung một khuôn:
\begin{enumerate}
  \item tìm một quyết định tham lam có thể chứng minh an toàn khi quy mô còn
  lớn;
  \item chứng minh sau quyết định ấy vẫn còn một nghiệm tối ưu trong không
  gian mới, hoặc phần bị thay thế không thể tốt hơn;
  \item đặt một ngưỡng dừng đủ rộng để tránh ca biên;
  \item dùng thuật toán chính xác cho phần dưới ngưỡng.
\end{enumerate}

Ngưỡng không nhất thiết phải tối ưu chặt. Trong thi lập trình, thường nên lấy
ngưỡng dư dả hơn chứng minh tối thiểu, miễn là phần liệt kê hoặc DP vẫn nhỏ.
Điều cần chặt chẽ là tính an toàn của các bước trước ngưỡng.

\section{Tổng kết}

Tham lam một phần không thay thế chứng minh bằng trực giác. Ngược lại, nó yêu
cầu chứng minh đúng ở đúng nơi cần chứng minh: vùng dữ liệu lớn nơi ta loại
bỏ rất nhiều khả năng. Khi chỉ còn phần nhỏ, ta chủ động dùng một phương pháp
chắc chắn hơn để tránh phản ví dụ do làm tròn, modulo hoặc cấu hình biên.

Vì vậy kỹ thuật này đặc biệt hợp với các bài có tham số rất lớn nhưng cấu
trúc địa phương nhỏ: vận chuyển với công thức lấy trần, ba lô vô hạn có thể
tích nhỏ, hoặc đường đi dài trong đồ thị nhỏ. Trong các bài như vậy, tham lam
cho tốc độ, còn phần ``một phần'' giữ lại độ tin cậy.

\end{document}
