% Vietnamese translation for OI Public Library
% Source-File: IOI中国国家候选队论文/2008/Day2/7.任一恒《非完美算法初探》/非完美算法初探——任一恒.ppt
\documentclass[11pt]{article}
\usepackage{oipl-vn}

\newcommand{\Oh}{\mathcal{O}}

\title{Bản trình chiếu: Bước đầu tìm hiểu thuật toán không hoàn hảo}
\author{Ren Yiheng}
\date{2008}

\begin{document}
\maketitle

\origtitle{Bước đầu tìm hiểu thuật toán không hoàn hảo: bản trình chiếu}
\sourcepath{IOI China 2008 / Day 2 / Ren Yiheng / slides.ppt}

\section{Mạch chính của slide}

Bản trình chiếu đi cùng bài viết \emph{Bước đầu tìm hiểu thuật toán không hoàn
hảo}. Văn bản trích xuất được từ PowerPoint cũ còn các mốc rõ nhất: năm
2007, công thức kiểm tra Miller--Rabin
\[
  n-1=d2^s,\qquad a^d\equiv 1\pmod n,
\]
điều kiện \(a^{d2^r}\equiv -1\pmod n\), xác suất sai nhỏ hơn \(1/4\), các
phản ví dụ \(2047\), \(1373653\), \(25326001\), và các cơ số \(2,3,5,7\).
Những mốc này khớp với bài Word đã dịch, nên bản ghi chú này phục hồi cấu
trúc slide theo bốn nhóm kỹ thuật: tham lam, ngẫu nhiên, lấy mẫu và mô phỏng
luyện kim.

``Không hoàn hảo'' không có nghĩa là viết bừa. Nó chỉ nói rằng thuật toán có
thể không chứng minh được tối ưu tuyệt đối hoặc không đúng trên mọi dữ liệu.
Trong bài chấm theo điểm, bài tối ưu quá khó, hoặc bài có giới hạn thời gian
ngặt, một lời giải nhanh và cho kết quả tốt vẫn có giá trị. Điều cần kiểm
soát là thuật toán có thể sai ở đâu, sai với xác suất hay mức độ nào, và có
cách nào cải thiện nghiệm sau khi có lời giải ban đầu.

\section{Tham lam có phản ví dụ}

Kỹ thuật đầu tiên là tham lam. Tại mỗi bước, thuật toán chọn hành động trông
tốt nhất theo một tiêu chí cục bộ. Ưu điểm là dễ nghĩ, dễ cài và chạy nhanh;
nhược điểm là tiêu chí cục bộ có thể bỏ qua cấu trúc toàn cục.

Ví dụ trong bài viết là \textit{NOI 2007 Truy bắt kẻ trộm}. Bài toán diễn ra
trên cây, cần bố trí và di chuyển cảnh sát sao cho chắc chắn bắt được kẻ
trộm. Thuật toán chuẩn phức tạp, nên slide dùng một chiến lược gần đúng: thử
từng đỉnh làm gốc, đặt cảnh sát canh gốc, rồi lần lượt xử lý các cây con. Cây
con khó nhất được để lại sau cùng, vì khi chỉ còn một nhánh chưa xử lý, cảnh
sát đang canh gốc có thể đi vào nhánh đó.

Chiến lược này không phải luôn tối ưu, nhưng nó thể hiện một quy tắc quan
trọng: tham lam không nên chỉ là cảm giác. Ta cần chọn tiêu chí dựa trên một
đại lượng có ý nghĩa, chẳng hạn ``nhánh cần nhiều cảnh sát nhất'', và kiểm
thử phản ví dụ để biết mức độ sai. Trong dữ liệu nhỏ, có thể thử nhiều gốc
hoặc nhiều thứ tự để giảm rủi ro của lựa chọn cục bộ.

\section{Ngẫu nhiên và tìm kiếm cục bộ}

Ngẫu nhiên giúp thuật toán tránh phụ thuộc quá mạnh vào một cấu hình xấu. Nó
thường được ghép với tìm kiếm cục bộ: bắt đầu từ một nghiệm hợp lệ, sinh một
nghiệm lân cận, rồi quyết định giữ hoặc bỏ thay đổi.

Trong bài cây khung có ràng buộc bậc, nếu bỏ ràng buộc thì cây khung nhỏ nhất
có thể giải bằng Kruskal hoặc Prim. Nhưng thêm giới hạn bậc làm bài khó hơn.
Một cách thực dụng là xây một cây ban đầu tương đối tốt, sau đó chọn ngẫu
nhiên những đỉnh đang chạm giới hạn bậc và thử hoán đổi cạnh. Khi thêm một
cạnh ngoài cây, xuất hiện một chu trình; bỏ một cạnh trên chu trình để quay
lại cây khung. Nếu tổng trọng số hoặc hàm phạt tốt hơn, giữ thay đổi.

Điểm cần chú ý là hàm đánh giá. Nếu chỉ nhìn trọng số, thuật toán có thể vi
phạm ràng buộc bậc; nếu chỉ nhìn bậc, cây có thể rất đắt. Vì vậy hàm đánh giá
thường kết hợp cả chi phí chính và mức phạt vi phạm. Ngẫu nhiên chỉ là cách
khám phá nhiều vùng nghiệm; phần quyết định chất lượng vẫn là mô hình hóa
hàm đánh giá và phép sinh lân cận.

\section{Lấy mẫu và Miller--Rabin}

Phần có nhiều công thức nhất trong slide là kiểm tra nguyên tố. Với số lẻ
\(n\), viết \(n-1=d2^s\), trong đó \(d\) lẻ. Với một cơ số \(a\), số \(n\) qua
phép thử mạnh nếu
\[
  a^d\equiv 1\pmod n
\]
hoặc tồn tại \(0\le r<s\) sao cho
\[
  a^{d2^r}\equiv -1\pmod n.
\]
Mọi số nguyên tố đều qua phép thử với mọi cơ số hợp lệ. Với hợp số, nếu chọn
cơ số ngẫu nhiên, xác suất bị đánh lừa trong một lần thử không vượt quá
\(1/4\); lặp nhiều cơ số làm xác suất sai giảm nhanh.

Slide cũng ghi các mốc thực nghiệm: chỉ dùng cơ số \(2\) thì \(2047\) là phản
ví dụ đầu tiên; dùng \(2,3\) thì phản ví dụ đầu tiên là \(1373653\); dùng
\(2,3,5\) thì phản ví dụ đầu tiên là \(25326001\); dùng \(2,3,5,7\) đủ an
toàn cho phạm vi \(2^{31}\) của bài được nêu. Đây là ví dụ điển hình của lấy
mẫu có kiểm soát: ta không thử mọi ước đến \(\sqrt n\), mà dùng một số mẫu cơ
số nhỏ nhưng có cơ sở xác suất và kiểm nghiệm phạm vi.

Trong thi đấu, cần phân biệt rõ bài nào cho phép xác suất sai. Nếu đề yêu cầu
đúng tuyệt đối và miền số đã biết, ta nên dùng bộ cơ số xác định đã được kiểm
chứng cho miền đó. Nếu dùng cơ số ngẫu nhiên, phải hiểu rằng đây là thuật
toán Monte Carlo: nhanh, xác suất sai nhỏ, nhưng không phải chứng minh tuyệt
đối.

\section{Mô phỏng luyện kim}

Mô phỏng luyện kim là một khung tối ưu hóa gần đúng. Ta có nghiệm hiện tại
\(S\), hàm chi phí \(C(S)\), nhiệt độ \(T\), và cách sinh nghiệm lân cận
\(S'\). Nếu \(S'\) tốt hơn thì nhận. Nếu \(S'\) kém hơn, vẫn có thể nhận với
xác suất
\[
  \exp\left(-\frac{C(S')-C(S)}{T}\right).
\]
Khi \(T\) còn cao, thuật toán dễ chấp nhận bước lùi để thoát khỏi cực trị địa
phương. Khi \(T\) giảm dần, thuật toán trở nên giống tìm kiếm cục bộ tham
lam hơn.

Với TSP, nghiệm là một hoán vị vòng các thành phố. Một phép sinh lân cận tự
nhiên là chọn hai vị trí và đảo đoạn giữa chúng. Hiệu chi phí chỉ phụ thuộc
vào vài cạnh ở biên đoạn đảo, nên có thể tính nhanh. Với bài \textit{Emergency
Repair}, hướng làm trong bài viết là tính trước khoảng cách bằng BFS, rồi dùng
mô phỏng luyện kim để tìm thứ tự sửa các công ty sao cho tổng thiệt hại nhỏ.

Ba tham số quyết định chất lượng là nhiệt độ ban đầu, tốc độ giảm nhiệt và số
lần thử ở mỗi mức nhiệt. Nhiệt độ quá thấp làm thuật toán kẹt sớm; quá cao
làm chạy lâu mà chưa tập trung. Giảm nhiệt quá nhanh tiết kiệm thời gian nhưng
dễ bỏ lỡ nghiệm tốt; giảm quá chậm thì không phù hợp giới hạn thi.

\section{Khi nào nên dùng}

Thuật toán không hoàn hảo phù hợp khi bài chấm theo chất lượng nghiệm, khi
thuật toán đúng quá dài để cài trong thời gian còn lại, hoặc khi cần một
phương án lấy điểm từng phần. Nó cũng hữu ích như thành phần phụ: tham lam để
tạo nghiệm ban đầu, ngẫu nhiên để phá thế bế tắc, lấy mẫu để kiểm tra nhanh,
hoặc luyện kim để cải thiện thứ tự.

Ngược lại, nếu bài có lời giải chính xác trong giới hạn và đề chấm đúng/sai
tuyệt đối, thuật toán không hoàn hảo chỉ nên là phương án dự phòng. Thông điệp
của slide là thực dụng nhưng không tùy tiện: dùng thuật toán không hoàn hảo
phải đi kèm hiểu biết về sai số, phản ví dụ, xác suất và cách đánh giá kết
quả.

\end{document}
