% Vietnamese translation for OI Public Library
% Source-File: IOI中国国家候选队论文/2008/Day1/5.周梦宇《码之道——浅谈信息学竞赛中的编码与译码问题》/码之道.ppt
\documentclass[11pt]{article}
\usepackage{oipl-vn}

\newcommand{\Oh}{\mathcal{O}}

\title{Bản trình chiếu: Đạo của mã}
\author{Zhou Mengyu (Moony Chou)}
\date{2008}

\begin{document}
\maketitle

\origtitle{Đạo của mã: bàn về mã hóa và giải mã trong thi tin học}
\sourcepath{IOI China candidate team papers / 2008 / Day 1 / Zhou Mengyu / slides}

\section{Từ thông tin luận tới mô hình truyền tin}

Slide mở đầu giới thiệu tác giả Zhou Mengyu, Trường Trung học số 7 Thành Đô,
rồi chuyển sang thông tin luận: thế giới máy tính được xây từ những bit nhỏ
\(0\) và \(1\). Claude E. Shannon, qua \textit{The Mathematical Theory of
Communication}, đặt nền móng cho việc nhìn điện báo, điện thoại, phát thanh,
điều khiển từ xa và radar như các hệ thống truyền tin.

Mô hình truyền tin trong slide gồm:
\[
\text{nguồn tin}\to \text{bộ mã hóa}\to \text{kênh}\to
\text{bộ giải mã}\to \text{đích nhận},
\]
với nguồn nhiễu can thiệp vào kênh. Trong mô hình này có nhiều lớp mã hóa:
mã hóa nguồn, mã hóa mật mã, mã hóa kênh; và các lớp giải mã tương ứng. Câu
nhấn của slide là: đời người sinh ra nhị phân, nhị phân sinh ra máy tính, và
máy tính bao dung vạn vật.

\section{Bài toán mã hóa và giải mã hoán vị}

Phần kỹ thuật đầu tiên dùng một bộ ký tự \(S\), với \(|S|!<2^{63}\).
\begin{itemize}
  \item \textbf{Giải mã:} tìm hoán vị thứ \(k\) theo thứ tự từ điển trong tất
  cả hoán vị của \(S\).
  \item \textbf{Mã hóa:} cho một hoán vị của \(S\), hỏi nó là hoán vị thứ mấy
  theo thứ tự từ điển.
\end{itemize}

Cách trực tiếp là sắp xếp \(S\) để có hoán vị nhỏ nhất, rồi lặp
\texttt{next\_permutation}. Với giải mã phải gọi \(k-1\) lần; với mã hóa phải
gọi và so sánh liên tục. Vì \(k\) có thể lớn tới \(|S|!\), cách này không dùng
được.

Slide nhắc lại cài đặt \texttt{next\_permutation}: tìm từ phải sang trái vị
trí đầu tiên \(i\) sao cho \(s_i<s_{i+1}\), đổi \(s_i\) với phần tử phù hợp ở
hậu tố, rồi đảo hậu tố. Một lần chạy tốn \(\Oh(|s|)\), nhưng lặp quá nhiều
lần là điểm chết.

\section{Đếm theo lớp tiền tố}

Cách tốt hơn xem mã hóa là bài toán đếm: số thứ tự của một đối tượng bằng số
đối tượng không lớn hơn nó. Thứ tự từ điển được quyết định bởi vị trí đầu tiên
khác nhau, nên ta phân lớp theo từng tiền tố.

Ví dụ slide mã hóa chuỗi \(\texttt{42153}\). Ta lần lượt đếm các lớp có tiền
tố nhỏ hơn:
\[
  \texttt{1????},\ \texttt{2????},\ \texttt{3????}
  \quad\Rightarrow\quad 3\cdot 4!=72,
\]
sau đó trong lớp \(\texttt{4????}\), xét tiếp \(\texttt{41???}\) trước
\(\texttt{42???}\), cộng \(1\cdot3!=6\). Ở các vị trí sau, cộng thêm phần
tương ứng; slide ghi tổng minh họa là \(80\).

Giải mã làm ngược lại. Với mã \(80\), ta thử các lớp:
\[
\texttt{1????}:24,\quad
\texttt{2????}:24,\quad
\texttt{3????}:24,\quad
\texttt{4????}:24.
\]
Tổng lũy tích vượt \(80\) ở lớp \(\texttt{4????}\), nên ký tự đầu là
\(\texttt{4}\). Tiếp tục trên phần còn lại để dựng \(\texttt{42153}\).

Nếu chuỗi cần dựng dài \(n\) và bảng chữ cái có kích thước \(m\), mỗi vị trí
có thể thử tối đa \(m\) ký tự, mỗi lần thử gọi một mẫu đếm độ phức tạp
\(\Oh(m)\). Slide đưa ra tổng \(\Oh(nm^2)\), thay vì cách lặp hoán vị có thể
đụng tới \(\Oh(n\cdot n!)\).

\section{Các công cụ thường dùng}

Slide liệt kê ba nhóm công cụ cho bài mã hóa/giải mã:
\begin{itemize}
  \item số học và đếm tổ hợp, ví dụ \textit{Twofive} (IOI 2001) và
  \textit{Hexadecimal Numbers} (CEOI 1997);
  \item quy hoạch động, tìm kiếm, sắp xếp, tham lam và dựng cấu hình, ví dụ
  \textit{CUDAK}, \textit{Zip}, \textit{A Decorative Fence};
  \item cấu trúc dữ liệu đặc biệt như heap, Fenwick tree, Huffman và Prüfer.
\end{itemize}

Điểm chung là mỗi bước cần biết kích thước của một lớp cấu hình. Bài mã hóa
thường trở thành bài đếm có điều kiện; bài giải mã dùng thứ hạng để chọn lớp
đúng.

\section{Các mã quen thuộc}

Bản trình chiếu nêu bốn ví dụ cụ thể:
\begin{itemize}
  \item \textbf{Huffman code}: mã tiền tố tối ưu theo tần suất;
  \item \textbf{Gray code}: hai mã liên tiếp chỉ khác một bit;
  \item \textbf{Prüfer code}: song ánh giữa cây gán nhãn \(n\) đỉnh và dãy dài
  \(n-2\) trên \([1,n]\);
  \item \textbf{Hash function}: nén đối tượng lớn thành khóa ngắn để so sánh
  hoặc tra cứu nhanh.
\end{itemize}
Slide dùng hình ảnh ``mã như vũ trụ'': vũ trụ dung chứa vạn vật mà không loạn,
mã hóa cũng phải dung chứa đối tượng phức tạp trong một biểu diễn có trật tự.

\section{Prüfer code}

Với cây gán nhãn \(n\) đỉnh, định lý Cayley nói có \(n^{n-2}\) cây khác nhau.
Prüfer đưa ra một chứng minh xây dựng qua mã Prüfer.

Quá trình mã hóa:
\begin{enumerate}
  \item Khi cây còn hơn hai đỉnh, chọn lá có nhãn nhỏ nhất.
  \item Ghi nhãn của đỉnh kề với lá đó vào dãy Prüfer.
  \item Xóa lá khỏi cây.
\end{enumerate}
Sau \(n-2\) bước thu được dãy Prüfer. Slide minh họa một cây \(8\) đỉnh có mã
\(\{2,1,3,3,5,1\}\).

Giải mã dùng tính chất: ở mỗi bước, lá cần nối là nhãn nhỏ nhất chưa xuất hiện
trong phần còn lại của dãy. Nối lá đó với phần tử đầu của dãy, xóa phần tử
đầu, rồi tiếp tục; cuối cùng nối hai nhãn còn lại.

\section{Ứng dụng Prüfer}

Ví dụ \textit{Tree Counting} (HNOI 2004 Day 2) hỏi số cây \(n\) đỉnh có bậc
của đỉnh \(v_i\) bằng \(d_i\). Trong mã Prüfer của một cây, nhãn \(i\) xuất
hiện đúng \(d_i-1\) lần. Vì vậy nếu \(\sum_i d_i=2(n-1)\), số cây là hệ số đa
thức:
\[
  \frac{(n-2)!}{\prod_{i=1}^n (d_i-1)!}.
\]
Đây là ví dụ điển hình: thay vì đếm cây trực tiếp, ta mã hóa cây thành dãy có
ràng buộc số lần xuất hiện.

\section{Các hệ mã ngoài OI}

Slide kết thúc bằng một loạt hệ mã ngoài thi lập trình: RSA, chuẩn nén ảnh
JPEG, MD5, SHA, ISBN, mã bưu chính, CRC, run-length encoding, MH, LZW, số điện
thoại, truyền thông mạng, bảo mật và kiểm soát lỗi. Thông điệp là mã hóa/giải
mã không phải thủ thuật riêng của vài bài tổ hợp; đó là cách thông tin tồn tại,
truyền đi, được kiểm tra và được phục hồi.

\section{Kết}

Mã hóa và giải mã giống nước: nước là nguồn sống, mã là nguồn của thông tin;
nước mềm mà cũng cứng, mã hóa cũng linh hoạt như vậy. Slide khép lại bằng câu
``Đạo khả đạo, phi thường đạo'', rồi cảm ơn cha mẹ, thầy Zhang Junliang, các
huấn luyện viên, bạn bè và CCF.

\end{document}
