% Vietnamese translation for OI Public Library
% Source-PDF: USACO/【由 BirDOR 整理】USACO 2001-2007 月赛测试数据+题目+题解/USACO月赛十年题典v10.pdf
\documentclass[11pt]{article}
\usepackage{oipl-vn}
\usepackage{array}
\usepackage{booktabs}
\usepackage{longtable}

\title{USACO: Tuyển tập đề thi tháng trong mười năm, bản v10}
\author{}
\date{}

\newcolumntype{L}[1]{>{\raggedright\arraybackslash}p{#1}}
\newcommand{\codes}[1]{{\footnotesize\ttfamily #1}}
\newcommand{\monthrow}[3]{#1 & #2 & \codes{#3}\\}
\newcommand{\problem}[4]{%
  \subsection[#1 (#2)]{#1 \hfill {\normalsize\texttt{#2}}}%
  \noindent\textit{#3. #4}\par\smallskip
}
\newcommand{\iosec}[1]{\paragraph{#1}}

\begin{document}
\maketitle

\origtitle{USACO Monthly Contest Problem Anthology in Ten Years, v10}
\sourcepath{USACO/.../USACO-monthly-contest-ten-year-v10.pdf}

\section*{Ghi chú về bản dịch}

PDF nguồn dài 266 trang, tạo bằng LaTeX, có tiêu đề ``USACO Monthly
Contest Problem Anthology in Ten Years'' trong metadata. Trang bìa ghi
USACO, tuyển tập đề thi tháng trong mười năm, tác giả Zhuang Le, địa chỉ
liên hệ \texttt{birdor@126.com}, ngày 27/4/2010.

Văn bản trích bằng \texttt{pdftotext} bị lỗi mã hóa với phần tiếng Trung:
các tiêu đề, đoạn văn và phát biểu bài phần lớn trở thành mojibake. Tôi đã
render các trang mở đầu bằng \texttt{pdftoppm} để đọc trực quan; nhờ vậy có
thể khôi phục trang bìa, lời tựa và khung mục lục. Thân tài liệu không được
dịch toàn văn trong ghi chú này; phần có thể khôi phục ổn định là năm thi,
đợt thi và mã bài trong ngoặc vuông. Các mã bài dưới đây giữ nguyên để người
đọc đối chiếu với kho USACO hoặc các bản dịch chi tiết khác trong thư mục
USACO của bản tiếng Việt.

\section{Lời tựa}

\subsection{Lý do biên soạn}

Trong thế giới OI, từ NOIP đến ACM, số lượng bài tập rất lớn. Nhiều thí sinh
khi gặp một biển đề như vậy không biết nên bắt đầu từ đâu. USACO có uy tín
tốt, cách ra đề khá gần với NOI và các kỳ chọn đội cấp tỉnh, nên rất phù hợp
để luyện tập thường xuyên.

Tác giả chia bài USACO thành hai nhóm: bài huấn luyện và bài thi tháng. Bài
huấn luyện đã được nhiều thế hệ học sinh dịch, sắp xếp và biết đến rộng rãi;
ngược lại, nhiều bài thi tháng vẫn chưa được dịch và chưa được hệ thống hóa.
Điều đó khiến người học gặp rào cản khi muốn dùng các đề thi tháng để nâng
trình. Vì vậy tác giả thực hiện công việc dịch và sắp xếp tuyển tập này.

\subsection{Vấn đề bản quyền}

Các đề gốc trong tuyển tập đến từ trang thi tháng USACO
\texttt{http://contest.usaco.org}; tên tác giả gốc được đặt ở mục thông tin
nguồn của từng bài. Bản dịch tiếng Trung có nhiều nguồn: một phần do trang
USACO mời tuyển thủ Trung Quốc dịch, một phần từ diễn đàn, một phần từ các
tiền bối của tác giả, và phần còn lại do tác giả tự dịch. Tài liệu không dùng
cho mục đích thương mại và không phải ấn phẩm xuất bản chính thức. Bản quyền
đề gốc thuộc USACO; bản dịch thuộc người dịch tương ứng.

\subsection{Cách sử dụng tuyển tập}

Tác giả nhắc rằng những bản cũ có thể chứa lỗi ảnh hưởng đến lời giải, nên
nên dùng bản mới nhất nếu có. Với học sinh luyện thi NOIP, tài liệu khuyến
nghị tập trung vào các bài mức đồng và bạc, cùng một số bài xanh sớm. Do bài
mức vàng không hoàn toàn khớp với hướng ra đề của NOIP, có thể đọc tham khảo
nhưng không cần đi quá sâu. Với học sinh hướng tới tuyển chọn đội tỉnh hoặc
NOI, tài liệu khuyến nghị tập trung vào mức xanh và vàng, đồng thời làm thêm
một lượng vừa phải bài đồng và bạc.

Một số nhóm bài không được thu thập đầy đủ: bài đồng trước năm 2003, bài xanh
năm 2004 và các bài đồng về sau được xem là quá cơ bản; một số bài tháng mười
về sau cũng không được đưa vào vì lý do tương tự. Phần lớn bài nộp theo mẫu
và bài tương tác không được thu thập. Với các chủ đề như tìm kiếm và luồng
mạng, tác giả khuyên người học bổ sung bằng nguồn khác. Sau khi làm xong,
người học nên kiểm thử chương trình, có thể nộp lên kho bài ACM của Đại học
Bắc Kinh hoặc tải dữ liệu từ trang USACO chính thức để tự kiểm thử.

\subsection{Lời mời góp ý}

Do năng lực có hạn, tuyển tập chắc chắn còn sai sót và cần cập nhật. Tác giả
mời người đọc gửi thư chỉ ra các lỗi như bản dịch không khớp đề gốc, dùng từ
không đúng, ví dụ sai, lỗi chính tả, lỗi dấu câu hoặc lỗi dàn trang. Khi góp
ý, người đọc nên ghi rõ số phiên bản đã tham khảo.

\section{Mục lục khôi phục}

Bảng sau là cấu trúc mục lục có thể đọc lại ổn định từ PDF: mỗi dòng ghi năm,
đợt thi và các mã bài xuất hiện trong đợt đó. Tên tiếng Trung của từng bài
không được đưa vào vì phần trích văn bản bị lỗi mã hóa và yêu cầu bản dịch
không để lẫn chữ Hán trong nội dung hiển thị.

\begin{longtable}{L{0.12\linewidth}L{0.18\linewidth}L{0.62\linewidth}}
\toprule
\textbf{Năm} & \textbf{Đợt thi} & \textbf{Mã bài khôi phục}\\
\midrule
\endfirsthead
\toprule
\textbf{Năm} & \textbf{Đợt thi} & \textbf{Mã bài khôi phục}\\
\midrule
\endhead
\bottomrule
\endlastfoot
2000 & Spring & \codes{ski farm route mat}\\
2000 & Open & \codes{digit maze evac knight chore}\\
2000 & Fall & \codes{outfrnd infrnd enemy amicbl}\\
\midrule
2001 & Spring & \codes{spots cowfix route barn}\\
2001 & Open & \codes{relay quake sort sign well}\\
2001 & Fall & \codes{cowdom plumb dinner prefix}\\
2001 & Winter & \codes{split count treas pool bed1}\\
\midrule
2002 & February & \codes{fiber power cycling roads pasture}\\
2002 & Spring & \codes{hypno happy ucc}\\
2002 & Open & \codes{majesty secret tix life}\\
2002 & Fall & \codes{palpath apples therock}\\
2002 & Winter & \codes{pasture party stroll grazeset}\\
2002 & December & \codes{nextree journal captives btp}\\
\midrule
2003 & February & \codes{cowmath tour impster traffic}\\
2003 & March & \codes{twofour cowfnc cornfld}\\
2003 & Open & \codes{mtwalk leap2 milking}\\
2003 & November & \codes{smrtfun mgrid popular msworld}\\
2003 & December & \codes{cover elite sprbrk cowq}\\
\midrule
2004 & January & \codes{order lock arithprg flood rects sixdeg}\\
2004 & February & \codes{navigate marathon dquery dstats breeding thegame parens}\\
2004 & March & \codes{tryout pizza finance liecow serial paranoid}\\
2004 & Open & \codes{cubes lineup moofest turnin cavecow1 cavecow2 cavecow3 cavecow4}\\
2004 & November & \codes{bcatch lkcount cowhome middle bullmath bankint}\\
2004 & December & \codes{divide obstacle skiarea cleaning cowtract treecut}\\
\midrule
2005 & January & \codes{cover juice naptime sumset watchcow volume}\\
2005 & February & \codes{jpoi secret aggr acquire cowrig fcount}\\
2005 & March & \codes{ombro elevator yogfac alibi outofhay}\\
2005 & Open & \codes{lazy exp around peaks waves navcit disease mud}\\
2005 & October & \codes{cowski flight nearfr allow}\\
2005 & November & \codes{asteroid ontherun twalk skyline acrobat ants}\\
2005 & December & \codes{cpattern expand layout ni clean scales}\\
\midrule
2006 & January & \codes{rpaths roping corral prom ddayz grove}\\
2006 & February & \codes{trt bdsum cell stead reserve}\\
2006 & March & \codes{skilift tselect mooo slides xlite}\\
2006 & Open & \codes{cfair mqueue twohead events wall}\\
2006 & October & \codes{acng skate pie1 lineup moat}\\
2006 & November & \codes{plank cowfood block badhair bigsq rndnum}\\
2006 & December & \codes{wormhole fewcoins patterns picnic coaster jump}\\
\midrule
2007 & January & \codes{lineupg psolve schul flowers tallest}\\
2007 & February & \codes{newbarn csort lilypad lexicon silvlily sparty}\\
2007 & March & \codes{lineup ranking cowturn traffic balance expense}\\
2007 & Open & \codes{cheappal dining horizon catchcow fliptile}\\
2007 & October & \codes{money paint2 secpas obstacle telewire relays tanning hurdles milkprod bcl}\\
2007 & Special Chinese & \codes{sumsums baabo treasure}\\
2007 & December & \codes{sightsee gourmet bclgold charm roads mud}\\
\midrule
2008 & January & \codes{bales tower contest cowrun phoneline}\\
2008 & February & \codes{grading hotel lines meteor egroup}\\
2008 & March & \codes{acquire cowjog ppairing baler ctravel river}\\
2008 & Open & \codes{crisis nabor ratf wordpow cowcar danger}\\
2008 & October & \codes{pwrfail bones water quad pwalk rotation}\\
2008 & November & \codes{mixup2 cheer lites toy buyhay guardian mtime}\\
2008 & December & \codes{treat sec winchk fence hay4sale patheads jigsaw}\\
\midrule
2009 & Holiday & \codes{holpaint cattleb delay}\\
2009 & January & \codes{damage baric travel lphone bestspot flow}\\
2009 & February & \codes{shuttle stock revamp lepr surround bullcow}\\
2009 & March & \codes{baying cleanup damage2 sandcas fristeam lookup}\\
2009 & Open & \codes{ski job tower cowemb hideseek cline cdgame graze2}\\
2009 & October & \codes{milkweed allow diet heatwv}\\
2009 & November & \codes{lights cookie rescue xoinc farmoff jobhunt}\\
2009 & December & \codes{dizzy toll vidgame sgraze bobsled mnotes}\\
\end{longtable}

\section{Các bài đã khôi phục từ OCR}

Phần dưới đây bắt đầu thay thế ghi chú chỉ-mục bằng các phát biểu bài đã đọc
lại từ ảnh render của PDF và OCR bằng \texttt{tesseract -l chi\_sim+eng}. Mã
bài, tên tệp, dữ liệu mẫu và tên tác giả nguồn được giữ nguyên để đối chiếu.
Những khối mã chương trình, nếu có ở các trang sau, vẫn thuộc ngoại lệ không
dịch code template của dự án.

\section{USACO 2000 Spring}

\problem{Trượt tuyết}{ski}{Nhóm xanh}{Brian Dean}

\iosec{Tóm tắt bài toán.}
Để thưởng cho đàn bò, Farmer John muốn đưa chúng tới Colorado thăm huấn luyện
viên Rob của USACO và đi trượt tuyết. Một khu trượt tuyết được mô tả bằng các
điểm trượt, độ cao của từng điểm, và các đường nối giữa các điểm. Bò chỉ có
thể trượt từ điểm cao hơn xuống điểm thấp hơn qua một đường nối có sẵn.

Điểm cao nhất là đỉnh núi, điểm thấp nhất là chân núi. Rob muốn đưa càng nhiều
bò càng tốt, nhưng hai con bò bất kỳ không được đi đúng cùng một tuyến; chỉ
cần có một cạnh trên đường đi khác nhau thì hai tuyến được xem là khác nhau.
Hãy tính số bò nhiều nhất có thể đưa đi trượt.

\iosec{Dữ liệu vào.}
Dòng đầu gồm \(N,M\), với \(2<N<200\) và \(1<M<5000\), lần lượt là số điểm
trượt và số đường nối. Tiếp theo là \(N\) số cho biết độ cao của các điểm,
mỗi độ cao không quá \(1000000\). Sau đó là \(M\) cặp số, mỗi cặp mô tả một
đường nối giữa hai điểm. Không có cạnh tự nối, nhưng giữa hai điểm khác nhau
có thể có nhiều đường nối.

\iosec{Dữ liệu ra.}
In một số nguyên: số bò nhiều nhất Rob có thể đưa đi trượt.

\iosec{Ví dụ.}
\begin{verbatim}
4 5
500 400 300 200
1 2 2 3 3 4 1 4 2 4
\end{verbatim}

\begin{verbatim}
3
\end{verbatim}

\problem{Nông trại}{farm}{Nhóm xanh}{Brian Dean; dịch giả nguồn: Liu Yu}

\iosec{Tóm tắt bài toán.}
Farmer John muốn vẽ bản đồ nông trại của mình. Bản đồ là một hình vuông
\(1\times 1\) km được chia thành các vùng chữ nhật nhỏ, mỗi vùng có một màu.
Mục tiêu ban đầu của John là thiết kế sao cho hai vùng kề nhau bất kỳ có màu
khác nhau.

Mô tả của nông trại được cho dưới dạng đệ quy. Một vùng có thể được tách bởi
một đường thẳng đứng, bởi một đường thẳng ngang, hoặc không tách nữa và khi đó
được gán màu. Hãy xác định có bao nhiêu cặp vùng kề nhau có cùng màu.

\iosec{Dữ liệu vào.}
Đầu vào là một mô tả gồm các số màu và hai từ khóa \texttt{vsplit},
\texttt{hsplit}. \texttt{vsplit} tách vùng hiện tại thành phần trái và phần
phải; \texttt{hsplit} tách vùng hiện tại thành phần trên và phần dưới. Nếu
vùng không bị tách nữa, dòng hiện tại là màu của vùng. Tổng số vùng không quá
\(100\).

\iosec{Dữ liệu ra.}
In một số nguyên: số cặp vùng kề nhau có cùng màu.

\iosec{Ví dụ.}
\begin{verbatim}
vsplit
5
hsplit
vsplit
37
6
5
\end{verbatim}

\begin{verbatim}
2
\end{verbatim}

\problem{Tuyến đường của bò}{route}{Nhóm xanh}{Brian Dean; dịch giả nguồn: Liu Yu}

\iosec{Tóm tắt bài toán.}
Một xe thư đi ngang qua Farmer John đâm vào tảng đá, làm rơi ra nhiều bưu
thiếp. Mỗi bưu thiếp mô tả một tuyến đường từ một thành phố tới một thành phố
khác, bằng cách ghi thành phố xuất phát rồi lần lượt ghi hướng đi, khoảng cách
và thành phố kế tiếp. Các hướng có thể là đông, nam, tây, bắc.

Hãy kiểm tra các mô tả tuyến đường có nhất quán với nhau hay không, tức là có
thể đặt các thành phố trên cùng một mặt phẳng sao cho mọi mô tả đều đúng hay
không. Kết quả cần tìm là tiền tố dài nhất của danh sách mô tả vẫn còn hợp lệ.

\iosec{Dữ liệu vào.}
Dòng đầu là số tuyến \(R\), với \(2\le R\le 200\). Mỗi mô tả bắt đầu bằng thành
phố xuất phát, sau đó là một dãy bộ ba: hướng \texttt{N}, \texttt{S},
\texttt{E}, \texttt{W}; khoảng cách trong \([1,200]\); và thành phố kế tiếp.
Thành phố được đánh số trong \([1,200]\). Số \(0\) kết thúc mô tả hiện tại.
Một mô tả có thể trải trên nhiều dòng, nhưng mô tả mới luôn bắt đầu ở một dòng
mới; trong một tuyến, không thành phố nào xuất hiện hai lần.

\iosec{Dữ liệu ra.}
In một số nguyên \(n\): số mô tả đầu tiên có thể đồng thời đúng, với \(n\) lớn
nhất có thể.

\iosec{Ví dụ.}
\begin{verbatim}
2
1 3 N 2 2 W 3 1 S 4 0
4 3 W 1 0
\end{verbatim}

\begin{verbatim}
1
\end{verbatim}

\problem{Ma trận lớn nhất}{mat}{Nhóm xanh}{Adapted from 1995 UMD Competition; dịch giả nguồn: Liu Yu}

\iosec{Tóm tắt bài toán.}
Một ma trận tăng là ma trận mà mỗi hàng và mỗi cột đều tăng. Cho một ma trận
có các phần tử nằm trong \([0,32000]\), hãy tìm mọi ma trận con tăng có diện
tích lớn nhất. Nếu có nhiều ma trận con cùng đạt diện tích lớn nhất, in chúng
theo thứ tự tự nhiên của dãy đầu ra: so sánh số thứ nhất, rồi số thứ hai, v.v.

\iosec{Dữ liệu vào.}
Dòng đầu có hai số \(r,c\), với \(1<r,c<150\), là số hàng và số cột. Sau đó có
\(r\cdot c\) số, theo thứ tự từ trái sang phải, từ trên xuống dưới. Vì số lượng
giá trị trên mỗi dòng không cố định, chương trình gốc khuyến nghị đọc bằng
kiểu đọc bỏ qua xuống dòng.

\iosec{Dữ liệu ra.}
In tất cả ma trận con tăng lớn nhất, mỗi ma trận con trên một dòng. Hai số đầu
là tọa độ hàng và cột của góc trái trên; hai số sau là chiều rộng và chiều cao
của ma trận con.

\iosec{Ví dụ.}
\begin{verbatim}
3 4
8 2 3 9
3 5 7 8
7 2 1 9
\end{verbatim}

\begin{verbatim}
1 2 2 2
2 1 1 4
\end{verbatim}

\section{USACO 2000 Open}

\problem{Tiếp sức chữ số}{digit}{Nhóm xanh}{Russ Cox; dịch giả nguồn: Liu Yu}

\iosec{Tóm tắt bài toán.}
Đàn bò chơi một trò chơi với số nguyên. Bắt đầu từ một số như \(6593\), lấy
tất cả chữ số của nó nhân với nhau để được số mới: \(6\cdot5\cdot9\cdot3=810\).
Lặp lại quá trình này cho tới khi thu được một số có một chữ số. Hãy in toàn
bộ dãy số sinh ra trong quá trình chơi.

\iosec{Dữ liệu vào.}
Một số nguyên \(N\), với \(10<N<2\cdot 10^9\).

\iosec{Dữ liệu ra.}
Trên một dòng, in theo thứ tự mọi số xuất hiện trong trò chơi, kết thúc ở số
có một chữ số.

\iosec{Ví dụ.}
\begin{verbatim}
98886
\end{verbatim}

\begin{verbatim}
98886 27648 2688 768 336 54 20 0
\end{verbatim}

\problem{Sơ tán an toàn}{evac}{Nhóm xanh}{Eljakim Schrijvers; dịch giả nguồn: Liu Yu}

\iosec{Tóm tắt bài toán.}
Farmer John muốn bảo đảm rằng trong tình huống khẩn cấp, mọi con bò đều có một
phương án thoát thân an toàn. Khi hoảng loạn, bò chỉ chạy thẳng theo hướng mà
John đã dặn trước: hoặc lên phía bắc, tức giảm chỉ số hàng đi \(1\), hoặc sang
phía đông, tức tăng chỉ số cột đi \(1\).

Để tránh va chạm, đường thoát của bất kỳ con bò nào không được đi qua vị trí
ban đầu của một con bò khác. Cho các vị trí bò trên một lưới \(r\) hàng,
\(c\) cột, hãy xác định bản đồ đã an toàn chưa; nếu chưa, liệu bỏ đúng một con
bò có làm bản đồ an toàn hay không.

\iosec{Dữ liệu vào.}
Dòng đầu gồm \(r,c\), số hàng và số cột. Dòng thứ hai là \(n\), số bò. \(n\)
dòng tiếp theo, mỗi dòng gồm hàng và cột của một con bò.

\iosec{Dữ liệu ra.}
Nếu bản đồ đã an toàn, in \texttt{0}. Nếu bỏ bất kỳ một con bò nào mà bản đồ
vẫn không an toàn, in \texttt{-1}. Ngược lại, in \texttt{1}, rồi ở dòng tiếp
theo in chỉ số con bò cần bỏ; nếu có nhiều lựa chọn, lấy chỉ số nhỏ nhất theo
thứ tự nhập.

\iosec{Ví dụ.}
\begin{verbatim}
5 5
5
1 1
2 4
3 1
2 2
2 1
\end{verbatim}

\begin{verbatim}
1
5
\end{verbatim}

\problem{Quân mã}{knight}{Nhóm xanh}{Nguồn không ghi rõ trong trang OCR}

\iosec{Tóm tắt bài toán.}
Đàn bò chuyển từ các biến thể của bài toán \(n\)-hậu sang bài toán quân mã.
Một nước đi được ký hiệu \([a,b]\): nếu \(a>0\) thì đi lên \(a\) bước, nếu
\(a<0\) thì đi xuống; tương tự, \(b>0\) là sang phải và \(b<0\) là sang trái.

Với quy tắc \((A,B)\), quân mã có tám nước đi:
\[
[+A,+B],\ [+A,-B],\ [-A,+B],\ [-A,-B],
\]
\[
[+B,+A],\ [+B,-A],\ [-B,+A],\ [-B,-A].
\]
Quân mã thường có quy tắc \((1,2)\). Cho bàn cờ \(N\times N\), hãy tìm số
quân mã ít nhất cần đặt để khống chế toàn bộ bàn cờ. Một quân mã khống chế các
ô nó đi tới được trong một nước, nhưng không khống chế chính ô nó đứng.

\iosec{Dữ liệu vào.}
Dòng đầu là \(N\), với \(4<N<8\). Dòng thứ hai gồm \(A,B\), mô tả quy tắc đi.

\iosec{Dữ liệu ra.}
In số quân mã ít nhất cần đặt.

\iosec{Ví dụ.}
\begin{verbatim}
6
1 2
\end{verbatim}

\begin{verbatim}
8
\end{verbatim}

\problem{Việc vặt}{chore}{Nhóm xanh}{Don Piele; dịch giả nguồn: XY}

\iosec{Tóm tắt bài toán.}
Trước khi vắt sữa, nông trại của Farmer John có nhiều việc phải hoàn thành:
tập hợp bò, lùa bò vào chuồng, rửa bầu vú, v.v. Một số việc chỉ được bắt đầu
sau khi các việc chuẩn bị của nó đã hoàn thành.

John có \(n\) việc, mỗi việc có thời gian thực hiện riêng. Danh sách được sắp
theo thứ tự phụ thuộc: với việc \(k>1\), các việc chuẩn bị của nó chỉ có thể
nằm trong các việc \(1,\ldots,k-1\). Các việc không phụ thuộc nhau có thể làm
đồng thời, và nông trại có đủ công nhân. Hãy tính thời gian ngắn nhất để hoàn
thành tất cả việc.

\iosec{Dữ liệu vào.}
Dòng đầu là \(n\), với \(3<n<10000\). Sau đó có \(n\) dòng, mỗi dòng mô tả một
việc: số thứ tự việc, thời gian \(\mathit{len}\) với \(1<\mathit{len}<100\),
rồi danh sách các việc chuẩn bị, kết thúc bằng \(0\). Tổng số quan hệ chuẩn bị
không quá \(100\).

\iosec{Dữ liệu ra.}
In thời gian ngắn nhất để hoàn thành mọi việc.

\iosec{Ví dụ.}
\begin{verbatim}
7
1 5 0
2 2 1 0
3 3 2 0
4 6 1 0
5 1 2 4 0
6 8 2 4 0
7 4 3 5 6 0
\end{verbatim}

\begin{verbatim}
23
\end{verbatim}

\section{USACO 2000 Fall}

\problem{Bạn bò ngoài trời}{outfrnd}{Nhóm xanh}{Brian Dean, 2000; dịch giả nguồn: BirDOR}

\iosec{Tóm tắt bài toán.}
John có \(N\) con bò đánh số từ \(1\) đến \(N\), và \(K\) bãi cỏ xếp thành một
hàng. Mỗi sáng, bò đi theo thứ tự số hiệu; tại mỗi bãi cỏ, John giữ lại một số
con đầu hàng còn lại, rồi các con sau tiếp tục đi tới bãi kế tiếp. Mỗi bò sau
khi vào bãi cỏ sẽ ở đó cả ngày.

Một cặp bạn bò \((i,j)\) có một mong muốn được ở cùng bãi. Hãy chia dãy bò
thành \(K\) đoạn liên tiếp để tối đa hóa số mong muốn được thỏa mãn. Không bãi
cỏ nào được rỗng, và không bãi nào được chỉ có một con bò.

\iosec{Dữ liệu vào.}
Dòng đầu gồm \(N,K,F\), với \(4\le 2K<N<150\) và \(1<F<200\), trong đó \(F\)
là số cặp bạn. \(F\) dòng tiếp theo, mỗi dòng là một cặp bò bạn bè.

\iosec{Dữ liệu ra.}
In số mong muốn lớn nhất có thể thỏa mãn.

\iosec{Ví dụ.}
\begin{verbatim}
5 2 4
1 2
2 3
4 5
1 5
\end{verbatim}

\begin{verbatim}
3
\end{verbatim}

\problem{Bạn bò trong nhà}{infrnd}{Nhóm xanh}{Hal Burch, 2000; dịch giả nguồn: BirDOR}

\iosec{Tóm tắt bài toán.}
Buổi tối, John phải xếp giường cho \(N\) con bò. Có đúng \(N\) giường, đánh số
từ \(1\) đến \(N\). Với mỗi cặp bò bạn bè, khoảng cách của cặp đó là trị tuyệt
đối của hiệu số giường mà hai con nằm. Hãy xếp bò vào giường sao cho tổng
khoảng cách của mọi cặp bạn bè là nhỏ nhất.

\iosec{Dữ liệu vào.}
Dòng đầu gồm \(N,F\), với \(3<N<30\) và \(1<F<4N\). \(F\) dòng tiếp theo, mỗi
dòng là một cặp bò bạn bè.

\iosec{Dữ liệu ra.}
In tổng khoảng cách nhỏ nhất.

\iosec{Ví dụ.}
\begin{verbatim}
6 5
1 2
1 3
2 5
3 6
5 6
\end{verbatim}

\begin{verbatim}
8
\end{verbatim}

Một cách xếp đạt được là:
\begin{verbatim}
1, 2, 3, 5, 6, 4.
\end{verbatim}

\problem{Kẻ thù của nhau}{enemy}{Nhóm xanh}{Rob Kolstad, 2000; dịch giả nguồn: BirDOR}

\iosec{Tóm tắt bài toán.}
John mua \(N\) con bò từ Blackbeard, và các con bò này thù ghét nhau. Ông định
nhốt chúng trong một khu đất kích thước \(X\times Y\). Vì thù ghét nhau, mỗi
con muốn càng xa các con khác càng tốt; chúng di chuyển cho tới khi tổng
khoảng cách Euclid giữa mọi cặp bò đạt cực đại.

Đây là bài nộp đáp án: hãy in một cách đặt vị trí. Bộ chấm sẽ so sánh tổng
khoảng cách của đáp án với đáp án chuẩn để tính điểm.

\iosec{Dữ liệu vào.}
Ba số nguyên \(N,X,Y\).

\iosec{Dữ liệu ra.}
In \(N\) dòng, mỗi dòng gồm hai tọa độ \(x_i,y_i\), với \(0\le x_i\le X\) và
\(0\le y_i\le Y\).

\iosec{Ví dụ.}
\begin{verbatim}
4 100 100
\end{verbatim}

\begin{verbatim}
100.00 0.00
0.00 100.00
100.00 100.00
0.00 0.00
\end{verbatim}

\problem{Cặp địa chỉ thân thiện}{amicbl}{Nhóm xanh}{Rob Kolstad, traditional; dịch giả nguồn: BirDOR}

\iosec{Tóm tắt bài toán.}
Sau khi chán nông trại, đàn bò chuyển ra ngoại ô. Mỗi địa chỉ là một số nguyên
dương. Hai địa chỉ được gọi là thân thiện nếu tổng các ước thực sự của địa chỉ
này bằng địa chỉ kia và ngược lại. Ví dụ, các ước thực sự của \(220\) có tổng
\(284\), còn các ước thực sự của \(284\) có tổng \(220\), nên \(220\) và
\(284\) là một cặp thân thiện.

\iosec{Dữ liệu vào.}
Hai số nguyên \(L,H\), với \(1<L<H<900000\).

\iosec{Dữ liệu ra.}
In mọi cặp địa chỉ thân thiện trong đoạn \((L,H]\), mỗi dòng một cặp, số nhỏ
in trước. Các dòng được sắp tăng theo số đầu tiên. Nếu không có cặp nào, tệp
ra có \(0\) dòng.

\iosec{Ví dụ.}
\begin{verbatim}
200 300
\end{verbatim}

\begin{verbatim}
220 284
\end{verbatim}

\section{USACO 2001 Spring}

\problem{Những con bò đốm}{spots}{Nhóm xanh}{Brian Dean, 2001}

\iosec{Tóm tắt bài toán.}
Farmer John muốn đưa \(N\) con bò ra hội chợ. Mỗi con bò đứng trong một ô
\(1\times 1\) trên một mặt phẳng lưới lớn, và con bò thứ \(i\) có tọa độ
\((r_i,c_i)\) cùng số đốm \(s_i\).

John được chọn một hình chữ nhật gồm \(A\) hàng và \(B\) cột, các cạnh song
song với trục hàng và cột, rồi đưa toàn bộ bò trong hình chữ nhật đó đi triển
lãm. Độ khác biệt của một hình chữ nhật là trị tuyệt đối của hiệu giữa số đốm
lớn nhất và nhỏ nhất của các con bò nằm trong đó. Hãy tìm độ khác biệt lớn
nhất trên mọi hình chữ nhật có thể chọn.

\iosec{Dữ liệu vào.}
Dòng đầu gồm \(N,A,B\). \(N\) dòng tiếp theo, mỗi dòng gồm \(r_i,c_i,s_i\), là
hàng, cột và số đốm của một con bò.

\iosec{Dữ liệu ra.}
In độ khác biệt lớn nhất.

\iosec{Ví dụ.}
\begin{verbatim}
8 4 2
1 4 9
1 5 8
2 10 2
3 2 6
4 6 1
5 15 3
6 4 5
7 9 4
\end{verbatim}

\begin{verbatim}
7
\end{verbatim}

\problem{Biểu thức bò}{cowfix}{Nhóm xanh}{Brian Dean, 2001}

\iosec{Tóm tắt bài toán.}
Cùng một biểu thức có thể viết ở dạng trung tố, tiền tố hoặc hậu tố. Tiền tố
và hậu tố không cần và không chấp nhận dấu ngoặc. Đàn bò của John viết
``biểu thức bò'', trộn lẫn các quy tắc trung tố, tiền tố và hậu tố. Biểu thức
chỉ gồm chữ số đơn và các toán tử nhị phân \(+\), \(-\).

Một biểu thức bò hợp lệ có thể được diễn giải theo nhiều cách. Hãy đếm số giá
trị khác nhau mà biểu thức đó có thể nhận.

\iosec{Dữ liệu vào.}
Một xâu không quá \(80\) ký tự, biểu diễn một biểu thức bò hợp lệ. Xâu không
có dấu cách.

\iosec{Dữ liệu ra.}
In số lượng giá trị khác nhau có thể thu được.

\iosec{Ví dụ.}
\begin{verbatim}
+54+-82
\end{verbatim}

\begin{verbatim}
2
\end{verbatim}

\problem{Tuyến vắt sữa tốt nhất}{route}{Nhóm xanh}{Brian Dean, 2001}

\iosec{Tóm tắt bài toán.}
Mỗi sáng, Farmer John cần lấy đủ \(K\) gallon sữa từ \(N\) con bò trên mặt
phẳng. Mỗi lần gặp một con bò, ông có thể lấy \(1\) gallon; nếu rời một con
bò, gặp con bò khác, rồi quay lại con bò cũ thì con bò cũ có thể lại cho thêm
\(1\) gallon.

Trên mặt phẳng có \(F\) hàng rào, mỗi hàng rào là một đoạn thẳng, không cắt
hàng rào khác và không đi qua bò. Hàng rào có chiều cao \(h\); xác suất John
vượt qua thành công hàng rào đó là \(1/h\). John luôn đi theo đoạn thẳng giữa
hai con bò, hoặc giữa chuồng và một con bò. Nếu đoạn đi trùng với hàng rào
hoặc đi qua đầu mút hàng rào, ông không phải vượt qua hàng rào đó. Xác suất
thành công của cả tuyến là tích xác suất khi vượt qua các hàng rào gặp trên
đường.

Tuyến vắt sữa bắt đầu ở chuồng, đi qua các bò để lấy đủ \(K\) gallon, rồi quay
về chuồng. Hãy tìm xác suất thành công lớn nhất.

\iosec{Dữ liệu vào.}
Dòng đầu gồm \(N,K,F,x,y\), trong đó \((x,y)\) là tọa độ chuồng. \(N\) dòng
tiếp theo là tọa độ các con bò. \(F\) dòng cuối, mỗi dòng gồm
\(x_1,y_1,x_2,y_2,h\), mô tả một hàng rào nối \((x_1,y_1)\) với
\((x_2,y_2)\) và có chiều cao \(h\).

\iosec{Dữ liệu ra.}
In xác suất thành công lớn nhất.

\iosec{Ví dụ.}
\begin{verbatim}
3 6 4 1 3
8 2
15 2
8 7
4 1 4 8 4
7 4 9 4 3
10 1 10 3 2
11 4 16 4 6
\end{verbatim}

\begin{verbatim}
1.3021e-03
\end{verbatim}

\problem{Những chuyến đi giữa hai chuồng}{barn}{Nhóm xanh}{Brian Dean, 1999}

\iosec{Tóm tắt bài toán.}
Có \(N\) mảnh đất đánh số từ \(1\) đến \(N\), nối với nhau bằng \(P\) lối đi
hai chiều. Mảnh đất \(1\) và \(2\) đều có chuồng, và giữa chúng không có lối đi
trực tiếp. Bessie muốn đi qua lại giữa hai chuồng càng nhiều lần càng tốt,
nhưng ngoài hai mảnh đất \(1\) và \(2\), cô không muốn đi qua cùng một mảnh đất
hai lần trong toàn bộ các chuyến đi. Hãy tính số chuyến đi tối đa có thể thực
hiện.

\iosec{Dữ liệu vào.}
Dòng đầu gồm \(N,P\). \(P\) dòng tiếp theo, mỗi dòng gồm hai mảnh đất được nối
bởi một lối đi.

\iosec{Dữ liệu ra.}
In số chuyến đi tối đa.

\iosec{Ví dụ.}
\begin{verbatim}
7 10
1 3
1 5
1 6
2 4
2 5
2 7
3 4
3 5
5 7
6 7
\end{verbatim}

\begin{verbatim}
3
\end{verbatim}

\section{USACO 2001 Open}

\problem{Tiếp sức bò}{relay}{Nhóm xanh}{Brian Dean, 2001}

\iosec{Tóm tắt bài toán.}
John chọn \(K\) con bò làm đội tiếp sức. Cuộc đua diễn ra trên \(N\) nông trại
đánh số từ \(1\) đến \(N\), nối bởi \(M\) con đường hai chiều; giữa hai nông
trại khác nhau có nhiều nhất một con đường. Mỗi đường có thời gian chạy qua
riêng.

Từng con bò lần lượt chạy từ nông trại \(1\) đến nông trại \(N\); con kế tiếp
chỉ bắt đầu sau khi con trước đã về đích. Theo luật, không hai con bò nào được
chạy đúng cùng một tuyến, trong đó tuyến là dãy nông trại đi qua. Một con bò
vẫn có thể đi qua cùng một nông trại nhiều lần. Hãy tính tổng thời gian nhỏ
nhất để cả đội hoàn thành.

\iosec{Dữ liệu vào.}
Dòng đầu gồm \(K,N,M\). \(M\) dòng tiếp theo, mỗi dòng gồm hai đầu mút của một
con đường và thời gian cần để một con bò đi qua đường đó.

\iosec{Dữ liệu ra.}
In tổng thời gian nhỏ nhất.

\iosec{Ví dụ.}
\begin{verbatim}
4 5 8
1 2 1
1 3 2
1 4 2
2 3 2
2 5 3
3 4 3
3 5 4
4 5 6
\end{verbatim}

\begin{verbatim}
23
\end{verbatim}

\problem{Tái thiết quê nhà}{quake}{Nhóm xanh}{Chandrasekaran, 1977; Tvarozek, 2001}

\iosec{Tóm tắt bài toán.}
Động đất phá hủy toàn bộ nông trại và đường nối của Farmer John. Trước khi xây
lại hết \(N\) nông trại, ông cần xây một số đường sao cho mọi nông trại liên
thông với nhau. Có \(M\) đường hai chiều có thể xây nhanh; mỗi đường có chi
phí \(c\) và thời gian \(t\). Giữa một cặp nông trại có thể có nhiều đường
khác nhau.

John có ngân sách \(F\). Đàn bò nhận thầu việc xây đường và muốn tối đa hóa
tỉ lệ lợi nhuận, tức
\[
  \frac{\text{ngân sách còn lại}}{\text{tổng thời gian xây}}
\]
trong số các cách xây đủ để làm toàn bộ nông trại liên thông.

\iosec{Dữ liệu vào.}
Dòng đầu gồm \(N,M,F\). \(M\) dòng tiếp theo, mỗi dòng gồm
\(i,j,c,t\), mô tả một đường có thể xây giữa hai nông trại \(i,j\), với chi
phí \(c\) và thời gian \(t\).

\iosec{Dữ liệu ra.}
In một số thực là tỉ lệ lợi nhuận lớn nhất, làm tròn đến \(4\) chữ số sau dấu
thập phân. Nếu không thể dùng ngân sách hiện có để nối mọi nông trại, in
\texttt{0.0000}.

\iosec{Ví dụ.}
\begin{verbatim}
5 5 100
1 2 20 5
1 3 20 5
1 4 20 5
1 5 20 5
2 3 23 1
\end{verbatim}

\begin{verbatim}
1.0625
\end{verbatim}

Một phương án là xây bốn đường cuối, tốn \(83\), còn lại \(17\), tổng thời gian
\(16\), nên tỉ lệ là \((100-83)/16=1.0625\).

\problem{Sắp xếp bò}{sort}{Nhóm xanh}{Kolstad và Burch, 2001}

\iosec{Tóm tắt bài toán.}
Farmer John có \(C\) con bò và đúng \(C\) chuồng. Mỗi con bò có một nhãn là số
nguyên dương nhỏ hơn \(2000000\). Một thứ tự được xem là đúng nếu dãy nhãn là
một dãy không giảm, cho phép quay vòng: bò có nhãn nhỏ nhất có thể đứng ngay
sau bò có nhãn lớn nhất. Ví dụ với nhãn \(2,2,4,5,7\), các thứ tự đúng gồm
\[
2,2,4,5,7;\quad 7,2,2,4,5;\quad 5,7,2,2,4;\quad
4,5,7,2,2;\quad 2,4,5,7,2.
\]

Di chuyển bò rất tốn sức. John có hai tay, mỗi lần nhiều nhất dẫn được hai con
bò. Mỗi chuồng tại mọi thời điểm chứa nhiều nhất một con. Mỗi lần đưa một con
bò ra khỏi chuồng hoặc đưa vào chuồng tốn \(10\) joule; mỗi lần dẫn một con bò
đi qua một khoảng chuồng tốn thêm \(1\) joule. Nếu John đi một mình thì không
tốn năng lượng. Hãy tính năng lượng ít nhất để đưa bò về một thứ tự đúng.

\iosec{Dữ liệu vào.}
Dòng đầu là \(C\), với \(2<C<400\). \(C\) dòng tiếp theo là nhãn của các con bò
theo thứ tự chuồng ban đầu.

\iosec{Dữ liệu ra.}
In năng lượng nhỏ nhất cần tiêu hao.

\iosec{Ví dụ.}
\begin{verbatim}
5
5
2
7
4
2
\end{verbatim}

\begin{verbatim}
66
\end{verbatim}

Một thứ tự cuối cùng đạt được trong ví dụ là \(4,5,7,2,2\).

\problem{Quảng cáo trên bò}{sign}{Nhóm xanh}{Galperin, 2001}

\iosec{Tóm tắt bài toán.}
Farmer John muốn sơn một khẩu hiệu quảng cáo lên \(C\) con bò đứng thành hàng
bên đường cao tốc. Khẩu hiệu ban đầu gồm các từ không có dấu cách bên trong,
và John dùng các từ trong từ điển nhỏ của mình. Sáng hôm sau, thứ tự bò đã bị
xáo trộn và John cũng quên khẩu hiệu gốc.

Cho các chuỗi chữ đang thấy trên từng con bò và danh sách \(D\) từ John biết,
hãy khôi phục các câu khẩu hiệu có thể có. Một từ có thể được dùng nhiều lần.

\iosec{Dữ liệu vào.}
Dòng đầu gồm \(K,C,D\). \(C\) dòng tiếp theo, mỗi dòng là một chuỗi dài \(K\)
ký tự trên một con bò. \(D\) dòng cuối là các từ John biết, mỗi từ dài không
quá \(10\).

\iosec{Dữ liệu ra.}
Nếu có nghiệm, dòng đầu in câu có thứ tự từ điển nhỏ nhất, dòng thứ hai in số
câu có thể có. Nếu không tồn tại câu phù hợp, in \texttt{NOSOLUTIONS}.

\iosec{Ví dụ.}
\begin{verbatim}
3 5 7
TEN
ATT
NAT
BAR
ACK
AT
ATTACK
BARN
CHICKENS
CHOPPERS
cows
TEN
\end{verbatim}

\begin{verbatim}
ATTACK BARN AT TEN
6
\end{verbatim}

\problem{Giếng rác}{well}{Nhóm xanh}{Cox, 2001}

\iosec{Tóm tắt bài toán.}
Carmen, một con bò Holstein được Farmer John rất quý, rơi xuống một giếng rác
sâu \(D\) feet. Carmen có thể chồng rác lên để thoát ra khi đống rác cao tới
miệng giếng; cô cũng có thể ăn rác để kéo dài thời gian sống. Mỗi món rác hoặc
được ăn, hoặc được dùng để chồng lên, và việc chồng rác không tốn thời gian.

Carmen biết trước thời điểm từng món rác rơi xuống, thời gian sống thêm nếu ăn
nó, và chiều cao nó đóng góp nếu đem chồng. Ban đầu Carmen còn đủ năng lượng
sống \(10\) giờ; nếu trong \(10\) giờ không ăn gì, cô sẽ chết. Hãy tìm thời
điểm sớm nhất Carmen có thể thoát ra, hoặc nếu không thể thoát thì thời gian
lâu nhất cô có thể sống.

\iosec{Dữ liệu vào.}
Dòng đầu gồm \(D,G\), với \(2<D<100\), \(1<G<100\), trong đó \(G\) là số món
rác. \(G\) dòng tiếp theo, mỗi dòng gồm \(T_i,F_i,H_i\): thời điểm món rác rơi
xuống, thời gian sống thêm nếu ăn nó, và chiều cao nếu đem chồng.

\iosec{Dữ liệu ra.}
Nếu Carmen có thể thoát khỏi giếng, in thời điểm sớm nhất. Nếu không, in thời
gian sống lâu nhất có thể đạt được.

\iosec{Ví dụ.}
\begin{verbatim}
20 4
5 4 9
9 3 2
12 6 10
13 1 1
\end{verbatim}

\begin{verbatim}
13
\end{verbatim}

Trong ví dụ, Carmen chồng món rác thứ nhất, ăn món thứ hai để sống tới giờ
\(13\), rồi chồng món thứ ba và thứ tư để đạt chiều cao \(20\).

\section{USACO 2001 Fall}

\problem{Domino bò}{cowdom}{Nhóm xanh}{Korean training problem submitted by Joseph Lim}

\iosec{Tóm tắt bài toán.}
Đàn bò chơi một trò chơi với \(N\) quân domino. Mỗi quân có hai đầu, mỗi đầu
là một chữ số từ \(0\) đến \(9\). Khi xếp \(N\) quân thành một hàng, các chữ số
ở đầu trên tạo thành một số thập phân, và các chữ số ở đầu dưới tạo thành một
số thập phân khác. Mỗi quân domino có thể xoay \(180^\circ\), tức đổi chỗ hai
chữ số của nó.

Mục tiêu là xoay các quân sao cho tổng của hai số thập phân tạo được là lớn
nhất. Hãy tính tổng lớn nhất đó.

\iosec{Dữ liệu vào.}
Dòng đầu là \(N\), với \(1\le N<40\). \(N\) dòng tiếp theo, mỗi dòng gồm hai
chữ số ở hai đầu của một quân domino.

\iosec{Dữ liệu ra.}
In tổng lớn nhất có thể đạt được.

\iosec{Ví dụ.}
\begin{verbatim}
3
1 4
2 5
3 4
\end{verbatim}

\begin{verbatim}
775
\end{verbatim}

\problem{Đường ống thẳng}{plumb}{Nhóm xanh}{Kolstad, 2001}

\iosec{Tóm tắt bài toán.}
Đàn bò muốn dẫn nước từ ao tới chuồng. Khoảng cách giữa ao và chuồng là \(D\).
Chúng có \(P\) đoạn ống; đoạn thứ \(i\) có độ dài \(L_i\) và lưu lượng tối đa
\(C_i\). Nếu nối một số đoạn ống thành một đường ống, lưu lượng của đường ống
là lưu lượng nhỏ nhất trong các đoạn được dùng.

Để nước đi từ ao tới chuồng, tổng độ dài các đoạn được chọn phải đúng bằng
\(D\):
\[
  \sum_i L_i = D.
\]
Hãy xây một đường ống như vậy sao cho lưu lượng là lớn nhất.

\iosec{Dữ liệu vào.}
Dòng đầu gồm \(D,P\). \(P\) dòng tiếp theo, mỗi dòng gồm \(L_i,C_i\).

\iosec{Dữ liệu ra.}
In lưu lượng lớn nhất.

\iosec{Ví dụ.}
\begin{verbatim}
7 6
4 5
3 6
2 7
1 4
6 7
1 5
\end{verbatim}

\begin{verbatim}
5
\end{verbatim}

\problem{Bữa tối}{dinner}{Nhóm xanh}{Burch, 2001}

\iosec{Tóm tắt bài toán.}
Mỗi tối, \(N\) con bò đánh số từ \(1\) đến \(N\) xếp thành một hàng chờ ăn.
Một cách xếp hàng có thể xem như một số \(N\)-chữ-số trong hệ cơ số \(N\), và
John muốn số đó càng nhỏ càng tốt. Tuy vậy, bò không muốn ngày nào cũng đứng
cùng một vị trí.

John và đàn bò thỏa thuận rằng trước bữa tối, bò tự xếp theo ý thích; sau đó
John được điều chỉnh sao cho ở mỗi vị trí, hiệu tuyệt đối giữa số hiệu bò trước
và sau điều chỉnh không vượt quá \(1\). Hãy tìm thứ tự nhỏ nhất theo nghĩa từ
điển mà John có thể đạt được.

\iosec{Dữ liệu vào.}
Dòng đầu là \(N\), với \(3<N<50000\). \(N\) dòng tiếp theo là thứ tự bò ban đầu,
từ trước ra sau.

\iosec{Dữ liệu ra.}
In \(N\) dòng, là thứ tự bò sau điều chỉnh.

\iosec{Ví dụ.}
\begin{verbatim}
8
8
5
7
3
6
4
2
1
\end{verbatim}

\begin{verbatim}
7
4
8
2
6
5
3
1
\end{verbatim}

\problem{Trò chơi tiền tố}{prefix}{Nhóm xanh}{Dan Adkins, 2001}

\iosec{Tóm tắt bài toán.}
Đàn bò có một bảng từ gồm \(N\) từ, mỗi từ dài không quá \(100\) và chỉ gồm
chữ cái thường. Chúng muốn tìm một cặp từ có tiền tố chung dài nhất. Dữ liệu
bảo đảm có ít nhất một cặp có tiền tố chung.

Nếu nhiều cặp có cùng độ dài tiền tố chung lớn nhất, chọn cặp có từ thứ nhất
xuất hiện sớm hơn trong bảng từ; nếu vẫn hòa, chọn cặp có từ thứ hai xuất hiện
sớm hơn.

\iosec{Dữ liệu vào.}
Dòng đầu là \(N\), với \(2<N<20000\). \(N\) dòng tiếp theo, mỗi dòng là một từ.

\iosec{Dữ liệu ra.}
In hai dòng, là cặp từ tìm được.

\iosec{Ví dụ.}
\begin{verbatim}
9
noon
is
lunch
for
most
noone
waits
until
two
\end{verbatim}

\begin{verbatim}
noon
noone
\end{verbatim}

\section{USACO 2001 Winter}

\problem{Chia bò}{split}{Nhóm xanh}{Brian Dean, 2001; dịch giả nguồn: BirDOR}

\iosec{Tóm tắt bài toán.}
John có \(N\) con bò, con thứ \(i\) có sản lượng sữa \(M_i\). Ông muốn chia
đàn bò thành hai phần có tổng sản lượng bằng nhau. Vì điều này không phải lúc
nào cũng làm được, ông có thể bỏ bớt một số con bò rồi chia phần còn lại thành
hai nhóm bằng tổng.

Gọi \(T\) là tổng sản lượng của mỗi nhóm sau khi chia. John muốn \(T\) lớn
nhất có thể. Hãy tính giá trị đó.

\iosec{Dữ liệu vào.}
Dòng đầu là \(N\), với \(1<N<40\). \(N\) dòng tiếp theo là sản lượng sữa của
từng con bò.

\iosec{Dữ liệu ra.}
In \(T\) lớn nhất; nếu không thể chia thành hai nhóm có tổng bằng nhau, in
\texttt{0}.

\iosec{Ví dụ.}
\begin{verbatim}
6
1
2
39
6
10
7
\end{verbatim}

\begin{verbatim}
13
\end{verbatim}

\problem{Đếm bò trong chuồng}{count}{Nhóm xanh}{Brian Dean, 2001; dịch giả nguồn: BirDOR}

\iosec{Tóm tắt bài toán.}
Trên nông trại có \(M\) con bò và \(N\) hàng rào. Các hàng rào khép kín tạo ra
các chuồng; vùng bên ngoài mọi hàng rào cũng được xem như một chuồng tự nhiên.
Nếu một chuồng nằm bên trong một chuồng khác, bò trong chuồng nhỏ chỉ thuộc về
chuồng nhỏ, không thuộc chuồng bao ngoài.

Cho tọa độ các con bò và các đoạn hàng rào, hãy tìm số bò lớn nhất nằm trong
cùng một chuồng.

\iosec{Dữ liệu vào.}
Dòng đầu gồm \(M,N\). \(M\) dòng tiếp theo là tọa độ \((x,y)\) của từng con
bò. \(N\) dòng cuối, mỗi dòng gồm \(x_1,y_1,x_2,y_2\), mô tả một đoạn hàng rào.

\iosec{Dữ liệu ra.}
In số bò lớn nhất trong một chuồng.

\iosec{Ví dụ.}
\begin{verbatim}
2 3
4 5
10 3
3 0 7 0
7 0 7 6
0 6 7 6
\end{verbatim}

\begin{verbatim}
2
\end{verbatim}

\problem{Tìm kho báu}{treas}{Nhóm xanh}{Brian Dean, 2001; dịch giả nguồn: BirDOR}

\iosec{Tóm tắt bài toán.}
John tìm thấy một bản đồ kho báu có \(N\) món. Món thứ \(i\) có tọa độ
\((x_i,y_i)\), độ sâu chôn \(z_i\), và giá trị \(v_i\). John xuất phát từ
\((0,0)\). Mỗi phút ông có thể đi một đơn vị theo phương ngang hoặc dọc, hoặc
đào xuống \(0.5\) đơn vị. Sau \(T\) phút, ông phải quay về gốc. Hãy tính tổng
giá trị lớn nhất của các món kho báu có thể đào được.

\iosec{Dữ liệu vào.}
Dòng đầu gồm \(N,T\). \(N\) dòng tiếp theo, mỗi dòng gồm
\(x_i,y_i,z_i,v_i\).

\iosec{Dữ liệu ra.}
In tổng giá trị lớn nhất.

\iosec{Ví dụ.}
\begin{verbatim}
3 20
2 3 2 5
-5 0 8 51
2 -2 1 14
\end{verbatim}

\begin{verbatim}
19
\end{verbatim}

\problem{Bể bơi bò}{pool}{Nhóm xanh}{Kolstad, 2000; dịch giả nguồn: BirDOR}

\iosec{Tóm tắt bài toán.}
Đàn bò muốn đào một bể bơi trong khu rừng để dùng vào mùa hè. Khu rừng là một
lưới rộng \(W\), cao \(H\), trong đó có \(N\) ô có cây. Bò không được di chuyển
hoặc làm hỏng cây.

Hình dạng bể bơi phải là một hình chữ L: nó gồm hai hình chữ nhật nối nhau
theo chiều dọc, có cùng biên trái, và biên phải của hình chữ nhật dưới nằm
nghiêm ngặt bên phải biên phải của hình chữ nhật trên. Hãy tìm diện tích lớn
nhất của một bể bơi như vậy chỉ gồm các ô không có cây.

\iosec{Dữ liệu vào.}
Dòng đầu gồm \(W,H,N\), với \(5<W,H<150\), \(1<N<20000\). \(N\) dòng tiếp theo
cho hàng và cột của một ô có cây.

\iosec{Dữ liệu ra.}
In diện tích lớn nhất của bể bơi.

\iosec{Ví dụ.}
\begin{verbatim}
7 9 12
1 3
2 1
3 4
3 5
3 6
5 1
5 4
5 6
8 1
8 7
9 3
9 5
\end{verbatim}

\begin{verbatim}
23
\end{verbatim}

\problem{Bò trên giường}{bed1}{Nhóm xanh}{Burch, 2001; dịch giả nguồn: BirDOR}

\iosec{Tóm tắt bài toán.}
Có \(N\) con bò, mỗi con có một số may mắn riêng \(S_i\). Trong chuồng có
\(K\) chiếc giường; con bò thứ \(i\) muốn ngủ ở giường \(S_i\bmod K\). Không
con bò nào muốn chia sẻ giường với con khác. Hãy tìm \(K\) nhỏ nhất để mọi bò
đều chọn các giường khác nhau.

\iosec{Dữ liệu vào.}
Dòng đầu là \(N\). \(N\) dòng tiếp theo lần lượt là các số \(S_i\).

\iosec{Dữ liệu ra.}
In số giường nhỏ nhất.

\iosec{Ví dụ.}
\begin{verbatim}
5
4
6
9
10
13
\end{verbatim}

\begin{verbatim}
8
\end{verbatim}

\section{USACO 2002 February}

\problem{Thông tin quang}{fiber}{Nhóm xanh}{Reid Barton, 2001}

\iosec{Tóm tắt bài toán.}
Farmer John muốn dùng cáp quang nối \(N\) chuồng gia súc. Các chuồng nằm cạnh
một ao lớn, nên ông chỉ có thể nối các chuồng kề nhau. Ông không cần mọi
chuồng đều liên thông; chỉ cần bảo đảm \(P\) cặp bò nhất định có thể liên lạc
với nhau. Hãy tìm số đoạn cáp quang ít nhất cần dùng.

\iosec{Dữ liệu vào.}
Dòng đầu gồm \(N,P\). \(P\) dòng tiếp theo, mỗi dòng gồm hai số hiệu bò muốn
liên lạc với nhau.

\iosec{Dữ liệu ra.}
In số đoạn cáp ít nhất.

\iosec{Ví dụ.}
\begin{verbatim}
5 2
1 3
4 5
\end{verbatim}

\begin{verbatim}
3
\end{verbatim}

Một cách làm là nối \(1\)--\(2\), \(2\)--\(3\), và \(4\)--\(5\).

\problem{Lũy thừa nhanh}{power}{Nhóm xanh}{Burch, 2002}

\iosec{Tóm tắt bài toán.}
Đàn bò muốn tính nhanh \(x^P\), với \(1<P<20000\). Vì số rất lớn, tại một thời
điểm chúng chỉ dùng được hai ô nhớ; mỗi ô nhớ chứa một kết quả dạng lũy thừa
của \(x\). Ban đầu hai ô nhớ chứa \(x\) và \(1\). Mỗi bước, chúng có thể nhân
hoặc chia hai giá trị đang có, rồi ghi kết quả vào một trong hai ô nhớ, miễn
là mọi giá trị lưu được vẫn là số nguyên.

Hãy tính số phép tính ít nhất cần dùng để tạo ra \(x^P\).

\iosec{Dữ liệu vào.}
Một số nguyên \(P\).

\iosec{Dữ liệu ra.}
In số phép tính ít nhất.

\iosec{Ví dụ.}
\begin{verbatim}
31
\end{verbatim}

\begin{verbatim}
6
\end{verbatim}

\problem{Đội đua xe đạp bò}{cycling}{Nhóm xanh}{Dan Adkins}

\iosec{Tóm tắt bài toán.}
Đội đua xe đạp bò có \(N\) thành viên. Khi cả nhóm đạp với tốc độ nguyên
\(x\) vòng mỗi phút, con bò dẫn đầu tiêu hao \(x^2\) đơn vị thể lực mỗi phút,
còn các con phía sau chỉ tiêu hao \(x\). Ở các thời điểm nguyên phút có thể
đổi con dẫn đầu; bò cũng có thể rời cuộc đua bất kỳ lúc nào.

Đội cần đi quãng đường \(D\). Mỗi con bò ban đầu có cùng thể lực \(E\). Hãy
tìm thời gian nguyên nhỏ nhất để có ít nhất một con bò tới đích; nếu không thể
tới đích, in \(0\).

\iosec{Dữ liệu vào.}
Một dòng gồm \(N,E,D\).

\iosec{Dữ liệu ra.}
In thời gian sớm nhất để tới đích, hoặc \(0\) nếu không thể.

\iosec{Ví dụ.}
\begin{verbatim}
3 30 20
\end{verbatim}

\begin{verbatim}
7
\end{verbatim}

\problem{Tái thiết đường}{roads}{Nhóm xanh}{Romanian Training Camp, 2001}

\iosec{Tóm tắt bài toán.}
Sau một trận động đất, đàn bò xây lại nông trại của Farmer John với \(N\)
chuồng. Chúng không xây đường thừa, nên hệ thống đường tạo thành một cây. John
muốn biết nếu một số đường bị phá hủy thì có thể tách ra một cây con gồm đúng
\(P\) chuồng hay không, và cần phá ít nhất bao nhiêu đường để làm điều đó.

\iosec{Dữ liệu vào.}
Dòng đầu gồm \(N,P\). \(N-1\) dòng tiếp theo, mỗi dòng gồm \(i,j\), biểu thị
\(i\) là cha của \(j\) trong cây.

\iosec{Dữ liệu ra.}
In số đường ít nhất cần phá để tách ra một cây con có đúng \(P\) đỉnh.

\iosec{Ví dụ.}
\begin{verbatim}
11 6
1 2
1 3
1 4
1 5
2 6
2 7
2 8
4 9
4 10
4 11
\end{verbatim}

\begin{verbatim}
2
\end{verbatim}

Nếu phá các đường \(1\)--\(4\) và \(1\)--\(5\), cây con chứa
\(\{1,2,3,6,7,8\}\) được tách ra.

\problem{Đồng cỏ tam giác}{pasture}{Nhóm xanh}{Dean, 2001}

\iosec{Tóm tắt bài toán.}
Đàn bò muốn xây một đồng cỏ hình tam giác bằng \(N\) tấm ván, tấm thứ \(i\) có
độ dài \(l_i\). Chúng muốn dùng tất cả các tấm ván để tạo thành ba cạnh của
một tam giác sao cho diện tích là lớn nhất. Hãy tính diện tích lớn nhất đó.

\iosec{Dữ liệu vào.}
Dòng đầu là \(N\), với \(3<N<40\). \(N\) dòng tiếp theo là độ dài các tấm ván.

\iosec{Dữ liệu ra.}
In \(\lfloor 100S\rfloor\), trong đó \(S\) là diện tích lớn nhất. Nếu không
thể tạo tam giác, in \texttt{-1}.

\iosec{Ví dụ.}
\begin{verbatim}
5
1
1
3
3
4
\end{verbatim}

\begin{verbatim}
692
\end{verbatim}

Tam giác tối ưu trong ví dụ là tam giác đều cạnh \(4\).

\section{USACO 2002 Spring}

\problem{Thôi miên}{hypno}{Nhóm xanh}{Gadnell \& Backman, 1997; Kolstad/Galperin, 2002}

\iosec{Tóm tắt bài toán.}
Farmer John mời một nhà thôi miên đến để tăng sản lượng sữa. Đàn bò đứng trên
một bàn \(6\times 6\), mỗi ô đúng một con bò, và sản lượng của mỗi con là một
chữ số từ \(0\) đến \(9\).

Mỗi phép thôi miên chọn một hàng, một cột, hoặc đường chéo chính từ góc trên
trái đến góc dưới phải, rồi đồng thời tăng hoặc giảm sản lượng của cả sáu con
bò đó đi \(1\). Giá trị được tính theo vòng tròn: tăng \(9\) cho ra \(0\), và
giảm \(0\) cho ra \(9\). Có thể dùng số phép tùy ý. Hãy tìm tổng sản lượng lớn
nhất có thể đạt được.

\iosec{Dữ liệu vào.}
Sáu dòng, mỗi dòng gồm sáu số nguyên từ \(0\) đến \(9\), là ma trận sản lượng.

\iosec{Dữ liệu ra.}
In tổng sản lượng lớn nhất.

\iosec{Ví dụ.}
\begin{verbatim}
5 9 7 1 5 8
2 5 3 5 2 0
6 8 1 5 0 3
4 8 2 6 9 2
9 1 6 5 3 2
7 0 2 4 3 1
\end{verbatim}

\begin{verbatim}
273
\end{verbatim}

\problem{Những con bò vui vẻ}{happy}{Nhóm xanh}{Ilham Kurnia, 2002}

\iosec{Tóm tắt bài toán.}
Đàn bò đứng trên một bàn \(N\times M\). Mỗi con có chỉ số vui vẻ là một số
nguyên từ \(-100\) đến \(100\). Chỉ số vui vẻ của một hình chữ nhật bằng tích
các chỉ số của mọi con bò nằm trong hình chữ nhật đó.

Hãy tìm một hình chữ nhật có tích lớn nhất.

\iosec{Dữ liệu vào.}
Dòng đầu gồm hai số nguyên \(N,M\), với \(1<N,M<50\). \(N\) dòng tiếp theo,
mỗi dòng gồm \(M\) số nguyên, mô tả bàn theo thứ tự từ trên xuống dưới và từ
trái sang phải.

\iosec{Dữ liệu ra.}
In bốn số nguyên: hàng và cột của góc trên trái, rồi hàng và cột của góc dưới
phải của hình chữ nhật được chọn.

Nếu có nhiều hình chữ nhật cùng đạt tích lớn nhất, chọn hình có ít ô nhất. Nếu
vẫn còn nhiều cách, lần lượt ưu tiên góc trên trái có cột nhỏ nhất, rồi hàng
nhỏ nhất, rồi góc dưới phải có cột lớn nhất, rồi hàng lớn nhất.

\iosec{Ví dụ.}
\begin{verbatim}
4 2
-1 4
5 3
-6 -2
2 1
\end{verbatim}

\begin{verbatim}
2 1 4 2
\end{verbatim}

\problem{Bò một ngôi}{ucc}{Nhóm xanh}{Richard Forster, 2002}

\iosec{Tóm tắt bài toán.}
Vì bò không có ngón tay, chúng dùng một hệ biểu diễn ``một ngôi''. Biểu thức
trong hệ này chỉ dùng chữ số \(1\), các phép cộng, trừ, nhân và dấu ngoặc,
nhưng vẫn có thể biểu diễn mọi số nguyên dương. Độ dài UCC của một biểu thức
là số chữ số \(1\) xuất hiện trong biểu thức đó.

Với một số nguyên dương \(N\), hãy tìm độ dài UCC nhỏ nhất của một biểu thức
biểu diễn \(N\).

\iosec{Dữ liệu vào.}
Một số nguyên \(N\), với \(1<N<2000000\).

\iosec{Dữ liệu ra.}
In độ dài UCC nhỏ nhất.

\iosec{Ví dụ.}
\begin{verbatim}
22
\end{verbatim}

\begin{verbatim}
10
\end{verbatim}

\section{USACO 2002 Open}

\problem{Những ngọn núi hùng vĩ}{majesty}{Nhóm xanh}{Brian Dean, 2001}

\iosec{Tóm tắt bài toán.}
Từ nông trại có thể nhìn thấy \(N\) ngọn núi, với \(N<100000\). Mỗi ngọn núi
là một tam giác cân, chiều cao đúng bằng hai lần độ dài đáy. Một ngọn núi được
mô tả bởi hoành độ hai đầu mút đáy trên đường chân trời. Các tọa độ là số
nguyên dương nằm trong phạm vi số nguyên có dấu 16 bit.

Hãy tính tổng diện tích phần mặt phẳng được ít nhất một ngọn núi che phủ.

\iosec{Dữ liệu vào.}
Dòng đầu là \(N\). \(N\) dòng tiếp theo, mỗi dòng gồm hai hoành độ đầu mút đáy
của một ngọn núi, theo thứ tự từ nhỏ đến lớn.

\iosec{Dữ liệu ra.}
In tổng diện tích, bảo đảm nằm trong phạm vi số nguyên có dấu 32 bit.

\iosec{Ví dụ.}
\begin{verbatim}
5
2 7
6 9
12 15
14 21
20 25
\end{verbatim}

\begin{verbatim}
114
\end{verbatim}

\problem{Đường ống bí mật}{secret}{Nhóm xanh}{Barton, 2002}

\iosec{Tóm tắt bài toán.}
Uncle John muốn nối hệ thống cấp nước với chi phí thấp, nhưng không muốn đối
thủ đoán được phương án rẻ nhất của mình, nên ông chọn phương án rẻ thứ hai.

Có \(W\) trạm nước, với \(3<W<2000\), và \(P<20000\) đường ống có thể xây.
Mỗi đường ống nối hai trạm khác nhau, giữa hai trạm có nhiều nhất một đường
ống, và mỗi đường có một chi phí xây dựng. Hãy tìm chi phí nhỏ thứ hai để nối
tất cả các trạm thành một mạng liên thông.

Đề bài bảo đảm phương án rẻ nhất là duy nhất và có ít nhất hai phương án liên
thông. Mọi chi phí nằm trong phạm vi số nguyên có dấu 16 bit. Các trạm được
đánh số từ \(1\) đến \(W\).

\iosec{Dữ liệu vào.}
Dòng đầu gồm \(W,P\). \(P\) dòng tiếp theo, mỗi dòng gồm ba số nguyên \(u,v,c\),
cho biết đường ống nối \(u\) với \(v\) có chi phí \(c\).

\iosec{Dữ liệu ra.}
In chi phí của cách xây đường ống rẻ thứ hai.

\iosec{Ví dụ.}
\begin{verbatim}
5 7
1 2 3
2 3 4
1 4 7
2 4 11
2 5 9
5 4 5
3 5 8
\end{verbatim}

\begin{verbatim}
20
\end{verbatim}

\problem{Vé xem xiếc}{tix}{Nhóm xanh}{Gadnell \& Backman / Kolstad, 1997}

\iosec{Tóm tắt bài toán.}
John dẫn \(16\) con bò đi xem xiếc. Khu ghế ngồi là bảng \(4\times 4\), được
đánh số theo hàng từ \(1\) đến \(16\). Sau khi ngồi xuống, đàn bò phát hiện
mình không ngồi đúng ghế.

Cấu trúc ghế cho phép mỗi hàng xoay vòng sang trái hoặc sang phải một vị trí,
và mỗi cột xoay vòng lên hoặc xuống một vị trí. Cho trạng thái ban đầu, hãy
in một dãy phép xoay đưa mọi con bò về đúng ghế. Đề bài bảo đảm luôn có lời
giải.

Một phép xoay được mô tả bởi số hàng hoặc cột, một dấu cách, rồi một chữ cái:
\texttt{r} xoay hàng sang phải, \texttt{l} xoay hàng sang trái, \texttt{u}
xoay cột lên trên, và \texttt{d} xoay cột xuống dưới. Dãy xuất ra không được
vượt quá \(500\) phép.

\iosec{Dữ liệu vào.}
Bốn dòng, mỗi dòng gồm bốn số, là số hiệu bò đang ngồi ở từng ghế.

\iosec{Dữ liệu ra.}
In nhiều dòng, mỗi dòng là một phép xoay hợp lệ.

\iosec{Ví dụ.}
\begin{verbatim}
4 1 2 3
6 7 8 5
10 11 12 9
14 15 16 13
\end{verbatim}

\begin{verbatim}
1 l
2 r
3 r
4 r
\end{verbatim}

Có thể tồn tại các dãy phép xoay khác.

\problem{Chu kỳ sống}{life}{Nhóm xanh}{Piele, 2002}

\iosec{Tóm tắt bài toán.}
Đàn bò tính ``chu kỳ sống'' của một số hiệu. Với số ban đầu \(N\) và số mũ
\(P\), mỗi bước thay số hiện tại bằng tổng lũy thừa bậc \(P\) của các chữ số
thập phân của nó. Quá trình tiếp tục cho đến khi một số xuất hiện lần thứ hai.

Hãy tính có bao nhiêu số được tạo ra trước khi dãy đi vào chu kỳ, không tính
số đầu tiên của chu kỳ. Chẳng hạn với \(57\) và \(P=2\), dãy bắt đầu bằng
\(57,74,65,61\), rồi đi vào chu kỳ bắt đầu ở \(37\).

\iosec{Dữ liệu vào.}
Một dòng gồm hai số nguyên \(N,P\), với \(1<N<9999\) và \(1\le P\le 5\).

\iosec{Dữ liệu ra.}
In độ dài phần trước chu kỳ.

\iosec{Ví dụ.}
\begin{verbatim}
57 2
\end{verbatim}

\begin{verbatim}
4
\end{verbatim}

\section{USACO 2002 Fall}

\problem{Đường đi hồi văn trên bảng thuế}{palpath}{Nhóm xanh}{Alex Schwendner, 2002}

\iosec{Tóm tắt bài toán.}
Đàn bò tìm các số hồi văn trên bảng thuế của John. Một số là hồi văn nếu đọc
từ trái sang phải và từ phải sang trái đều giống nhau; độ dài có thể chỉ là
\(1\).

Bảng thuế là một lưới \(N\times N\), với \(2\le N\le 20\), mỗi ô chứa một chữ
số. Một đường đi tạo ra chuỗi các chữ số theo những ô nó đi qua. Mỗi bước được
đi sang một trong tám ô kề cạnh hoặc kề góc; không được ở nguyên trên cùng một
ô trong hai ký tự liên tiếp. Đường đi được phép có chu trình, nên một ô có thể
được thăm lại sau đó.

Với độ dài \(L\), \(1<L\le 18\), hãy đếm số đường đi độ dài \(L\) tạo thành
một hồi văn. Nếu cùng một đường đi khi đi xuôi và đi ngược là hai dãy ô khác
nhau thì tính là hai đường đi. Nếu điểm đầu và điểm cuối trùng nhau, hai hướng
đó chỉ tính một lần.

\iosec{Dữ liệu vào.}
Dòng đầu gồm \(N,L\). \(N\) dòng tiếp theo, mỗi dòng gồm \(N\) chữ số của bảng.

\iosec{Dữ liệu ra.}
In số đường đi hồi văn, bảo đảm nằm trong phạm vi kiểu số nguyên dài.

\iosec{Ví dụ.}
\begin{verbatim}
3 3
1 2 3
1 2 3
1 2 3
\end{verbatim}

\begin{verbatim}
86
\end{verbatim}

\problem{Táo}{apples}{Nhóm xanh}{Kuipers, 2002}

\iosec{Tóm tắt bài toán.}
Trong mùa thu hoạch, John lắc cây táo để táo rơi xuống và chạy quanh để hứng
được càng nhiều táo càng tốt. Ông biết trước mỗi quả táo sẽ rơi ở thời điểm
\(T_i\) tại tọa độ \((X_i,Y_i)\), với \(1\le T_i\le 10^6\) và
\(-1000\le X_i,Y_i\le 1000\). John chỉ hứng được một quả táo nếu ông đến vị
trí đó không muộn hơn thời điểm nó rơi.

Trong một đơn vị thời gian, John đi được \(s\) đơn vị khoảng cách
\((1\le s\le 1000)\). Ban đầu, tại thời điểm \(0\), ông đứng ở \((0,0)\). Hãy
tính số táo nhiều nhất có thể hứng.

\iosec{Dữ liệu vào.}
Dòng đầu gồm số quả táo \(N\) và tốc độ \(s\). \(N\) dòng tiếp theo, mỗi dòng
gồm \(X_i,Y_i,T_i\), là vị trí và thời điểm rơi của một quả táo.

\iosec{Dữ liệu ra.}
In số táo nhiều nhất có thể hứng.

\iosec{Ví dụ.}
\begin{verbatim}
5 3
0 0 1
0 3 2
-5 12 6
-1 0 3
-1 1 2
\end{verbatim}

\begin{verbatim}
3
\end{verbatim}

Một cách tối ưu là hứng các quả thứ \(1,5,4\).

\problem{Nhà tù}{therock}{Nhóm xanh}{Schwendner, GSivek, and Guo, 2002}

\iosec{Tóm tắt bài toán.}
Bessie bị bắt vì tự ý làm hamburger, nên John muốn xây một nhà tù bao quanh
cô. Nhà tù là một đa giác lồi tạo từ một số bức tường, sao cho từ mỗi đỉnh của
đa giác có thể nhìn thấy mọi đỉnh khác.

John có danh sách \(N\) bức tường, với \(3\le N\le 100\), mỗi bức tường có hai
đầu mút nguyên \((x_1,y_1)\), \((x_2,y_2)\), chi phí xây dựng, và
\(-10000\le x,y\le 10000\). John chọn một số bức tường khác nhau trong danh
sách để tạo thành nhà tù. Vị trí của Bessie phải nằm trong nhà tù, không nằm
trên bất kỳ bức tường hoặc đỉnh nào.

Hãy tính chi phí nhỏ nhất để xây một nhà tù hợp lệ.

\iosec{Dữ liệu vào.}
Dòng đầu gồm \(N,X,Y\), trong đó \((X,Y)\) là vị trí của Bessie. \(N\) dòng
tiếp theo, mỗi dòng gồm \(x_1,y_1,x_2,y_2,c\), mô tả hai đầu mút và chi phí
của một bức tường.

\iosec{Dữ liệu ra.}
In chi phí nhỏ nhất cần trả. Nếu không thể xây nhà tù hợp lệ, in \texttt{-1}.

\iosec{Ví dụ.}
\begin{verbatim}
8 1 1
0 0 0 3 2
0 0 3 1 2
3 1 2 3 2
0 3 1 2 1
1 2 2 3 1
0 3 2 3 4
1 2 0 0 8
3 1 0 3 8
\end{verbatim}

\begin{verbatim}
10
\end{verbatim}

Chọn các bức tường thứ \(1,3,6\).

\section{USACO 2002 Winter}

\problem{Hàng rào đồng cỏ}{pasture}{Nhóm xanh}{Dominic Battre, 2001}

\iosec{Tóm tắt bài toán.}
Farmer John dựng một hàng rào dài gồm \(N\) cọc, với \(1\le N\le 3000\). Mỗi
cọc được gắn một số nguyên từ \(-1000\) đến \(1000\); nhiều cọc có thể có cùng
số.

Đàn bò chơi trò tìm ``tổng hàng rào tối ưu''. Chúng cần chọn một đoạn liên
tiếp sao cho giá trị tuyệt đối của tổng các số trên đoạn là nhỏ nhất. Nếu có
nhiều đoạn cùng đạt giá trị nhỏ nhất, chọn đoạn dài nhất; nếu vẫn còn nhiều
cách, chọn đoạn có chỉ số bắt đầu nhỏ nhất.

\iosec{Dữ liệu vào.}
Dòng đầu là \(N\). \(N\) dòng tiếp theo, mỗi dòng là số ghi trên một cọc, theo
thứ tự dọc hàng rào.

\iosec{Dữ liệu ra.}
In ba số: chỉ số cọc đầu, chỉ số cọc cuối, và giá trị tuyệt đối của tổng đoạn
được chọn.

\iosec{Ví dụ.}
\begin{verbatim}
6
5
10
-5
-6
2
4
\end{verbatim}

\begin{verbatim}
4 6 0
\end{verbatim}

\problem{Món ăn cho bữa tiệc}{party}{Nhóm xanh}{Hal Burch, 2001}

\iosec{Tóm tắt bài toán.}
\(N\) con bò, với \(3\le N\le 200\), tổ chức tiệc năm mới. Có \(D\) loại món
ăn, \(5\le D\le 100\), đánh số từ \(1\) đến \(D\). Mỗi loại món có một giới
hạn số đĩa tối đa được xuất hiện trong bữa tiệc.

Mỗi con bò biết nấu một số loại món. Nó có thể mang nhiều nhất \(K\) đĩa, với
\(1\le K\le 5\), và các đĩa do cùng một con bò mang phải thuộc các loại khác
nhau. Hãy tính tổng số đĩa nhiều nhất có thể có trong bữa tiệc.

\iosec{Dữ liệu vào.}
Dòng đầu gồm \(N,K,D\). Dòng thứ hai gồm \(D\) số nguyên không âm, là giới hạn
số đĩa của từng loại món. \(N\) dòng tiếp theo, mỗi dòng bắt đầu bằng số
\(Z\), sau đó là \(Z\) số hiệu món mà con bò tương ứng biết nấu.

\iosec{Dữ liệu ra.}
In tổng số đĩa nhiều nhất.

\iosec{Ví dụ.}
\begin{verbatim}
4 3 5
2 2 2 2 3
4 1 2 3 4
4 2 3 4 5
3 1 2 4
3 1 2 3
\end{verbatim}

\begin{verbatim}
9
\end{verbatim}

Một cách đạt tối ưu: bò \(1\) mang món \(3,4\), bò \(2\) mang món \(3,4,5\),
bò \(3\) mang món \(1,2\), và bò \(4\) mang món \(1,2\).

\problem{Bò đi dạo}{stroll}{Nhóm xanh}{Dan Adkins, 2001}

\iosec{Tóm tắt bài toán.}
Trước bữa tối, đàn bò thích đi dạo qua các đồng cỏ. Có \(N\) đồng cỏ, với
\(1\le N\le 30000\). Từ mỗi đồng cỏ có đúng một con đường có hướng đi sang một
đồng cỏ khác; nhiều con đường có thể cùng đi vào một đồng cỏ.

Một chuyến đi dạo bắt đầu ở một đồng cỏ bất kỳ, đi theo các con đường có
hướng, rồi quay lại đồng cỏ xuất phát. Trên đường đi không được ghé cùng một
đồng cỏ hai lần trước khi khép vòng. Hãy tìm chuyến đi dạo dài nhất.

\iosec{Dữ liệu vào.}
Dòng đầu là \(N\). \(N\) dòng tiếp theo, dòng thứ \(i\) cho biết đồng cỏ mà
đường từ đồng cỏ \(i\) đi tới.

\iosec{Dữ liệu ra.}
In số đồng cỏ nhiều nhất có thể đi qua trong một chuyến đi dạo.

\iosec{Ví dụ.}
\begin{verbatim}
5
2
4
5
5
2
\end{verbatim}

\begin{verbatim}
3
\end{verbatim}

Một chuyến đi tối ưu đi qua các đồng cỏ \(2,4,5\).

\problem{Chia đồng cỏ}{grazeset}{Nhóm xanh}{Brian Dean, 2001}

\iosec{Tóm tắt bài toán.}
\(N\) con bò, với \(4\le N\le 10000\), đứng tại các điểm trong một đồng cỏ
hình tròn. John muốn dựng \(K\) hàng rào, với \(3\le K\le 1000\). Các hàng rào
đi từ tâm đồng cỏ theo các tia cách đều nhau, nên góc giữa hai hàng rào liên
tiếp là \(360/K\) độ. Sau khi dựng rào, đàn bò được chia thành \(K\) nhóm, một
số nhóm có thể rỗng.

Gọi \(M\) là số bò trong nhóm lớn nhất và \(m\) là số bò trong nhóm nhỏ nhất.
Hãy chọn hướng xoay của hệ hàng rào để \(R=M-m\) nhỏ nhất. Không con bò nào
đứng đúng trên hàng rào.

\iosec{Dữ liệu vào.}
Dòng đầu gồm \(N,K\). \(N\) dòng tiếp theo, mỗi dòng là một số thực, biểu thị
góc của vị trí con bò so với tâm, trong khoảng \([0,360)\).

\iosec{Dữ liệu ra.}
In giá trị nhỏ nhất của \(R\).

\iosec{Ví dụ.}
\begin{verbatim}
4 3
30
60
150.003
240
\end{verbatim}

\begin{verbatim}
1
\end{verbatim}

\section{USACO 2002 December}

\problem{Cây kế tiếp}{nextree}{Nhóm xanh}{Romania Olympiad, 2001}

\iosec{Tóm tắt bài toán.}
Sau khi học tin học, Bessie nhận ra mọi cây trong nông trại đều có thể xem như
cây nhị phân đầy đủ: mỗi nút trong không phải lá có đúng hai con. Với mỗi nút,
gán cho nút đó số lá trong cây con gốc tại nút.

Bessie duyệt cây theo thứ tự trước, nhưng chỉ ghi các số ứng với gốc và các
nút là con trái. Dãy thu được gọi là dãy đặc trưng của cây. Bessie xét tất cả
các cây nhị phân đầy đủ có cùng số lá, mỗi cây có một dãy đặc trưng khác nhau,
rồi sắp xếp các dãy theo thứ tự từ điển.

Cho dãy đặc trưng của một cây, hãy tìm dãy đứng ngay sau nó trong thứ tự từ
điển, với điều kiện cây tương ứng phải có cùng số lá. Nếu dãy đã cho là dãy
cuối cùng, in \(0\).

\iosec{Dữ liệu vào.}
Dòng đầu là \(N\), độ dài dãy đặc trưng. Dòng thứ hai gồm \(N\) số nguyên của
dãy.

\iosec{Dữ liệu ra.}
In dãy đặc trưng kế tiếp theo thứ tự từ điển, hoặc \(0\) nếu không tồn tại.

\iosec{Ví dụ.}
\begin{verbatim}
5
5 3 2 1 1
\end{verbatim}

\begin{verbatim}
5 4 1 1 1
\end{verbatim}

\problem{Tạp chí của bò}{journal}{Nhóm xanh}{Hal Burch, 2002}

\iosec{Tóm tắt bài toán.}
Đàn bò xuất bản một tạp chí khoa học gồm \(F\) hình minh họa và \(P\) đoạn văn,
với \(1\le F,P\le 30\). Mỗi hình và mỗi đoạn văn chiếm một số dòng, không mục
nào dài quá một trang. Mỗi trang có \(L\) dòng, với \(1\le L\le 100\); một
hình hoặc đoạn văn phải nằm trọn trong một trang.

Các đoạn văn phải xuất hiện theo thứ tự đã cho, và các hình cũng phải xuất
hiện theo thứ tự đã cho. Một hình liên quan đến một đoạn văn có thể được đặt ở
trang trước, cùng trang, hoặc trang sau đoạn văn đó. Hãy tìm cách dàn trang
dùng tổng số dòng ít nhất. Đề bài bảo đảm luôn có ít nhất một cách dàn trang
hợp lệ.

\iosec{Dữ liệu vào.}
Dòng đầu gồm \(F,P,L\). \(P\) dòng tiếp theo mô tả các đoạn văn; mỗi dòng gồm
độ dài đoạn văn và số hiệu hình liên quan, hoặc \(0\) nếu không có hình liên
quan. \(F\) dòng cuối, mỗi dòng là số dòng mà một hình chiếm.

\iosec{Dữ liệu ra.}
In hai số: tổng số trang dùng đến, kể cả trang cuối có thể chưa đầy, và số
dòng đã dùng trên trang cuối.

\iosec{Ví dụ.}
\begin{verbatim}
2 4 20
10 1
7 0
9 2
3 0
12
11
\end{verbatim}

\begin{verbatim}
4 3
\end{verbatim}

Một cách dàn tối ưu: trang \(1\) chứa đoạn \(1,2\); trang \(2\) chứa hình
\(1\); trang \(3\) chứa đoạn \(3\) và hình \(2\); trang \(4\) chứa đoạn \(4\).

\problem{Tù binh}{captives}{Nhóm xanh}{SSivek, Burnim, Abbott, Baek, 2002}

\iosec{Tóm tắt bài toán.}
Sau cuộc nổi dậy năm 2002, đàn bò phải canh giữ nhiều tù binh loài người. Nhà
tù được xem như một điểm tại \((P_x,P_y)\), với
\(-10^5<P_x,P_y<10^5\). Chúng muốn dựng càng nhiều lớp hàng rào càng tốt quanh
nhà tù để việc vượt ngục khó hơn.

Có \(N\) cọc rào, với \(3<N<1000\), đặt gần nhà tù. Mỗi lớp hàng rào phải bao
quanh hoàn toàn nhà tù và mọi lớp hàng rào bên trong nó; các hàng rào không
được cắt nhau. Không có ba điểm nào trong tập gồm các cọc rào và nhà tù thẳng
hàng. Mỗi đoạn hàng rào nối hai cọc rào. Giữa hai lớp kề nhau, cũng như giữa
lớp trong cùng và nhà tù, phải còn khoảng trống để lính canh tuần tra, nên
không cọc nào được dùng chung bởi hai lớp.

Hãy tính số lớp hàng rào nhiều nhất có thể dựng.

\iosec{Dữ liệu vào.}
Dòng đầu gồm \(N,P_x,P_y\). \(N\) dòng tiếp theo, mỗi dòng gồm tọa độ
\(X_i,Y_i\) của một cọc rào, với \(-10^5<X_i,Y_i<10^5\).

\iosec{Dữ liệu ra.}
In số lớp hàng rào lớn nhất.

\iosec{Ví dụ.}
\begin{verbatim}
8 -1 0
2 2
2 -2
-2 2
-2 -2
0 10
8 0
-12 1
1 -5
\end{verbatim}

\begin{verbatim}
2
\end{verbatim}

\problem{Giải quần vợt bò chuyên nghiệp}{btp}{Nhóm xanh}{Romanian Olympiad via Stroe, 2002}

\iosec{Tóm tắt bài toán.}
Các con bò trong giải quần vợt chuyên nghiệp có thứ hạng của hiệp hội BTP.
Nếu chênh lệch thứ hạng giữa hai con bò lớn hơn một ngưỡng \(K\),
\(0<K<N-1\), thì con có thứ hạng cao hơn chắc chắn thắng trận.

Sắp tới có một giải đấu loại trực tiếp với \(N=2^t\) con bò, \(t<16\), có thứ
hạng từ \(1\) đến \(N\). Ở vòng đầu có \(N/2\) trận; mỗi vòng sau, một nửa số
con bò thắng đi tiếp, cho đến khi còn một nhà vô địch.

Hãy tìm con bò có thứ hạng kém nhất vẫn có thể trở thành vô địch bằng một
cách xếp lịch thi đấu phù hợp, rồi in một lịch thi đấu giúp con bò đó thắng.

\iosec{Dữ liệu vào.}
Dòng đầu gồm \(N,K\).

\iosec{Dữ liệu ra.}
Dòng đầu in thứ hạng kém nhất có thể vô địch. Dòng thứ hai in \(N\) thứ hạng
theo cặp, mô tả vòng một; trong mỗi cặp, số đứng trước là con bò thắng cặp đó.
Dòng thứ ba in \(N/2\) thứ hạng theo cùng quy ước cho vòng hai. Tiếp tục như
vậy cho đến dòng cuối, là cặp đấu chung kết; số đứng trước phải là nhà vô địch
đã in ở dòng đầu.

\iosec{Ví dụ.}
\begin{verbatim}
16 3
\end{verbatim}

\begin{verbatim}
11
3 1 5 2 6 4 7 16 8 13 9 14 10 15 11 12
5 3 8 6 9 7 11 10
8 5 11 9
11 8
\end{verbatim}

Đây chỉ là một trong nhiều lịch thi đấu hợp lệ; trình chấm sẽ kiểm tra tính
đúng sai của lời giải.

\section{USACO 2003 February}

\problem{Toán học trong mã đường}{cowmath}{Nhóm xanh}{Nguồn không ghi rõ trong trang OCR}

\iosec{Tóm tắt bài toán.}
Đàn bò đánh số \(N\) đồng cỏ bằng các số từ \(1\) đến \(N\), với
\(1\le N\le 25\). Chúng cũng đánh số các con đường giữa đồng cỏ bằng những số
khác nhau từ \(1\) đến \(2000\). Bessie thích đi từ đồng cỏ \(1\) đến đồng cỏ
\(2\), và trong một lần đi cô không bao giờ ghé cùng một đồng cỏ hai lần.

Với mỗi đường đi đơn từ \(1\) đến \(2\), Bessie ghi lại ước chung lớn nhất của
các mã đường mà cô đi qua. Sau khi xét tất cả các đường đi như vậy, cô lấy bội
chung nhỏ nhất của toàn bộ các giá trị ước chung lớn nhất đó. Hãy tính kết quả
này. Kết quả có không quá \(100\) chữ số.

\iosec{Dữ liệu vào.}
Dòng đầu là \(N\). \(N\) dòng tiếp theo là ma trận kề; phần tử hàng \(i\), cột
\(j\) là mã đường từ \(i\) đến \(j\), hoặc \(0\) nếu không có đường.

\iosec{Dữ liệu ra.}
In bội chung nhỏ nhất của các ước chung lớn nhất trên mọi đường đi đơn từ
\(1\) đến \(2\).

\iosec{Ví dụ.}
\begin{verbatim}
4
0 0 3 16
0 0 9 6
3 9 0 0
16 6 0 0
\end{verbatim}

\begin{verbatim}
6
\end{verbatim}

\problem{Chuyến tham quan nông trại}{tour}{Nhóm xanh}{Nguồn không ghi rõ trong trang OCR}

\iosec{Tóm tắt bài toán.}
Khi bạn bè đến thăm, John thích đưa họ tham quan nông trại. Nông trại có
\(N\) thửa ruộng, với \(1\le N\le 1000\), đánh số từ \(1\) đến \(N\). Thửa
\(1\) là nhà của John, thửa \(N\) là chuồng bò. Có \(M\) con đường,
\(1\le M\le 10000\), mỗi đường nối hai thửa khác nhau và có độ dài không quá
\(35000\).

John muốn đi từ nhà đến chuồng bò qua một số thửa, rồi quay lại nhà qua một số
thửa, sao cho tổng độ dài nhỏ nhất. Không được đi qua bất kỳ con đường nào quá
một lần. Đề bài bảo đảm luôn tồn tại một chuyến đi hợp lệ.

\iosec{Dữ liệu vào.}
Dòng đầu gồm \(N,M\). \(M\) dòng tiếp theo, mỗi dòng gồm ba số nguyên: hai đầu
mút của một con đường và độ dài của nó.

\iosec{Dữ liệu ra.}
In độ dài ngắn nhất của chuyến tham quan.

\iosec{Ví dụ.}
\begin{verbatim}
4 5
1 2 1
2 3 1
3 4 1
1 3 2
2 4 2
\end{verbatim}

\begin{verbatim}
6
\end{verbatim}

\problem{Chế tạo mã số}{impster}{Nhóm xanh}{Nguồn không ghi rõ trong trang OCR}

\iosec{Tóm tắt bài toán.}
John dùng mã nhị phân \(B\) bit để đánh số bò, với \(1\le B\le 16\). Đàn bò
muốn tự chọn mã cho mình, nên chế tạo một máy có thể lấy XOR của hai mã đã tồn
tại để tạo ra mã mới.

Cho tập \(E\) mã đã tồn tại, \(1\le E\le 100\), và một mã đích. Hãy tìm mã có
thể tạo ra gần mã đích nhất, trong đó khoảng cách là số bit khác nhau. Nếu có
nhiều mã cùng đạt khoảng cách nhỏ nhất, chọn mã cần ít bước XOR nhất; nếu vẫn
còn nhiều mã, chọn mã có giá trị nhỏ nhất.

\iosec{Dữ liệu vào.}
Dòng đầu gồm \(B,E\). Dòng thứ hai là mã đích, dưới dạng chuỗi \(0/1\). \(E\)
dòng tiếp theo là các mã đã tồn tại, cũng ở dạng chuỗi \(0/1\).

\iosec{Dữ liệu ra.}
Dòng đầu in số bước ít nhất để tạo mã tối ưu. Dòng thứ hai in mã tối ưu.

\iosec{Ví dụ.}
\begin{verbatim}
5 3
11100
10000
01000
00100
\end{verbatim}

\begin{verbatim}
2
11100
\end{verbatim}

\problem{Đèn giao thông}{traffic}{Nhóm xanh}{Nguồn không ghi rõ trong trang OCR}

\iosec{Tóm tắt bài toán.}
Đàn bò muốn đến trung tâm thành phố nhanh nhất. Trên một con đường thẳng dài
\(L\), với \(1\le L\le 100\), có \(N\) đèn giao thông,
\(0\le N\le L+1\). Đèn thứ \(i\) nằm tại vị trí \(P_i\), các vị trí là khác
nhau. Đèn có chu kỳ xanh \(TG_i\), chu kỳ đỏ \(TR_i\), đều từ \(1\) đến \(10\),
màu tại thời điểm \(0\) là \texttt{R} hoặc \texttt{G}, và \(TC_i\) là thời
gian đã trôi qua từ lần đổi màu gần nhất tại thời điểm \(0\). Đèn đỏ và xanh
luân phiên nhau.

Ở mỗi thời điểm nguyên rời rạc, xe có thể tăng tốc độ thêm \(1\), giữ nguyên,
hoặc giảm đi \(1\); tốc độ luôn là số nguyên không âm. Ban đầu xe ở vị trí
\(0\) với tốc độ \(0\), và khi kết thúc phải ở vị trí \(L\) với tốc độ \(0\).
Nếu gặp đèn đỏ, xe phải dừng tại đó. Khoảnh khắc đèn chuyển từ đỏ sang xanh
được tính là xanh; khoảnh khắc đèn chuyển từ xanh sang đỏ không được tính là
xanh.

Hãy tính thời gian ngắn nhất để đi từ vị trí \(0\) đến vị trí \(L\).

\iosec{Dữ liệu vào.}
Dòng đầu gồm \(L,N\). \(N\) dòng tiếp theo, mỗi dòng gồm
\(P_i,TG_i,TR_i,C_i,TC_i\), trong đó \(C_i\) là \texttt{R} hoặc \texttt{G}.

\iosec{Dữ liệu ra.}
In thời gian ngắn nhất.

\iosec{Ví dụ.}
\begin{verbatim}
4 1
1 10 10 R 0
\end{verbatim}

\begin{verbatim}
12
\end{verbatim}

\section{USACO 2003 March}

\problem{Trò chơi hai-bốn}{twofour}{Nhóm xanh}{Romanian Olympiad via Stroe, 2002}

\iosec{Tóm tắt bài toán.}
Bessie có một trò chơi hai người mới. Có \(N\) đống bóng, với \(3\le N\le 30\);
đống thứ \(i\) có \(A_i\) bóng, \(0\le A_i\le 4\), và tổng số bóng là \(2N\).
Hai người chơi luân phiên thực hiện nước đi hợp lệ.

Một nước đi chọn hai đống khác nhau rồi chuyển một bóng từ đống này sang đống
kia. Sau khi chuyển, số bóng trong đống nhận, kể cả bóng mới chuyển vào, không
được lớn hơn số bóng còn lại trong đống cho.

Khi không còn nước đi hợp lệ, trò chơi kết thúc; lúc đó mọi đống đều có đúng
hai bóng. Người thắng là người ``sở hữu'' nhiều đống hơn, và có thể hòa. Một
người sở hữu một đống có hai bóng nếu nước đi gần nhất của người đó tác động
đến đống này và làm nó có đúng hai bóng, dù là lấy bóng ra hay đặt bóng vào.
Quyền sở hữu có thể thay đổi hoặc bị mất sau các nước đi sau đó. Ban đầu, nếu
có sẵn các đống hai bóng, chúng được chia đều cho hai người chơi; nếu lẻ, phần
dư thuộc về người chơi \(2\). Người chơi \(1\) đi trước.

Với nhiều trạng thái ban đầu, hãy xác định người thắng nếu cả hai chơi tối ưu,
hoặc xác định hòa. Bài yêu cầu dùng không quá \(1.00\) MB bộ nhớ.

\iosec{Dữ liệu vào.}
Dòng đầu gồm \(N,G\), trong đó \(G\) là số trạng thái trò chơi,
\(1\le G\le 1000\). \(G\) dòng tiếp theo, mỗi dòng gồm \(N\) số
\(A_1,\ldots,A_N\).

\iosec{Dữ liệu ra.}
In \(G\) dòng. Mỗi dòng là \texttt{1} nếu người chơi \(1\) thắng, \texttt{2}
nếu người chơi \(2\) thắng, hoặc \texttt{0} nếu hòa.

\iosec{Ví dụ.}
\begin{verbatim}
5 4
0 3 4 1 2
2 2 2 2 2
1 1 2 2 4
4 3 2 1 0
\end{verbatim}

\begin{verbatim}
1
2
1
1
\end{verbatim}

\problem{Hàng rào bò tốt nhất}{cowfnc}{Nhóm xanh}{Brian Dean, 2003}

\iosec{Tóm tắt bài toán.}
Nông trại của John là một dãy \(N\) thửa đất liên tiếp, với
\(1<N<100000\). Mỗi thửa có số bò từ \(1\) đến \(2000\). John muốn rào một
đoạn liên tiếp gồm ít nhất \(F\) thửa, \(1<F<N\), sao cho số bò trung bình trên
mỗi thửa là lớn nhất.

\iosec{Dữ liệu vào.}
Dòng đầu gồm \(N,F\). \(N\) dòng tiếp theo, mỗi dòng là số bò trên một thửa.

\iosec{Dữ liệu ra.}
In phần nguyên của \(1000\) lần giá trị trung bình lớn nhất; không làm tròn.

\iosec{Ví dụ.}
\begin{verbatim}
10 6
6
4
2
10
3
8
5
9
4
1
\end{verbatim}

\begin{verbatim}
6500
\end{verbatim}

\problem{Cánh đồng ngô}{cornfld}{Nhóm xanh}{Brian Dean, 2003}

\iosec{Tóm tắt bài toán.}
John muốn trồng giống ngô lai trên vùng đất phẳng nhất có thể. Ông đã đo độ
cao nguyên của một nông trại hình vuông \(N\times N\), với \(1<N<250\), mỗi độ
cao \(e\) thỏa \(0\le e<250\).

Cho \(K\) truy vấn, \(1<K<100000\). Mỗi truy vấn hỏi trong một hình vuông con
kích thước \(B\times B\), với \(1<B<N\), hiệu giữa độ cao lớn nhất và nhỏ nhất
là bao nhiêu. Giá trị \(B\) cố định cho mọi truy vấn.

\iosec{Dữ liệu vào.}
Dòng đầu gồm \(N,B,K\). \(N\) dòng tiếp theo là ma trận độ cao. \(K\) dòng cuối,
mỗi dòng gồm hàng trên cùng và cột trái nhất của hình vuông con được hỏi; các
chỉ số nằm trong đoạn \([1,N-B+1]\).

\iosec{Dữ liệu ra.}
In \(K\) dòng, mỗi dòng là hiệu lớn nhất trừ nhỏ nhất cho truy vấn tương ứng.

\iosec{Ví dụ.}
\begin{verbatim}
5 3 1
5 1 2 6 3
1 3 5 2 7
7 2 4 6 1
9 9 8 6 5
0 6 9 3 9
1 2
\end{verbatim}

\begin{verbatim}
5
\end{verbatim}

\section{USACO 2003 Open}

Ghi chú từ nguồn: bài \texttt{cowpal} trong đợt này là bài tương tác nên không
được tuyển tập thu thập.

\problem{Đường núi}{mtwalk}{Nhóm xanh}{Jan Kuipers, 2003}

\iosec{Tóm tắt bài toán.}
John và Bessie muốn đi từ góc trên trái của bản đồ núi về căn nhà ở góc dưới
phải. Vì đã mệt, họ muốn chọn một đường đi sao cho chênh lệch giữa độ cao lớn
nhất và nhỏ nhất trên đường là nhỏ nhất, dù đường đó có thể dài.

Bản đồ là ma trận \(N\times N\), với \(2\le N<100\), mỗi ô chứa một độ cao
nguyên. Họ có thể đi lên, xuống, trái, phải, nhưng không đi chéo.

\iosec{Dữ liệu vào.}
Dòng đầu là \(N\). \(N\) dòng tiếp theo là ma trận độ cao.

\iosec{Dữ liệu ra.}
In chênh lệch nhỏ nhất giữa độ cao lớn nhất và nhỏ nhất trên một đường đi hợp
lệ.

\iosec{Ví dụ.}
\begin{verbatim}
5
1 1 3 6 8
1 2 2 5 5
4 4 0 3 3
8 0 2 3 4
4 3 0 2 1
\end{verbatim}

\begin{verbatim}
2
\end{verbatim}

\problem{Trò nhảy bò}{leap2}{Nhóm xanh}{via Nikolay Valtchanov, from Bulgaria '01, 2003}

\iosec{Tóm tắt bài toán.}
Đàn bò chơi trên một lưới \(N\times N\), với \(3\le N\le 365\). Các số từ
\(1\) đến \(N^2\) được đặt vào các ô theo một hoán vị tùy ý. Một người chơi
chọn ô xuất phát, ghi lại số ở ô đó, rồi thực hiện các bước nhảy kiểu quân mã
trong cờ vua. Mỗi bước phải nhảy tới một ô có số lớn hơn ô hiện tại. Khi không
còn bước nhảy hợp lệ, điểm số là số ô đã đi qua.

Hãy tìm điểm số lớn nhất có thể. Nếu có nhiều đường đi đạt điểm lớn nhất, in
đường đi có dãy số nhỏ nhất theo thứ tự từ điển.

\iosec{Dữ liệu vào.}
Dòng đầu là \(N\). Tiếp theo là \(N\) hàng của bảng. Khi \(N>15\), một hàng có
thể bị ngắt thành nhiều dòng trong tệp vào, nhưng mỗi hàng của bàn vẫn bắt đầu
ở một dòng mới.

\iosec{Dữ liệu ra.}
Dòng đầu in điểm thắng \(W\). \(W\) dòng tiếp theo, mỗi dòng in một số trong
đường đi thắng, theo thứ tự đi qua.

\iosec{Ví dụ.}
\begin{verbatim}
4
1 3 2 16
4 10 6 7
8 11 5 12
9 13 14 15
\end{verbatim}

\begin{verbatim}
7
2
4
5
9
10
12
13
\end{verbatim}

\problem{Vắt sữa tối ưu}{milking}{Nhóm xanh}{Mihai Stroe, 2002}

\iosec{Tóm tắt bài toán.}
Có \(K\) máy vắt sữa, \(1\le K\le 30\), và \(C\) con bò,
\(1<C<200\). Các máy được đánh số từ \(1\) đến \(K\), còn bò được đánh số từ
\(K+1\) đến \(K+C\). Có các đường đi giữa các bò và máy, mỗi đường có độ dài
riêng; bò có thể đi qua nhiều đường để tới một máy.

Mỗi máy vắt sữa xử lý được nhiều nhất \(M\) con bò mỗi ngày,
\(1\le M\le 15\). Hãy phân công mỗi con bò đến một máy sao cho khoảng cách đi
dài nhất của một con bò là nhỏ nhất, đồng thời không máy nào vượt quá công
suất. Dữ liệu luôn có ít nhất một lời giải.

\iosec{Dữ liệu vào.}
Dòng đầu gồm \(K,C,M\). Tiếp theo là ma trận \((K+C)\times(K+C)\) khoảng cách
giữa mọi cặp thực thể, theo thứ tự máy rồi bò. Nếu \(K+C>15\), một hàng có thể
bị ngắt dòng để giới hạn độ dài dòng.

\iosec{Dữ liệu ra.}
In khoảng cách lớn nhất nhỏ nhất trong một phương án phân công hợp lệ.

\iosec{Ví dụ.}
\begin{verbatim}
2 3 2
0 3 2 1 1
3 0 3 2 0
2 3 0 1 0
1 2 1 0 2
1 0 0 2 0
\end{verbatim}

\begin{verbatim}
2
\end{verbatim}

Một phương án tối ưu là phân bò \(1\) cho máy \(1\) với khoảng cách \(2\), bò
\(2\) cho máy \(2\) với khoảng cách \(2\), và bò \(3\) cho máy \(1\) với
khoảng cách \(1\).

\section{USACO 2003 November}

\problem{Triển lãm bò}{smrtfun}{Nhóm xanh}{Brian Jacokes, 2003}

\iosec{Tóm tắt bài toán.}
Đàn bò muốn chứng minh rằng chúng vừa thông minh vừa thú vị. Bessie tổ chức
một buổi triển lãm và có thông tin về \(N\) con bò, với \(1\le N\le 100\).
Con bò thứ \(i\) có chỉ số thông minh \(S_i\) và chỉ số thú vị \(F_i\), đều
nằm trong đoạn \([-1000,1000]\).

Chọn một tập bò tham gia triển lãm. Gọi \(TS\) là tổng các chỉ số thông minh
và \(TF\) là tổng các chỉ số thú vị của các con bò được chọn. Bessie muốn tối
đa hóa \(TS+TF\), nhưng cả \(TS\) và \(TF\) đều phải không âm.

\iosec{Dữ liệu vào.}
Dòng đầu là \(N\). \(N\) dòng tiếp theo, mỗi dòng gồm \(S_i,F_i\).

\iosec{Dữ liệu ra.}
In giá trị lớn nhất của \(TS+TF\) với \(TS,TF\ge 0\).

\iosec{Ví dụ.}
\begin{verbatim}
5
-5 7
8 -6
6 -3
2 1
-8 -5
\end{verbatim}

\begin{verbatim}
8
\end{verbatim}

Chọn các con bò \(1,3,4\) cho \(TS=-5+6+2=3\) và \(TF=7-3+1=5\).

\problem{Lưới vắt sữa}{mgrid}{Nhóm xanh}{Tom Widland, 2003}

\iosec{Tóm tắt bài toán.}
Mỗi sáng, đàn bò xếp thành một ma trận \(R\times C\), với
\(1\le R\le 10000\) và \(1\le C\le 75\). Sau khi đánh dấu các dòng giống bò
bằng chữ cái in hoa, John nhận thấy ma trận lớn có thể được xem như một mẫu
ma trận nhỏ lặp lại không khe hở.

Hãy tìm diện tích nhỏ nhất của một ma trận mẫu có thể lặp lại để phủ kín ma
trận đã cho. Kích thước mẫu không nhất thiết chia hết kích thước ma trận lớn;
chỉ cần các bản sao của mẫu tạo ra một ma trận lớn hơn chứa đúng ma trận đã
cho ở góc trên trái.

\iosec{Dữ liệu vào.}
Dòng đầu gồm \(R,C\). \(R\) dòng tiếp theo, mỗi dòng gồm \(C\) chữ cái in hoa.

\iosec{Dữ liệu ra.}
In diện tích nhỏ nhất của ma trận mẫu.

\iosec{Ví dụ.}
\begin{verbatim}
2 5
ABABA
BABAB
\end{verbatim}

\begin{verbatim}
4
\end{verbatim}

\problem{Bò nổi tiếng}{popular}{Nhóm xanh}{Brian Dean, 2003}

\iosec{Tóm tắt bài toán.}
Trong đàn có \(N\) con bò, với \(1<N\le 10000\). Có \(M\) quan hệ,
\(1<M\le 50000\), mỗi quan hệ dạng \((A,B)\) nghĩa là bò \(A\) cho rằng bò
\(B\) nổi tiếng. Tính nổi tiếng có tính bắc cầu: nếu \(A\) cho rằng \(B\) nổi
tiếng và \(B\) cho rằng \(C\) nổi tiếng, thì \(A\) cũng sẽ cho rằng \(C\) nổi
tiếng.

Hãy đếm số con bò được mọi con bò khác cho là nổi tiếng.

\iosec{Dữ liệu vào.}
Dòng đầu gồm \(N,M\). \(M\) dòng tiếp theo, mỗi dòng gồm \(A,B\), biểu thị
\(A\) cho rằng \(B\) nổi tiếng.

\iosec{Dữ liệu ra.}
In số con bò được tất cả các con bò khác cho là nổi tiếng.

\iosec{Ví dụ.}
\begin{verbatim}
3 3
1 2
2 1
2 3
\end{verbatim}

\begin{verbatim}
1
\end{verbatim}

Bò \(3\) là con duy nhất được mọi con bò khác cho là nổi tiếng.

\problem{Hoa hậu bò thế giới}{msworld}{Nhóm xanh}{Quynh Tran, 2003}

\iosec{Tóm tắt bài toán.}
Bessie vừa đoạt danh hiệu ``Hoa hậu bò thế giới'' và sẽ đi thăm \(N\) nông
trại, với \(2<N<50000\). Xem thế giới là mặt phẳng hai chiều; mỗi nông trại có
tọa độ nguyên \((x,y)\), trong đó \(-10000\le x,y\le 10000\), và không có hai
nông trại trùng vị trí.

Bessie luôn đổ đầy thùng cỏ khô khi đến một nông trại, nên cần biết quãng
đường dài nhất có thể phải đi giữa hai nông trại bất kỳ. Hãy tính bình phương
khoảng cách lớn nhất giữa hai điểm.

\iosec{Dữ liệu vào.}
Dòng đầu là \(N\). \(N\) dòng tiếp theo, mỗi dòng gồm hai số nguyên \(x,y\) là
tọa độ một nông trại.

\iosec{Dữ liệu ra.}
In bình phương khoảng cách lớn nhất giữa hai nông trại.

\iosec{Ví dụ.}
\begin{verbatim}
4
0 0
0 1
1 1
1 0
\end{verbatim}

\begin{verbatim}
2
\end{verbatim}

Khoảng cách giữa nông trại \(1\) và nông trại \(3\) là \(\sqrt{2}\).

\section{USACO 2003 December}

\problem{Ô che mưa}{cover}{Nhóm xanh}{Alex Schwendner, 2003}

\iosec{Tóm tắt bài toán.}
Nông trại gặp một trận mưa hiếm thấy. Để tiếp tục gặm cỏ, đàn bò làm
\(N\) chiếc ô hình chữ nhật, với \(1<N<25000\), mỗi chiếc che đúng một đoạn
trên bãi cỏ dạng dải.

Các chiếc ô được đặt tùy tiện, nên có chiếc ô che một vùng đã bị một hoặc
nhiều chiếc ô khác che phủ. Hãy đếm có bao nhiêu chiếc ô bị một chiếc ô khác
che phủ hoàn toàn.

\iosec{Dữ liệu vào.}
Dòng đầu là \(N\). \(N\) dòng tiếp theo, mỗi dòng gồm hai số nguyên
\(A,B\), với \(1\le A<B\le 2\cdot 10^9\), là hai đầu mút đoạn mà chiếc ô che
phủ. Không có đầu mút nào thuộc đồng thời hai chiếc ô.

\iosec{Dữ liệu ra.}
In số chiếc ô bị một chiếc ô khác che phủ hoàn toàn.

\iosec{Ví dụ.}
\begin{verbatim}
4
1 7
2 3
5 6
4 10
\end{verbatim}

\begin{verbatim}
2
\end{verbatim}

Chiếc ô thứ nhất che phủ chiếc ô thứ hai và thứ ba.

\problem{Tinh anh}{elite}{Nhóm xanh}{Bulgarian Winter 2002; via Nikolay Valtchanov, 2003}

\iosec{Tóm tắt bài toán.}
John có \(1000\) con bò khác nhau, mỗi con có một nhãn nguyên từ \(1\) đến
\(1000\), và hai con bất kỳ có nhãn khác nhau. Ông muốn chọn \(N\) con bò tinh
anh, với \(1\le N\le 250\), nhưng tổng bình phương nhãn của các con được chọn
phải nhỏ hơn nghiêm ngặt một số nguyên \(S\), \(1\le S\le 10000\).

Hãy tính số cách chọn khác nhau.

\iosec{Dữ liệu vào.}
Một dòng gồm \(N,S\).

\iosec{Dữ liệu ra.}
In số tổ hợp bò tinh anh khác nhau.

\iosec{Ví dụ.}
\begin{verbatim}
3 30
\end{verbatim}

\begin{verbatim}
4
\end{verbatim}

Các tổ hợp hợp lệ là \((1,2,3)\), \((1,2,4)\), \((2,3,4)\), và
\((1,3,4)\). Tổ hợp \((1,2,5)\) không hợp lệ vì \(1+4+25=30\), không nhỏ hơn
\(30\).

\problem{Nghỉ xuân}{sprbrk}{Nhóm xanh}{Jeff Cohen, 2002}

\iosec{Tóm tắt bài toán.}
John thắng \(K\) vé máy bay đến Texas, nơi có trung tâm trượt nước lớn nhất
cho bò, với \(1<K<62\). Ông muốn chia vé cho \(K\) trong số \(N\) con bò,
\(K\le N\le 900\), sao cho mọi cặp bò được chọn đều là bạn của nhau.

Cho \(F\) quan hệ bạn bè, \(1\le F\le 5600\), hãy xác định có thể đưa những
con bò nào đi. Quan hệ bạn bè là đối xứng. Nếu không có nhóm hợp lệ, in
\texttt{-1}. Nếu có nhiều nhóm, chọn nhóm có dãy số hiệu tăng dần nhỏ nhất
theo thứ tự từ điển.

\iosec{Dữ liệu vào.}
Dòng đầu gồm \(K,N,F\). \(F\) dòng tiếp theo, mỗi dòng gồm hai số hiệu bò là
một cặp bạn bè.

\iosec{Dữ liệu ra.}
Nếu không tồn tại nhóm \(K\) con bò đôi một là bạn, in \texttt{-1}. Ngược lại,
in số hiệu \(K\) con bò được chọn theo thứ tự tăng dần, mỗi dòng một số.

\iosec{Ví dụ.}
\begin{verbatim}
4 6 8
1 2
1 3
1 6
2 3
2 6
3 6
4 5
5 6
\end{verbatim}

\begin{verbatim}
1
2
3
6
\end{verbatim}

\problem{Hàng đợi bò}{cowq}{Nhóm xanh}{Richard Forster BIO 2003}

\iosec{Tóm tắt bài toán.}
Đàn bò xếp hàng theo nhãn nhị phân trên người. Mỗi nhãn có nhiều nhất \(31\)
bit; ngoài bò nhãn \(0\), các nhãn không bắt đầu bằng \(0\).

Thứ tự xếp hàng không phải thứ tự số học thông thường. Bò có ít bit \(1\) hơn
đứng trước. Nếu hai nhãn có cùng số bit \(1\), nhãn có giá trị số học nhỏ hơn
đứng trước. Ví dụ trong đoạn từ \texttt{100} đến \texttt{1111}, thứ tự là
\texttt{100}, \texttt{1000}, \texttt{101}, \texttt{110}, \texttt{1001},
\texttt{1010}, \texttt{1100}, \texttt{111}, \texttt{1011}, \texttt{1101},
\texttt{1110}, \texttt{1111}.

Cho nhãn nhỏ nhất và lớn nhất theo nghĩa số học truyền thống, cùng vị trí cần
hỏi trong hàng đợi bắt đầu từ \(1\), hãy tìm nhãn của con bò ở vị trí đó.

\iosec{Dữ liệu vào.}
Dòng đầu là nhãn nhỏ nhất trong hàng, viết bằng nhị phân. Dòng thứ hai là nhãn
lớn nhất trong hàng, viết bằng nhị phân. Dòng thứ ba là vị trí cần hỏi, viết
bằng thập phân.

\iosec{Dữ liệu ra.}
In nhãn nhị phân của con bò ở vị trí được hỏi.

\iosec{Ví dụ.}
\begin{verbatim}
100
1111
5
\end{verbatim}

\begin{verbatim}
1001
\end{verbatim}

\section{USACO 2004 January}

\problem{Bò có thứ tự}{order}{Nhóm xanh}{Bruce Merry, South African Computer Olympiad, 2003}

\iosec{Tóm tắt bài toán.}
Khi vắt sữa, \(N\) con bò của John, với \(1<N<1500\), đứng theo một thứ tự cố
định và được đánh số từ \(1\) đến \(N\). John có \(M\) mẩu thông tin dạng
``\(X\) đứng trước \(Y\)'', và biết rằng thông tin cuối cùng là dư thừa.

Một số thông tin dư thừa có thể suy ra từ các thông tin khác. Hãy xóa nhiều
thông tin dư thừa nhất có thể nhưng vẫn bảo đảm suy ra được cùng thứ tự như
ban đầu. Đề bài bảo đảm đáp án duy nhất và tập thông tin ban đầu không mâu
thuẫn.

\iosec{Dữ liệu vào.}
Dòng đầu gồm \(N,M\). \(M\) dòng tiếp theo, mỗi dòng gồm \(X,Y\), nghĩa là
\(X\) đứng trước \(Y\). Không có cặp nào lặp lại.

\iosec{Dữ liệu ra.}
Dòng đầu in số thông tin còn lại \(V\). \(V\) dòng tiếp theo in các cặp thông
tin đã rút gọn, mỗi dòng hai số, theo thứ tự tăng của số thứ nhất.

\iosec{Ví dụ.}
\begin{verbatim}
5 6
3 5
4 2
5 2
2 1
3 1
4 1
\end{verbatim}

\begin{verbatim}
4
2 1
3 5
4 2
5 2
\end{verbatim}

Thông tin \(3\) đứng trước \(1\) và \(4\) đứng trước \(1\) có thể suy ra từ
các thông tin còn lại.

\problem{Khóa chuồng}{lock}{Nhóm xanh}{Jan Kuipers, 2003}

\iosec{Tóm tắt bài toán.}
Bessie lại gây rắc rối, nên John muốn nhốt cô trong một chuồng rào. Nông trại
có \(N\) hàng rào hình chữ nhật, với \(1<N<250000\). Các hàng rào không chồng
lên nhau và không chạm nhau, nhưng một hàng rào có thể chứa một hoặc nhiều
hàng rào khác.

Vì Bessie giỏi trốn thoát, John muốn đặt cô vào một hàng rào nằm sâu nhất,
tức được bao bởi nhiều lớp hàng rào nhất. Hãy tìm độ sâu lớn nhất đó và có bao
nhiêu hàng rào đạt độ sâu này.

\iosec{Dữ liệu vào.}
Dòng đầu là \(N\). \(N\) dòng tiếp theo, mỗi dòng gồm \(X_1,Y_1,X_2,Y_2\), là
tọa độ góc dưới trái và góc trên phải của một hình chữ nhật. Các tọa độ nằm
trong đoạn \([1,10^9]\), \(X_1<X_2\), \(Y_1<Y_2\).

\iosec{Dữ liệu ra.}
In hai số: độ sâu lớn nhất và số hàng rào có độ sâu đó.

\iosec{Ví dụ.}
\begin{verbatim}
4
1 1 16 16
6 6 11 13
7 7 9 12
3 3 10 5
\end{verbatim}

\begin{verbatim}
3 1
\end{verbatim}

\problem{Cấp số cộng}{arithprg}{Nhóm xanh}{Brian Dean, 2004}

\iosec{Tóm tắt bài toán.}
John nhận thấy bò thường đứng thành các dãy số có thể chứa cấp số cộng. Cho
\(N\) số \(A_1,\ldots,A_N\), với \(N<2000\) và \(0<A_i<10^9\), hãy tìm độ dài
cấp số cộng dài nhất có thể chọn từ các số đã cho.

\iosec{Dữ liệu vào.}
Dòng đầu là \(N\). \(N\) dòng tiếp theo, mỗi dòng là một số \(A_i\).

\iosec{Dữ liệu ra.}
In độ dài cấp số cộng dài nhất.

\iosec{Ví dụ.}
\begin{verbatim}
5
1
4
3
5
7
\end{verbatim}

\begin{verbatim}
4
\end{verbatim}

\problem{Lũ lụt}{flood}{Nhóm xanh}{Adapted from ACM ICPC in South African Computer Olympiad, 2003}

\iosec{Tóm tắt bài toán.}
Nông trại bị đe dọa bởi lũ. Nông trại là lưới \(M\times N\) ô vuông đơn vị,
với \(1<MN<400\). Mỗi ô có cao độ nguyên \(H_{ij}\), \(1\le H_{ij}<10000\).
Cho lượng mưa \(V\), \(1<V<10^9\). Nước luôn chảy vào các ô thấp nhất, bất kể
chúng nằm ở đâu.

Hãy tính mực nước và lượng đất nằm dưới mực nước nhưng trên mực nước biển. Nếu
cao độ bằng đúng mực nước thì ô đó đã bị ngập.

\iosec{Dữ liệu vào.}
Dòng đầu gồm \(M,N,V\). Tiếp theo là ma trận \(M\times N\) cao độ.

\iosec{Dữ liệu ra.}
In mực nước và lượng đất dưới mặt nước.

\iosec{Ví dụ.}
\begin{verbatim}
4 5 33
2 2 2 2 2
1 3 4 3 2
2 3 5 3 2
2 4 1 1 2
\end{verbatim}

\begin{verbatim}
4 43
\end{verbatim}

\problem{Các hình chữ nhật lồng nhau}{rects}{Nhóm xanh}{Bulgarian 2001 Winter Comp.; via Nikolay Valtchanov, 2003}

\iosec{Tóm tắt bài toán.}
Cho \(N\) hình chữ nhật, với \(1<N<100\), cùng chiều dài và chiều rộng không
quá \(1000\). Hãy tìm số lớn nhất \(K\) sao cho có \(K\) hình chữ nhật tạo
thành một dãy lồng nhau: mỗi hình bên trong được mọi hình bên ngoài chứa.

Một hình chữ nhật \(A\) được chứa trong \(B\) nếu một cạnh của \(A\) nhỏ hơn
một cạnh của \(B\), và cạnh còn lại của \(A\) không lớn hơn cạnh còn lại của
\(B\). Hai hình giống hệt nhau không được xem là chứa nhau. Các hình có thể
được xoay và có thể chọn theo bất kỳ thứ tự nào.

\iosec{Dữ liệu vào.}
Dòng đầu là \(N\). \(N\) dòng tiếp theo, mỗi dòng gồm chiều dài và chiều rộng
của một hình chữ nhật.

\iosec{Dữ liệu ra.}
In số hình chữ nhật lớn nhất trong một dãy lồng nhau.

\iosec{Ví dụ.}
\begin{verbatim}
4
8 14
16 28
29 12
14 8
\end{verbatim}

\begin{verbatim}
2
\end{verbatim}

\problem{Tạo số 24}{24a}{Nhóm xanh}{Traditional, 2004}

\iosec{Tóm tắt bài toán.}
Cho \(D\) số, với \(2<D<10\), theo một thứ tự cố định. Hãy chèn các phép
\(+\), \(-\), \(\times\) giữa các số để biểu thức có giá trị \(24\), không
dùng ngoặc. Thứ tự ưu tiên phép toán là thông thường: nhân trước cộng trừ.

Hãy đếm số cách chèn phép toán khác nhau.

\iosec{Dữ liệu vào.}
Dòng đầu là \(D\). \(D\) dòng tiếp theo, mỗi dòng là một số nguyên từ \(1\) đến
\(50\).

\iosec{Dữ liệu ra.}
In số cách tạo ra giá trị \(24\).

\iosec{Ví dụ.}
\begin{verbatim}
5
6
4
2
8
16
\end{verbatim}

\begin{verbatim}
4
\end{verbatim}

\problem{Khoảng cách Bacon}{sixdeg}{Nhóm cam}{Hal Burch, 2004}

\iosec{Tóm tắt bài toán.}
Bessie liên lạc với các con bò khác qua chuỗi bò trung gian. Độ dài liên lạc
là số bò trung gian hoặc đích tham gia vào quá trình, không tính Bessie. Khoảng
cách Bacon của một con bò là độ dài liên lạc nhỏ nhất từ Bessie đến con bò đó;
nhỏ nhất là \(1\) nếu Bessie liên lạc trực tiếp được.

John có \(C\) con bò đánh số từ \(1\) đến \(C\), trong đó Bessie là bò \(1\),
và \(P<10000\) cặp bò có thể liên lạc trực tiếp với nhau. Hãy tìm khoảng cách
Bacon lớn nhất.

\iosec{Dữ liệu vào.}
Dòng đầu gồm \(C,P\). \(P\) dòng tiếp theo, mỗi dòng gồm hai số hiệu bò có
liên lạc trực tiếp.

\iosec{Dữ liệu ra.}
In khoảng cách Bacon lớn nhất.

\iosec{Ví dụ.}
\begin{verbatim}
6 7
1 2
2 3
2 4
3 4
3 5
4 5
6 5
\end{verbatim}

\begin{verbatim}
4
\end{verbatim}

Từ Bessie đến bò \(6\) có thể đi theo chuỗi \(2,4,5,6\) hoặc \(2,3,5,6\).

\section{USACO 2004 February}

\problem{Dẫn đường}{navigate}{Nhóm xanh}{Brian Dean, 2004; dịch giả nguồn: BirDOR}

\iosec{Tóm tắt bài toán.}
Farmer John có \(N\) nông trại, \(2<N<40000\), đánh số từ \(1\) đến \(N\), và
\(M\) con đường khác nhau, \(2<M<40000\). Mỗi đường nằm ngang hoặc dọc, có độ
dài không quá \(1000\). Mỗi nông trại có nhiều nhất bốn đường đi theo bốn
hướng bắc, đông, nam, tây; các nông trại chỉ nằm ở đầu đường, các đường không
cắt nhau, và giữa hai nông trại bất kỳ có đúng một đường đi trong cây đường.

John bị mất bản đồ nhưng khôi phục dần được các thông tin đường theo thứ tự.
Trong khi đó, Bob hỏi khoảng cách Manhattan giữa hai nông trại ở các thời
điểm khác nhau. Nếu với các thông tin đã biết đến thời điểm đó John xác định
được khoảng cách, hãy trả lời; nếu chưa đủ thông tin, in \texttt{-1}.

\iosec{Dữ liệu vào.}
Dòng đầu gồm \(N,M\). \(M\) dòng tiếp theo, dòng thứ \(i\) gồm
\(F_1,F_2,L,D\), cho biết từ nông trại \(F_1\) đi theo hướng \(D\)
(\texttt{N}, \texttt{E}, \texttt{S}, hoặc \texttt{W}) một đoạn dài \(L\) sẽ đến
\(F_2\). Dòng tiếp theo là \(K\), số truy vấn, \(1<K<10000\). \(K\) dòng cuối
mỗi dòng gồm \(F_1,F_2,I\), hỏi khoảng cách giữa hai nông trại sau khi đã biết
các thông tin đường từ \(1\) đến \(I\).

\iosec{Dữ liệu ra.}
Với mỗi truy vấn, in khoảng cách Manhattan nếu xác định được; nếu không, in
\texttt{-1}.

\iosec{Ví dụ.}
\begin{verbatim}
7 6
1 6 13 E
6 3 9 E
3 5 7 S
4 1 3 N
2 4 20 W
4 7 2 S
3
1 6 1
1 4 3
2 6 6
\end{verbatim}

\begin{verbatim}
13
-1
10
\end{verbatim}

\problem{Marathon bò}{marathon}{Nhóm xanh}{Brian Dean, 2004}

\iosec{Tóm tắt bài toán.}
John tổ chức marathon bò để đàn bò vận động nhiều hơn. Đường chạy cần càng
dài càng tốt. Cho bản đồ nông trại với cùng định dạng như bài trước, hãy tìm
khoảng cách lớn nhất giữa hai nông trại bất kỳ.

\iosec{Dữ liệu vào.}
Dòng đầu gồm \(N,M\). \(M\) dòng tiếp theo, mỗi dòng gồm
\(F_1,F_2,L,D\), mô tả một con đường như trong bài \texttt{navigate}.

\iosec{Dữ liệu ra.}
In khoảng cách lớn nhất giữa hai nông trại.

\iosec{Ví dụ.}
\begin{verbatim}
7 6
1 6 13 E
6 3 9 E
3 5 7 S
4 1 3 N
2 4 20 W
4 7 2 S
\end{verbatim}

\begin{verbatim}
52
\end{verbatim}

Đường dài nhất đi từ \(2\) qua \(4,1,6,3\) đến \(5\), tổng độ dài
\(20+3+13+9+7=52\).

\problem{Hỏi khoảng cách}{dquery}{Nhóm xanh}{Brian Dean, 2004}

\iosec{Tóm tắt bài toán.}
Đàn bò không muốn chạy marathon, nên John cần trả lời nhiều câu hỏi khoảng
cách trên cùng dạng bản đồ như hai bài trước. Sau khi đọc toàn bộ bản đồ, có
\(K\) truy vấn; mỗi truy vấn cho hai nông trại và yêu cầu khoảng cách dọc theo
các đường trong cây.

\iosec{Dữ liệu vào.}
Phần đầu vào bản đồ giống bài \texttt{marathon}. Sau đó là một dòng chứa
\(K\), \(1<K<10000\). \(K\) dòng tiếp theo, mỗi dòng gồm hai nông trại cần hỏi.

\iosec{Dữ liệu ra.}
Với mỗi truy vấn, in khoảng cách đúng giữa hai nông trại.

\iosec{Ví dụ.}
\begin{verbatim}
7 6
1 6 13 E
6 3 9 E
3 5 7 S
4 1 3 N
2 4 20 W
4 7 2 S
3
1 6
1 4
2 6
\end{verbatim}

\begin{verbatim}
13
3
36
\end{verbatim}

\problem{Thống kê khoảng cách}{dstats}{Nhóm xanh}{Brian Dean, 2004}

\iosec{Tóm tắt bài toán.}
Sau khi biết bản đồ đầy đủ, John hỏi thêm: với một số nguyên \(K\),
\(1\le K\le 10^9\), có bao nhiêu cặp nông trại có khoảng cách không vượt quá
\(K\)?

\iosec{Dữ liệu vào.}
Phần đầu vào bản đồ giống các bài trước. Sau đó là một dòng chứa \(K\).

\iosec{Dữ liệu ra.}
In số cặp nông trại có khoảng cách không vượt quá \(K\).

\iosec{Ví dụ.}
\begin{verbatim}
7 6
1 6 13 E
6 3 9 E
3 5 7 S
4 1 3 N
2 4 20 W
4 7 2 S
10
\end{verbatim}

\begin{verbatim}
5
\end{verbatim}

\problem{Nhân giống bò}{breeding}{Nhóm cam}{Mihai Stroe, 2002}

\iosec{Tóm tắt bài toán.}
John mở rộng đàn bò bằng cách điều chỉnh lượng thức ăn để kiểm soát số bê mà
mỗi bò mẹ sinh ra. Trong cùng một thế hệ, mọi bò mẹ được cho ăn như nhau nên
sinh cùng một số bê. Ban đầu John có một bò mẹ; sau mỗi lần sinh, bò mẹ bị
bán đi, nên nông trại chỉ giữ thế hệ mới nhất.

Mỗi bò mẹ sinh ít nhất \(2\) bê và không có giới hạn trên. Với
\(1<N<2\cdot 10^9\), hãy đếm số cách chọn số bê sinh ra qua các thế hệ để
cuối cùng có đúng \(N\) con bò. Tổng số cách không vượt quá \(2\cdot 10^9\).

\iosec{Dữ liệu vào.}
Một số nguyên \(N\).

\iosec{Dữ liệu ra.}
In số cách thu được \(N\) con bò.

\iosec{Ví dụ.}
\begin{verbatim}
12
\end{verbatim}

\begin{verbatim}
8
\end{verbatim}

Các cách gồm \((2,2,3)\), \((2,3,2)\), \((3,2,2)\), \((3,4)\), \((4,3)\),
\((12)\), \((2,6)\), và \((6,2)\).

\problem{Trận bóng}{thegame}{Nhóm cam}{Brian Dean, 2004}

\iosec{Tóm tắt bài toán.}
Sắp đến trận chung kết giữa đội \(J\) và đội \(H\). John đưa \(N\) con bò,
\(1<N\le 2500\), lên xe theo đúng thứ tự đang xếp hàng trong chuồng. Ông cho
bò lên từng xe liên tiếp cho đến khi hô dừng, rồi xe sau tiếp tục đón các bò
kế tiếp, cho đến khi tất cả bò đều lên xe.

Một số bò là cổ động viên đội \(J\), số còn lại cổ động đội \(H\). Trên mỗi
xe, nếu không phải xe chỉ có cổ động viên của một đội, độ chênh lệch tuyệt đối
giữa số cổ động viên hai đội phải không vượt quá \(T\), với \(1<T<N\). Hãy
tính số xe ít nhất cần dùng.

\iosec{Dữ liệu vào.}
Dòng đầu gồm \(N,T\). \(N\) dòng tiếp theo, mỗi dòng là \texttt{J} hoặc
\texttt{H}, theo thứ tự bò xếp hàng.

\iosec{Dữ liệu ra.}
In số xe ít nhất.

\iosec{Ví dụ.}
\begin{verbatim}
14 3
H
J
H
H
H
J
H
J
H
H
H
H
H
H
\end{verbatim}

\begin{verbatim}
2
\end{verbatim}

\problem{John ngắm núi}{johnview}{Nhóm cam}{Brian Dean, 2004}

\iosec{Tóm tắt bài toán.}
John chuyển đến một nơi gần núi. Khi nhìn quanh \(360^\circ\), một số khoảng
góc có núi che, một số khoảng không có. Có \(N\) ngọn núi, \(1\le N\le 1000\).
Mỗi ngọn núi hiện ra như một khoảng góc liên tục, không khoảng nào dài quá
\(180^\circ\), và các khoảng có thể chồng lên nhau.

Mỗi góc được ghi bằng độ, phút, giây. Hãy tính tổng số giây trong vòng nhìn
của John bị ít nhất một ngọn núi che phủ.

\iosec{Dữ liệu vào.}
Dòng đầu là \(N\). \(N\) dòng tiếp theo, mỗi dòng gồm sáu số nguyên: ba số đầu
là góc bắt đầu (độ, phút, giây), ba số cuối là góc kết thúc.

\iosec{Dữ liệu ra.}
In tổng số giây bị núi che phủ.

\iosec{Ví dụ.}
\begin{verbatim}
3
45 2 59 60 30 30
50 10 2 120 10 0
355 0 0 356 0 0
\end{verbatim}

\begin{verbatim}
274021
\end{verbatim}

\problem{Dấu ngoặc phiền phức}{parens}{Nhóm cam}{Brian Dean, 2004}

\iosec{Tóm tắt bài toán.}
Đàn bò chỉ biết cộng và trừ. Chúng viết một biểu thức có \(N\) hạng,
\(1\le N\le 10\), chẳng hạn \(1+4-2-1+10-6\). Bessie nhận ra rằng đặt dấu
ngoặc khác nhau có thể làm giá trị biểu thức thay đổi. Hãy tính giá trị lớn
nhất có thể đạt được.

\iosec{Dữ liệu vào.}
Dòng đầu là \(N\). \(N\) dòng tiếp theo, mỗi dòng là một số nguyên \(K\),
\(-100\le K\le 100\), biểu thị một hạng của biểu thức: \(K>0\) nghĩa là
\(+K\), còn \(K<0\) nghĩa là \(-|K|\).

\iosec{Dữ liệu ra.}
In giá trị lớn nhất có thể thu được bằng cách đặt ngoặc.

\iosec{Ví dụ.}
\begin{verbatim}
6
1
4
-2
-1
10
-6
\end{verbatim}

\begin{verbatim}
20
\end{verbatim}

\section{USACO 2004 March}

\problem{Tuyển đội Moo University}{tryout}{Nhóm xanh}{Brian Dean, 2001}

\iosec{Tóm tắt bài toán.}
Moo University muốn chọn một đội từ \(N\) bê, \(1\le N\le 1000\). Mỗi bê có
chiều cao \(H\) và cân nặng \(W\), đều là số nguyên dương nhỏ hơn \(100000\).
Một đội hợp lệ nếu với mọi bê trong đội, gọi \(h\) là chiều cao nhỏ nhất và
\(w\) là cân nặng nhỏ nhất của cả đội, ta có
\[
  A(H-h)+B(W-w)\le C,
\]
trong đó \(A,B,C\) là ba số nguyên dương nhỏ hơn \(10000\). Hãy tìm số bê
nhiều nhất có thể chọn vào một đội hợp lệ.

\iosec{Dữ liệu vào.}
Dòng đầu là \(N\). Dòng thứ hai gồm \(A,B,C\). \(N\) dòng tiếp theo, mỗi dòng
gồm chiều cao và cân nặng của một bê.

\iosec{Dữ liệu ra.}
In số bê lớn nhất trong một đội hợp lệ.

\iosec{Ví dụ.}
\begin{verbatim}
8
1 2 4
5 1
3 2
2 3
2 1
7 2
6 4
5 1
4 3
\end{verbatim}

\begin{verbatim}
5
\end{verbatim}

Các bê \(1,2,3,4,7\) tạo thành một đội hợp lệ; không tồn tại đội lớn hơn.

\problem{Đặt pizza khẩn cấp}{pizza}{Nhóm xanh}{Hal Burch, 2004}

\iosec{Tóm tắt bài toán.}
Căn tin của Moo University hết cỏ và phải đặt pizza cho \(C\) bê mới nhập học,
\(1\le C\le 1000\). Mỗi pizza lớn phục vụ đúng một bê. Tiệm Pizza Farm có
\(T\) loại nhân chay, \(1\le T\le 30\), đánh số từ \(1\) đến \(T\); mỗi pizza
phải có đúng \(K\) loại nhân, \(1\le K\le T\).

Một pizza không được dùng lặp lại cùng một loại nhân, và trong cả đơn hàng
không được có hai pizza có cùng tập nhân. Mỗi bê chỉ ăn pizza nếu nó thích mọi
loại nhân xuất hiện trên chiếc pizza đó. Một số bê có thể không thích loại
nhân nào. Hãy tính số bê nhiều nhất có thể được cho ăn.

\iosec{Dữ liệu vào.}
Dòng đầu gồm \(C,T,K\). \(C\) dòng tiếp theo, mỗi dòng mô tả một bê: số đầu là
số loại nhân bê đó thích, sau đó là các chỉ số nhân tương ứng.

\iosec{Dữ liệu ra.}
In số bê lớn nhất có thể được phục vụ.

\iosec{Ví dụ.}
\begin{verbatim}
3 2 1
2 2 1
1 1
1 2
\end{verbatim}

\begin{verbatim}
2
\end{verbatim}

Chỉ có thể làm hai loại pizza: một chiếc có nhân \(1\), một chiếc có nhân
\(2\). Có thể phục vụ hai bê, nhưng không thể phục vụ cả ba.

\problem{Hỗ trợ tài chính}{finance}{Nhóm xanh}{Hal Burch, 2004}

\iosec{Tóm tắt bài toán.}
Moo University có thể nhận \(N\) bê, \(1\le N\le 19999\), trong đó \(N\) là số
lẻ. Có \(C\) bê nộp đơn, \(N\le C\le 100000\). Mỗi bê có điểm CSAT trong
\([1,2\cdot 10^9]\) và cần một khoản hỗ trợ tài chính không âm không quá
\(100000\). Tổng tiền hỗ trợ của trường không vượt quá \(F\),
\(0\le F\le 2\cdot 10^9\).

Hãy chọn đúng \(N\) bê sao cho tổng hỗ trợ không vượt quá \(F\), đồng thời
điểm trung vị CSAT của nhóm được chọn lớn nhất có thể.

\iosec{Dữ liệu vào.}
Dòng đầu gồm \(N,C,F\). \(C\) dòng tiếp theo, mỗi dòng gồm điểm CSAT và số tiền
hỗ trợ cần thiết của một bê.

\iosec{Dữ liệu ra.}
In điểm trung vị lớn nhất có thể đạt được; nếu không thể nhận đủ \(N\) bê trong
ngân sách, in \texttt{-1}.

\iosec{Ví dụ.}
\begin{verbatim}
3 5 70
30 25
50 21
20 20
5 18
35 30
\end{verbatim}

\begin{verbatim}
35
\end{verbatim}

Nếu nhận các bê có điểm \(5,35,50\), trung vị là \(35\) và tổng hỗ trợ là
\(18+30+21=69\le 70\).

\problem{Gia súc nói dối}{liecow}{Nhóm cam}{Brian Dean, 2004}

\iosec{Tóm tắt bài toán.}
Trong đàn có \(N\) bò, \(1\le N\le 100\). John biết đúng một con luôn nói dối,
các con còn lại luôn nói thật. Ông hỏi đàn bò \(Q\) câu, \(1\le Q\le 1000\),
về việc con nào ăn nhiều hơn con nào.

Mỗi câu trả lời có dạng ``bò \(A\) nói rằng bò \(B\) ăn nhiều hơn bò \(C\)''.
Một bò có thể trả lời nhiều lần. Một bò được xem là có thể là kẻ nói dối nếu,
khi giả sử mọi lời của nó đều sai và mọi lời của các bò khác đều đúng, toàn bộ
dữ liệu không mâu thuẫn. Hãy đếm số bò có thể là kẻ nói dối.

\iosec{Dữ liệu vào.}
Dòng đầu gồm \(N,Q\). \(Q\) dòng tiếp theo, mỗi dòng gồm \(A,B,C\), nghĩa là
bò \(A\) nói rằng bò \(B\) ăn nhiều hơn bò \(C\).

\iosec{Dữ liệu ra.}
In số bò có thể là kẻ nói dối.

\iosec{Ví dụ.}
\begin{verbatim}
3 4
3 1 2
1 3 1
1 3 2
2 2 1
\end{verbatim}

\begin{verbatim}
2
\end{verbatim}

Bò \(1\) nói \(3>1\) và \(3>2\); bò \(2\) nói \(2>1\); bò \(3\) nói
\(1>2\), trong đó dấu \(>\) nghĩa là ăn nhiều hơn. Bò \(2\) hoặc bò \(3\) đều
có thể là kẻ nói dối; bò \(1\) thì không.

\problem{Số hiệu đặc biệt}{serial}{Nhóm cam}{Percy Liang, 2004}

\iosec{Tóm tắt bài toán.}
Mỗi bò mới sinh trong trang trại John nhận một số hiệu thập phân liên tiếp, có
độ dài từ \(1\) đến \(100\) chữ số. Số hiệu lớn hơn thuộc về bò trẻ hơn. Một số
hiệu được gọi là \term{đặc biệt} nếu có một chữ số xuất hiện nhiều hơn một nửa
tổng số chữ số. Ví dụ, \(23522\) đặc biệt vì chữ số \(2\) xuất hiện \(3\) lần
trong \(5\) chữ số, còn \(12342\) không đặc biệt.

Bò có số hiệu thường ghen tị với bò có số hiệu đặc biệt; do chênh lệch vóc
dáng, nó chỉ bắt nạt được các bò trẻ hơn mình. Trên thực tế, nó sẽ bắt nạt bò
đặc biệt trẻ nhất gần nó nhất, tức là bò có số hiệu đặc biệt nhỏ nhất không
nhỏ hơn số hiệu của nó. Nếu số hiệu đã cho vốn đã đặc biệt, hãy in chính số
hiệu đó.

\iosec{Dữ liệu vào.}
Một số hiệu thập phân.

\iosec{Dữ liệu ra.}
In số hiệu của bò đặc biệt sẽ bị bắt nạt.

\iosec{Ví dụ.}
\begin{verbatim}
1234
\end{verbatim}

\begin{verbatim}
1311
\end{verbatim}

Trong \(1311\), chữ số \(1\) xuất hiện \(3\) lần, quá một nửa số chữ số.
Số \(1199\) không đặc biệt vì cả \(1\) lẫn \(9\) đều không xuất hiện quá nửa.

\problem{Bò hoang tưởng}{paranoid}{Nhóm cam}{Brian Dean, 2004}

\iosec{Tóm tắt bài toán.}
John có \(N\) bò, \(1\le N\le 100000\). Mỗi bò có thể điều chỉnh lượng sữa
của mình; bò cho ít sữa sẽ bị bò khác chê cười. John lập lịch vắt sữa: bò
thứ \(i\) ở trong chuồng trong khoảng thời gian \([A_i,B_i]\), với
\(0\le A_i<B_i\le 10^9\). Tại cùng một thời điểm chỉ có một bò đi qua cửa.

Nếu khoảng của bò \(i\) chứa chặt khoảng của bò \(j\),
\[
  A_i<A_j<B_j<B_i,
\]
ta gọi hai khoảng đó là một cặp lồng nhau. Điều này nguy hiểm vì bò \(i\) có
thể quan sát toàn bộ thời gian bò \(j\) ở trong chuồng và suy đoán lượng sữa
của nó. Hãy tìm \(K\) lớn nhất sao cho trong các bò \(1,\ldots,K\) không có
cặp khoảng lồng nhau.

\iosec{Dữ liệu vào.}
Dòng đầu là \(N\). \(N\) dòng tiếp theo, mỗi dòng gồm \(A_i,B_i\).

\iosec{Dữ liệu ra.}
In một số nguyên \(K\).

\iosec{Ví dụ.}
\begin{verbatim}
5
7 20
1 4
3 12
6 10
0 3
\end{verbatim}

\begin{verbatim}
3
\end{verbatim}

Bò \(4\), với khoảng \(6\)--\(10\), bị chứa trong khoảng \(3\)--\(12\) của bò
\(3\). Trong các bò \(1\) đến \(3\) chưa có cặp lồng nhau.

\section{USACO 2004 Open}

\problem{Xếp chồng khối lập phương}{cubes}{Nhóm xanh}{Mihai Pătraşcu, 2001; dịch giả nguồn: BirDOR}

\iosec{Tóm tắt bài toán.}
John và Bessie đang chơi với \(30000\) khối lập phương đánh số từ \(1\) đến
\(30000\). Ban đầu mỗi khối nằm riêng trong một chồng. Bessie đưa ra
\(P\), \(1\le P\le 100000\), thao tác thuộc hai loại:
\begin{itemize}
  \item \texttt{M X Y}: chuyển toàn bộ chồng chứa khối \(X\) lên trên chồng
  chứa khối \(Y\);
  \item \texttt{C X}: hỏi có bao nhiêu khối nằm bên dưới khối \(X\) trong
  chồng hiện tại của nó.
\end{itemize}
Không có thao tác nào yêu cầu chuyển một chồng lên chính nó.

\iosec{Dữ liệu vào.}
Dòng đầu là \(P\). \(P\) dòng tiếp theo, mỗi dòng là một thao tác theo một
trong hai dạng trên.

\iosec{Dữ liệu ra.}
Với mỗi thao tác \texttt{C}, in kết quả trên một dòng.

\iosec{Ví dụ.}
\begin{verbatim}
6
M 1 6
C 1
M 2 4
M 2 6
C 3
C 4
\end{verbatim}

\begin{verbatim}
1
0
2
\end{verbatim}

\problem{Dãy bò}{lineup}{Nhóm xanh}{Brian Dean, 2004; dịch giả nguồn: BirDOR}

\iosec{Tóm tắt bài toán.}
John có một dãy \(N\) bò, \(1\le N\le 100000\). Mỗi bò mang một số giống trong
\(\{1,\ldots,K\}\), với \(1\le K\le 10000\). Một dãy con được xem là xuất hiện
nếu ta có thể chọn các bò theo đúng thứ tự đó, không cần liên tiếp.

Hãy tìm độ dài của dãy ngắn nhất gồm các số từ \(1\) đến \(K\) mà không xuất
hiện như một dãy con của dãy bò đã cho.

\iosec{Dữ liệu vào.}
Dòng đầu gồm \(N,K\). \(N\) dòng tiếp theo, mỗi dòng chứa số giống của một bò
theo thứ tự trong dãy.

\iosec{Dữ liệu ra.}
In độ dài của dãy con ngắn nhất không xuất hiện.

\iosec{Ví dụ.}
\begin{verbatim}
14 5
1
5
3
2
5
1
3
4
4
2
5
1
2
3
\end{verbatim}

\begin{verbatim}
3
\end{verbatim}

Mọi dãy độ dài \(1\) và \(2\) đều xuất hiện; dãy \(2,2,4\) độ dài \(3\) không
xuất hiện.

\problem{Lễ hội Moo}{moofest}{Nhóm xanh}{Brian Dean, 2004; dịch giả nguồn: BirDOR}

\iosec{Tóm tắt bài toán.}
Hằng năm, \(N\) bò của John, \(1\le N\le 20000\), tham gia lễ hội MooFest.
Bò \(i\) có mức nghe \(v_i\), \(1\le v_i\le 20000\), và đứng tại tọa độ
\(x_i\), \(1\le x_i\le 20000\), trên một đường thẳng. Nếu bò \(i\) và bò \(j\)
muốn nghe thấy nhau khi kêu, âm lượng cần ít nhất là
\[
  \max(v_i,v_j)\cdot |x_i-x_j|.
\]
Tính tổng âm lượng nhỏ nhất cần thiết cho mọi cặp bò.

\iosec{Dữ liệu vào.}
Dòng đầu là \(N\). \(N\) dòng tiếp theo, mỗi dòng gồm \(v_i,x_i\).

\iosec{Dữ liệu ra.}
In tổng âm lượng.

\iosec{Ví dụ.}
\begin{verbatim}
4
3 1
2 5
2 6
4 3
\end{verbatim}

\begin{verbatim}
57
\end{verbatim}

\problem{Nộp bài tập}{turnin}{Nhóm xanh}{Hal Burch, 2004; dịch giả nguồn: BirDOR}

\iosec{Tóm tắt bài toán.}
Bessie phải nộp \(C\) bài tập, \(1\le C\le 1000\), trong một hành lang dài
\(H\), \(1\le H\le 1000\). Mỗi bài tập gắn với một vị trí lớp học trên hành
lang và một thời điểm nó sẵn sàng để nộp. Bessie bắt đầu ở vị trí \(0\), đi
một đơn vị khoảng cách mất một phút, có thể chờ nếu đến lớp quá sớm, và thao
tác nộp bài không tốn thời gian. Sau khi nộp hết bài, Bessie phải đi đến trạm
xe buýt ở vị trí \(B\), \(0\le B\le H\).

Hãy tính thời điểm sớm nhất Bessie có thể nộp hết bài và đến trạm xe.

\iosec{Dữ liệu vào.}
Dòng đầu gồm \(C,H,B\). \(C\) dòng tiếp theo, mỗi dòng gồm vị trí lớp học và
thời điểm bài tập tại đó sẵn sàng để nộp.

\iosec{Dữ liệu ra.}
In thời điểm sớm nhất có thể đến trạm xe sau khi nộp hết bài.

\iosec{Ví dụ.}
\begin{verbatim}
4 10 3
8 9
4 21
3 16
8 12
\end{verbatim}

\begin{verbatim}
22
\end{verbatim}

Bessie đi đến vị trí \(8\), nộp bài ở phút \(9\), chờ đến phút \(12\) để nộp
bài thứ hai tại cùng vị trí, đi đến vị trí \(4\) và chờ đến phút \(21\), rồi
đi đến vị trí \(3\) để nộp bài cuối; đây cũng là vị trí trạm xe.

\problem{Bò trong hang I}{cavecow1}{Nhóm cam}{Brian Dean, 2004; dịch giả nguồn: BirDOR}

\iosec{Tóm tắt bài toán.}
Bessie biết rằng bò có thể nói chuyện với dơi trong hang. Hang có \(N\) phòng,
\(1\le N\le 100\), nối bởi \(M\) đường một chiều, \(1\le M\le 1000\); giữa một
cặp phòng có nhiều nhất một đường một chiều. Có \(K\) phòng, \(1\le K\le 14\),
mỗi phòng chứa một con dơi. Nếu Bessie hỏi một con dơi, chỉ số căng thẳng của
nó tăng thêm \(1\).

Bessie bắt đầu ở phòng \(1\) và muốn đến phòng \(N\). Mỗi đường có một ngưỡng
căng thẳng; nếu chỉ số căng thẳng của Bessie vượt ngưỡng khi đi qua đường đó,
nó bị dọa chạy về phòng \(1\) và chỉ số căng thẳng trở lại \(0\). Khi đi qua
một phòng có dơi, Bessie có thể chọn hỏi hoặc bỏ qua con dơi đó. Hãy tìm số
dơi nhiều nhất có thể hỏi trước khi đến phòng \(N\).

\iosec{Dữ liệu vào.}
Dòng đầu gồm \(N,M,K\). \(K\) dòng tiếp theo chứa chỉ số các phòng có dơi.
Sau đó là \(M\) dòng, mỗi dòng gồm điểm đầu, điểm cuối và ngưỡng của một đường
một chiều.

\iosec{Dữ liệu ra.}
In số dơi nhiều nhất có thể hỏi.

\iosec{Ví dụ.}
\begin{verbatim}
6 7 5
1
2
3
4
5
1 2 3
3 6 2
6 2 10
2 4 1
5 1 1
4 5 1
1 6 1
\end{verbatim}

\begin{verbatim}
4
\end{verbatim}

\problem{Bò trong hang II}{cavecow2}{Nhóm cam}{Brian Dean, 2004; dịch giả nguồn: BirDOR}

\iosec{Tóm tắt bài toán.}
Trong hang có một đường hầm dài gồm \(N\) đoạn liên tiếp,
\(1\le N\le 25000\), đánh số từ \(1\) đến \(N\). Mỗi đoạn có một ngưỡng trong
\([1,10^9]\). Với một truy vấn \(i,j\), \(i<j\), Bessie muốn biết ngưỡng nhỏ
nhất trên các đoạn từ \(i\) đến \(j\).

\iosec{Dữ liệu vào.}
Dòng đầu gồm \(N,Q\), với \(1\le Q\le 25000\). \(N\) dòng tiếp theo chứa các
ngưỡng của từng đoạn. \(Q\) dòng cuối, mỗi dòng gồm \(i,j\).

\iosec{Dữ liệu ra.}
Với mỗi truy vấn, in ngưỡng nhỏ nhất tương ứng.

\iosec{Ví dụ.}
\begin{verbatim}
10 4
75
30
100
38
50
51
52
20
81
5
1 10
3 5
6 9
8 10
\end{verbatim}

\begin{verbatim}
5
38
20
5
\end{verbatim}

\problem{Bò trong hang III}{cavecow3}{Nhóm cam}{Brian Dean, 2004; dịch giả nguồn: BirDOR}

\iosec{Tóm tắt bài toán.}
Trong một hang rộng, \(N\) bò, \(1\le N\le 50000\), chỉ có thể liên lạc bằng
cách rống. Thời gian để tiếng rống truyền từ bò ở \((x_1,y_1)\) đến bò ở
\((x_2,y_2)\) là khoảng cách Manhattan
\[
  |x_1-x_2|+|y_1-y_2|,
\]
trong đó mọi tọa độ thuộc \([-10^6,10^6]\). Hãy tìm thời gian liên lạc lớn
nhất giữa một cặp bò bất kỳ.

\iosec{Dữ liệu vào.}
Dòng đầu là \(N\). \(N\) dòng tiếp theo, mỗi dòng chứa tọa độ của một bò.

\iosec{Dữ liệu ra.}
In khoảng cách Manhattan lớn nhất.

\iosec{Ví dụ.}
\begin{verbatim}
5
1 1
3 5
2 7
8 1
4 4
\end{verbatim}

\begin{verbatim}
12
\end{verbatim}

Khoảng cách giữa \((2,7)\) và \((8,1)\) là \(12\).

\problem{Bò trong hang IV}{cavecow4}{Nhóm cam}{Brian Dean, 2004; dịch giả nguồn: BirDOR}

\iosec{Tóm tắt bài toán.}
Một vách đá cao \(T\), \(1\le T\le 200000\), chắn trước mặt Bessie. Mô hình vách
đá là mặt phẳng \(xz\); ban đầu Bessie ở \((0,0)\), và chỉ cần đạt đến độ cao
\(z=T\) là vượt qua vách. Có \(N\) chỗ bám, \(1\le N\le 50000\). Nếu chênh lệch
theo trục \(x\) và trục \(z\) giữa hai chỗ bám đều không quá \(2\), Bessie có
thể nhảy từ chỗ này sang chỗ kia. Điều kiện tương tự áp dụng khi nhảy từ điểm
bắt đầu đến một chỗ bám, hoặc từ chỗ bám cuối cùng lên đỉnh vách.

Hãy xác định Bessie có thể vượt qua vách hay không; nếu có, in số chỗ bám ít
nhất cần dùng.

\iosec{Dữ liệu vào.}
Dòng đầu gồm \(N,T\). \(N\) dòng tiếp theo, mỗi dòng gồm tọa độ \((x,z)\) của
một chỗ bám, với \(x\in[0,10^6]\), \(z\in[0,T]\). Điểm \((0,0)\) không xuất
hiện trong dữ liệu.

\iosec{Dữ liệu ra.}
Nếu có thể vượt qua vách, in số chỗ bám ít nhất cần dùng, không tính điểm bắt
đầu; nếu không, in \texttt{-1}.

\iosec{Ví dụ.}
\begin{verbatim}
5 3
1 2
6 3
4 1
3 2
0 2
\end{verbatim}

\begin{verbatim}
4
\end{verbatim}

\section{USACO 2004 November}

Đây là một trong những lần đầu USACO dùng cách chia theo ba hạng mục vàng,
bạc và đồng. Điểm của các bài trong cùng một hạng mục có thể khác nhau; phần
này chỉ ghi lại đề bài.

\problem{Hứng táo}{bcatch}{Nhóm vàng}{Hal Burch, 2004}

\iosec{Tóm tắt bài toán.}
Trong vườn của John có hai cây táo, đánh số \(1\) và \(2\). Bessie không thể
trèo cây nên chỉ có thể đứng dưới một trong hai cây để hứng táo rơi. Mỗi phút,
đúng một quả táo rơi từ một trong hai cây; nếu Bessie đang đứng dưới cây đó,
nó hứng được quả táo. Bessie bắt đầu dưới cây \(1\) và có thể đổi cây nhiều
nhất \(W\) lần, với \(1\le W\le 30\). Biết trước cây nào rơi táo trong từng
phút của \(T\) phút, \(1\le T\le 1000\), hãy tính số táo lớn nhất Bessie có
thể hứng.

\iosec{Dữ liệu vào.}
Dòng đầu gồm \(T,W\). \(T\) dòng tiếp theo, mỗi dòng là \(1\) hoặc \(2\), cho
biết cây rơi táo ở phút tương ứng.

\iosec{Dữ liệu ra.}
In số táo lớn nhất có thể hứng khi dùng không quá \(W\) lần đổi cây.

\iosec{Ví dụ.}
\begin{verbatim}
7 2
2
1
1
2
2
1
1
\end{verbatim}

\begin{verbatim}
6
\end{verbatim}

Bessie bỏ qua quả đầu tiên từ cây \(2\), hứng hai quả từ cây \(1\), đổi sang
cây \(2\) để hứng hai quả tiếp theo, rồi đổi lại cây \(1\) để hứng hai quả
cuối.

\problem{Đếm hồ}{lkcount}{Nhóm vàng}{Hal Burch và Rob Kolstad, 2004}

\iosec{Tóm tắt bài toán.}
Nông trại của John được biểu diễn bằng lưới \(N\times M\),
\(1\le N,M\le 100\). Mỗi ô là nước, ký hiệu \texttt{W}, hoặc đất khô, ký hiệu
\texttt{.}. Một hồ là một thành phần liên thông của các ô nước; hai ô nước
được xem là kề nhau nếu chạm cạnh hoặc chạm góc. Hãy đếm số hồ trên nông trại.

\iosec{Dữ liệu vào.}
Dòng đầu gồm \(N,M\). \(N\) dòng tiếp theo, mỗi dòng gồm \(M\) ký tự
\texttt{W} hoặc \texttt{.}, không có dấu cách giữa các ký tự.

\iosec{Dữ liệu ra.}
In số hồ.

\iosec{Ví dụ.}
\begin{verbatim}
10 12
W........WW.
.WWW.....WWW
....WW...WW.
.........WW.
.........W..
..W......W..
.W.W.....WW.
W.W.W.....W.
.W.W......W.
..W.......W.
\end{verbatim}

\begin{verbatim}
3
\end{verbatim}

Có ba hồ: một ở góc trên trái, một ở góc dưới trái, và một hồ lớn ở phía phải.

\problem{Đường về nhà của bò}{cowhome}{Nhóm vàng}{Hal Burch, 2004}

\iosec{Tóm tắt bài toán.}
Bessie đang ở một hành tinh xa và muốn quay về trang trại trước khi John thay
nó bằng một con bò khác. Có \(N\) ngôi sao, \(2\le N\le 1000\), đánh số từ
\(1\) đến \(N\). Sao \(1\) là trang trại; sao \(N\) là nơi Bessie đang ở. Giữa
các sao có \(T\) đường một chiều, \(1\le T\le 2000\), mỗi đường có độ dài không
quá \(100\). Khả năng định hướng của Bessie kém, nên nó chỉ có thể đi theo
đúng chiều của các đường đã cho. Hãy tìm đường ngắn nhất từ sao \(N\) về sao
\(1\). Dữ liệu bảo đảm có lời giải.

\iosec{Dữ liệu vào.}
Dòng đầu gồm \(T,N\). \(T\) dòng tiếp theo, mỗi dòng gồm ba số: đích, nguồn và
độ dài của một đường một chiều; nghĩa là đường đi từ số thứ hai đến số thứ
nhất.

\iosec{Dữ liệu ra.}
In độ dài đường đi ngắn nhất từ sao \(N\) đến sao \(1\).

\iosec{Ví dụ.}
\begin{verbatim}
5 5
1 2 20
2 3 30
3 4 20
4 5 20
1 5 100
\end{verbatim}

\begin{verbatim}
90
\end{verbatim}

Bessie có thể đi từ sao \(5\) qua \(4,3,2\) rồi đến \(1\).

\problem{Tìm trung vị}{middle}{Nhóm vàng}{Rob Kolstad, 2004}

\iosec{Tóm tắt bài toán.}
John muốn tìm con bò ``ở giữa'' theo sản lượng sữa: không quá một nửa số bò có
sản lượng nhỏ hơn nó, và không quá một nửa số bò có sản lượng lớn hơn nó. Cho
một số lẻ \(N\), \(1\le N\le 10000\), và sản lượng sữa của từng bò trong
\([1,1000000]\), hãy in sản lượng trung vị.

\iosec{Dữ liệu vào.}
Dòng đầu là \(N\). \(N\) dòng tiếp theo, mỗi dòng chứa sản lượng sữa của một
bò.

\iosec{Dữ liệu ra.}
In sản lượng trung vị.

\iosec{Ví dụ.}
\begin{verbatim}
5
2
4
1
3
5
\end{verbatim}

\begin{verbatim}
3
\end{verbatim}

\problem{Toán bò đực}{bullmath}{Nhóm vàng}{Rob Kolstad, 2004}

\iosec{Tóm tắt bài toán.}
Bò đực khoe rằng chúng có thể nhân các số nguyên rất lớn và cho kết quả chính
xác. John muốn kiểm tra lời khoe đó. Cho hai số nguyên dương không quá
\(10^{40}\), hãy tính tích của chúng và in dưới dạng thập phân thông thường,
không có chữ số \(0\) thừa ở đầu.

\iosec{Dữ liệu vào.}
Hai dòng, mỗi dòng chứa một số nguyên dương.

\iosec{Dữ liệu ra.}
In tích chính xác của hai số.

\iosec{Ví dụ.}
\begin{verbatim}
11111111111111
1111111111
\end{verbatim}

\begin{verbatim}
123456789011110987654321
\end{verbatim}

\problem{Lãi ngân hàng}{bankint}{Nhóm vàng}{Rob Kolstad, 2004}

\iosec{Tóm tắt bài toán.}
John muốn gửi tiền vào ngân hàng và cần biết sau vài năm sẽ có bao nhiêu tiền.
Cho lãi suất hằng năm \(R\) phần trăm, \(0\le R\le 20\), số tiền ban đầu \(M\),
và số năm \(Y\). Sau mỗi năm, cả vốn lẫn lãi trở thành vốn cho năm tiếp theo.
Hãy tính số tiền sau \(Y\) năm và in phần nguyên, không làm tròn. Kết quả của
mỗi bộ kiểm tra nằm trong phạm vi số nguyên \(32\) bit.

\iosec{Dữ liệu vào.}
Một dòng gồm \(R,M,Y\).

\iosec{Dữ liệu ra.}
In phần nguyên của số tiền nhận được sau \(Y\) năm.

\iosec{Ví dụ.}
\begin{verbatim}
5 5000 4
\end{verbatim}

\begin{verbatim}
6077
\end{verbatim}

Với lãi suất \(5\%\), vốn \(5000\), sau bốn năm số tiền là
\(6077.53125\), nên phần nguyên là \(6077\).

\section{USACO 2004 December}

\problem{Chia đường đi}{divide}{Nhóm vàng}{Hal Burch, 2004; dịch giả nguồn: BirDOR}

\iosec{Tóm tắt bài toán.}
Đường đi của đàn bò có thể xem như một đoạn thẳng độ dài \(L\),
\(1\le L\le 10^6\), trong đó \(L\) là số chẵn. John muốn đặt các thiết bị chia
đoạn/phun phủ dọc theo đường. Mỗi thiết bị phủ một khoảng liên tục có độ dài
trong \([A,B]\), với \(1\le A\le B\le 1000\). Các khoảng phủ của các thiết bị
không được chồng lên nhau và toàn bộ đường phải được phủ.

Có \(N\) bò, \(1\le N\le 1000\). Bò \(i\) có vùng hoạt động đặc biệt
\([S_i,E_i]\), \(0\le S_i\le E_i\le L\). Mỗi vùng hoạt động phải nằm hoàn toàn
trong khoảng phủ của đúng một thiết bị. Hãy tìm số thiết bị ít nhất cần dùng.

\iosec{Dữ liệu vào.}
Dòng đầu gồm \(N,L\). Dòng thứ hai gồm \(A,B\). \(N\) dòng tiếp theo, mỗi dòng
gồm \(S_i,E_i\).

\iosec{Dữ liệu ra.}
In số thiết bị nhỏ nhất.

\iosec{Ví dụ.}
\begin{verbatim}
2 8
1 2
6 7
3 6
\end{verbatim}

\begin{verbatim}
3
\end{verbatim}

Một cách tối ưu dùng ba thiết bị; hai thiết bị đầu bao phủ các vùng hoạt động
của bò.

\problem{Vượt hàng rào}{obstacle}{Nhóm vàng}{USACO coaches, 2004; dịch giả nguồn: BirDOR}

\iosec{Tóm tắt bài toán.}
John dựng \(N\) hàng rào, \(1\le N\le 50000\), để bò luyện tập. Hàng rào
thứ \(i\) nằm ở độ cao \(y=i\) và trải trên đoạn hoành độ
\([A_i,B_i]\), với \(-10^5\le A_i<B_i\le 10^5\). Trục \(x\) là hàng rào ngoài
của chuồng, và gốc tọa độ là cổng chuồng. Đàn bò bắt đầu tại \((S,N)\),
\(-10^5\le S\le 10^5\), và cần về cổng.

Bò đi trên hàng rào theo phương ngang. Khi đến một đầu hàng rào, nó rơi thẳng
xuống cho đến khi gặp hàng rào khác hoặc trục \(x\); lúc đó nó lại chọn đi
sang trái hoặc sang phải. Quãng đường theo phương \(y\) luôn cố định, nên chỉ
cần tối thiểu hóa tổng quãng đường theo phương \(x\).

\iosec{Dữ liệu vào.}
Dòng đầu gồm \(N,S\). \(N\) dòng tiếp theo, mỗi dòng gồm \(A_i,B_i\).

\iosec{Dữ liệu ra.}
In tổng quãng đường ngang nhỏ nhất để về gốc tọa độ.

\iosec{Ví dụ.}
\begin{verbatim}
4 0
-2 1
-1 2
-3 0
-2 1
\end{verbatim}

\begin{verbatim}
4
\end{verbatim}

Một đường đi tối ưu là
\((0,4)\to(1,4)\to(1,2)\to(2,2)\to(0,2)\to(0,0)\).

\problem{Khu trượt tuyết của bò}{skiarea}{Nhóm vàng}{Adam Rosenfield, 2004; dịch giả nguồn: BirDOR}

\iosec{Tóm tắt bài toán.}
Khu trượt tuyết của John là một lưới \(W\times L\),
\(1\le W,L\le 500\). Mỗi ô có độ cao \(H\), \(0\le H\le 9999\). Bò có thể
trượt từ một ô sang ô kề cạnh nếu ô đích không cao hơn ô hiện tại; chúng không
thể tự đi lên dốc.

Để mọi ô có thể đi tới mọi ô khác, John muốn xây một số cáp treo một chiều.
Mỗi cáp treo có thể nối hai ô bất kỳ theo hướng tùy chọn, và một ô có thể là
đầu mút của nhiều cáp treo. Vì chi phí xây cáp treo cao, hãy tìm số cáp treo
ít nhất cần xây.

\iosec{Dữ liệu vào.}
Dòng đầu gồm \(W,L\). Sau đó là lưới độ cao gồm \(L\) dòng, mỗi dòng có
\(W\) số nguyên.

\iosec{Dữ liệu ra.}
In số cáp treo ít nhất.

\iosec{Ví dụ.}
\begin{verbatim}
9 3
1 1 1 2 2 2 1 1 1
1 2 1 2 3 2 1 2 1
1 1 1 2 2 2 1 1 1
\end{verbatim}

\begin{verbatim}
3
\end{verbatim}

Có thể xây ba cáp treo để làm cho mọi ô liên thông theo nghĩa đi được hai
chiều thông qua các đường trượt và cáp treo.

\problem{Phân ca dọn chuồng}{cleaning}{Nhóm bạc}{USACO coaches, 2004; dịch giả nguồn: BirDOR}

\iosec{Tóm tắt bài toán.}
Một ngày có \(T\) ca thời gian, \(1\le T\le 10^6\). John cần sắp xếp
\(N\) bò, \(1\le N\le 25000\), dọn chuồng. Bò \(i\) rảnh trong khoảng
\([S_i,E_i]\), \(1\le S_i\le E_i\le T\), và chỉ có thể làm việc trong khoảng
đó. Mỗi ca từ \(1\) đến \(T\) phải có ít nhất một bò làm việc. Hãy dùng ít bò
nhất; nếu không thể phủ kín mọi ca, in \texttt{-1}.

\iosec{Dữ liệu vào.}
Dòng đầu gồm \(N,T\). \(N\) dòng tiếp theo, mỗi dòng gồm \(S_i,E_i\).

\iosec{Dữ liệu ra.}
In số bò ít nhất cần chọn, hoặc \texttt{-1} nếu không có lịch hợp lệ.

\iosec{Ví dụ.}
\begin{verbatim}
3 10
1 7
3 6
6 10
\end{verbatim}

\begin{verbatim}
2
\end{verbatim}

Chọn bò \(1\) và bò \(3\) là đủ.

\problem{Nhà thầu bò xấu tính}{cowtract}{Nhóm bạc}{Tim Abbott, 2004; dịch giả nguồn: BirDOR}

\iosec{Tóm tắt bài toán.}
Bessie được thuê xây mạng cáp giữa \(N\) chuồng, \(2\le N\le 1000\). Có
\(M\) đường cáp có thể xây, \(1\le M\le 20000\); mỗi đường nối hai chuồng và có
chi phí \(C\), \(1\le C\le 10^5\). John muốn chi phí thấp, nhưng Bessie quyết
định chọn các đường cáp sao cho tất cả chuồng vẫn liên thông và tổng chi phí
lớn nhất có thể.

\iosec{Dữ liệu vào.}
Dòng đầu gồm \(N,M\). \(M\) dòng tiếp theo, mỗi dòng gồm hai đầu mút và chi
phí của một đường cáp có thể xây.

\iosec{Dữ liệu ra.}
In tổng chi phí lớn nhất của một cây liên thông; nếu không thể nối tất cả
chuồng, in \texttt{-1}.

\iosec{Ví dụ.}
\begin{verbatim}
5 8
1 2 3
1 3 7
2 3 10
2 4 4
2 5 8
3 4 6
3 5 2
4 5 17
\end{verbatim}

\begin{verbatim}
42
\end{verbatim}

Chọn các đường \(4\)--\(5\), \(2\)--\(5\), \(2\)--\(3\), và \(1\)--\(3\),
tổng chi phí \(17+8+10+7=42\).

\problem{Cắt cây}{treecut}{Nhóm bạc}{Hal Burch, 2004; dịch giả nguồn: BirDOR}

\iosec{Tóm tắt bài toán.}
John phát hiện Bessie xây các chuồng theo cấu trúc cây gồm \(N\) chuồng,
\(1\le N\le 10000\). Ông muốn cắt bỏ một chuồng cùng mọi đường nối kề với nó.
Một chuồng được xem là thích hợp để cắt nếu sau khi cắt, mọi thành phần còn
lại có không quá một nửa tổng số chuồng ban đầu.

Hãy liệt kê tất cả các chuồng thích hợp.

\iosec{Dữ liệu vào.}
Dòng đầu là \(N\). \(N-1\) dòng tiếp theo, mỗi dòng gồm hai đầu mút của một
cạnh trong cây.

\iosec{Dữ liệu ra.}
In các chuồng thích hợp theo thứ tự tăng dần, mỗi dòng một chuồng. Nếu không
có chuồng nào, in \texttt{NONE}.

\iosec{Ví dụ.}
\begin{verbatim}
10
1 2
2 3
3 4
4 5
6 7
7 8
8 9
9 10
3 8
\end{verbatim}

\begin{verbatim}
3
8
\end{verbatim}

Nếu cắt chuồng \(3\) hoặc \(8\), các thành phần còn lại có kích thước
\(5,2,2\), không thành phần nào vượt quá \(5\).

\section{USACO 2005 January}

\problem{Phủ đồng cỏ}{cover}{Nhóm vàng}{Alex Schwendner, 2004}

\iosec{Tóm tắt bài toán.}
Đồng cỏ của đàn bò là một lưới \(R\times C\), với \(1\le R,C\le 50\). Một số
ô bị hỏng, ký hiệu \texttt{*}; các ô còn lại là cỏ tốt, ký hiệu \texttt{.}.
John muốn phủ mọi ô hỏng bằng các tấm ván. Mỗi tấm ván có bề rộng đúng một ô
và độ dài bất kỳ, đặt nằm ngang hoặc dọc trên các ô hỏng liên tiếp. Các tấm
ván có thể chồng lên nhau trên ô hỏng, nhưng không được phủ lên ô cỏ tốt.

Hãy dùng ít tấm ván nhất để phủ hết các ô hỏng.

\iosec{Dữ liệu vào.}
Dòng đầu gồm \(R,C\). \(R\) dòng tiếp theo, mỗi dòng có \(C\) ký tự; ký tự
\texttt{*} là ô cần phủ, ký tự \texttt{.} là ô cỏ tốt.

\iosec{Dữ liệu ra.}
In số tấm ván ít nhất.

\iosec{Ví dụ.}
\begin{verbatim}
4 4
*.*.
.***
***.
..*.
\end{verbatim}

\begin{verbatim}
4
\end{verbatim}

Một cách phủ dùng bốn tấm:
\begin{verbatim}
1.2.
.333
444.
..2.
\end{verbatim}

\problem{Máy ép nước trái cây}{juice}{Nhóm vàng}{Maria Plachta, 1999}

\iosec{Tóm tắt bài toán.}
Đàn bò thiết kế một máy ép nước trái cây dạng một khay chữ nhật \(W\times H\),
với \(3\le W,H\le 300\). Trên mỗi ô \(1\times1\) có một cột cao \(B\),
\(1\le B\le 10^9\). Các cột khít nhau nên nước không rò qua khe giữa các cột.
Khay không có nắp; vì vậy nước có thể tràn qua biên ngoài. Hãy tính lượng
nước tối đa có thể được giữ lại trong khay.

\iosec{Dữ liệu vào.}
Dòng đầu gồm \(W,H\). \(H\) dòng tiếp theo, mỗi dòng gồm \(W\) số nguyên là độ
cao các cột.

\iosec{Dữ liệu ra.}
In lượng nước tối đa có thể giữ.

\iosec{Ví dụ.}
\begin{verbatim}
4 5
5 8 7 7
5 2 1 5
7 1 7 1
8 9 6 9
9 8 9 9
\end{verbatim}

\begin{verbatim}
12
\end{verbatim}

Có thể giữ \(4\) đơn vị ở hai ô cao \(1\) đến mực \(5\), \(3\) đơn vị ở ô cao
\(2\) đến mực \(5\), và \(1\) đơn vị ở ô cao \(6\) đến mực \(7\), tổng cộng
\(2\cdot4+3+1=12\).

\problem{Giờ ngủ trưa}{naptime}{Nhóm vàng}{Tiankai Liu, 2004}

\iosec{Tóm tắt bài toán.}
Bessie là một bò rất buồn ngủ. Một ngày được chia thành \(N\) giờ,
\(3\le N\le 3830\), và Bessie muốn dùng đúng \(B\) giờ để ngủ,
\(2\le B<N\). Nếu ngủ trong giờ \(i\), nó nhận được mức hữu ích
\(U_i\), \(0\le U_i\le 200000\), trừ khi đó là giờ đầu tiên của một giấc ngủ:
giờ đầu chỉ dùng để chìm vào giấc ngủ và không đem lại hữu ích.

Bessie có thể bắt đầu và kết thúc giấc ngủ tại ranh giới giữa các giờ. Thời
gian là vòng tròn: sau giờ \(N\) là giờ \(1\). Hãy tối đa hóa tổng hữu ích của
các giờ ngủ.

\iosec{Dữ liệu vào.}
Dòng đầu gồm \(N,B\). \(N\) dòng tiếp theo, dòng thứ \(i\) chứa \(U_i\).

\iosec{Dữ liệu ra.}
In tổng hữu ích lớn nhất.

\iosec{Ví dụ.}
\begin{verbatim}
5 3
2
0
3
1
4
\end{verbatim}

\begin{verbatim}
6
\end{verbatim}

Bessie có thể chọn ngủ qua các giờ \(1\), \(4\), và \(2\).

\problem{Tập tổng}{sumset}{Nhóm bạc}{Marek Turski, 2002}

\iosec{Tóm tắt bài toán.}
Cho \(N\), \(1\le N\le 10^6\). Hãy đếm số cách biểu diễn \(N\) thành tổng của
các lũy thừa của \(2\). Thứ tự các hạng tử không phân biệt.

\iosec{Dữ liệu vào.}
Một số nguyên \(N\).

\iosec{Dữ liệu ra.}
In số cách biểu diễn. Vì kết quả có thể rất lớn, chỉ cần in chín chữ số cuối
của kết quả.

\iosec{Ví dụ.}
\begin{verbatim}
7
\end{verbatim}

\begin{verbatim}
6
\end{verbatim}

Sáu cách là
\[
\begin{gathered}
1+1+1+1+1+1+1,\quad
1+1+1+1+1+2,\quad
1+1+1+2+2,\\
1+1+1+4,\quad
1+2+2+2,\quad
1+2+4.
\end{gathered}
\]

\problem{Tuần tra đàn bò}{watchcow}{Nhóm bạc}{USACO coaches, 2004}

\iosec{Tóm tắt bài toán.}
John có \(N\) nông trại, \(2\le N\le 10000\), nối bởi \(M\) đường hai chiều,
\(1\le M\le 50000\). Bessie bắt đầu từ nông trại \(1\) để tuần tra. Mỗi con
đường phải được đi đúng một lần theo mỗi chiều, và cuối cùng Bessie quay về
nông trại \(1\). Dữ liệu bảo đảm tồn tại một lộ trình như vậy.

\iosec{Dữ liệu vào.}
Dòng đầu gồm \(N,M\). \(M\) dòng tiếp theo, mỗi dòng gồm hai đầu mút của một
con đường.

\iosec{Dữ liệu ra.}
In các nông trại theo thứ tự Bessie đi qua, mỗi dòng một số.

\iosec{Ví dụ.}
\begin{verbatim}
4 5
1 2
1 4
2 3
2 4
3 4
\end{verbatim}

\begin{verbatim}
1
2
3
4
2
1
4
3
2
4
1
\end{verbatim}

\problem{Âm lượng của bò}{volume}{Nhóm bạc}{Brian Dean, 2004}

\iosec{Tóm tắt bài toán.}
Trò chuyện trong đàn bò rất ồn ào. Có \(N\) bò, \(1\le N\le 10000\), đứng tại
các vị trí khác nhau trên một đường thẳng. Mỗi bò đều muốn nói chuyện riêng
với từng bò còn lại. Một cuộc trò chuyện có hướng từ bò này đến bò kia cần âm
lượng bằng khoảng cách giữa hai bò. Vì vậy có \(N(N-1)\) lần phát âm lượng.
Hãy tính tổng âm lượng của tất cả các lần phát.

\iosec{Dữ liệu vào.}
Dòng đầu là \(N\). \(N\) dòng tiếp theo, mỗi dòng chứa vị trí của một bò.

\iosec{Dữ liệu ra.}
In tổng âm lượng.

\iosec{Ví dụ.}
\begin{verbatim}
5
1
5
3
2
4
\end{verbatim}

\begin{verbatim}
40
\end{verbatim}

Tổng âm lượng phát ra từ các vị trí \(1,5,3,2,4\) lần lượt là
\(10,10,6,7,7\), tổng cộng \(40\).

\section{USACO 2005 February}

\problem{Phân vùng bầu cử bò}{jpoi}{Nhóm vàng}{USACO coaches, 2004; dịch giả nguồn: chengyu}

\iosec{Tóm tắt bài toán.}
Trong một cuộc họp đại biểu giữa bò Jersey và bò Holstein, các bò muốn chia
một vùng bầu cử thành ba khu vực có kích thước bằng nhau. Vùng có \(3K\) khu,
\(1\le K\le 60\), đánh số từ \(1\) đến \(3K\). Khu \(i\) có tối đa \(1000\)
bò, trong đó số bò Jersey đã biết. Một cách chia hợp lệ phải chia các khu
thành ba nhóm, mỗi nhóm đúng \(K\) khu, sao cho trong ít nhất hai nhóm, số bò
Jersey nhiều hơn số bò Holstein.

Dữ liệu bảo đảm có lời giải.

\iosec{Dữ liệu vào.}
Dòng đầu là \(K\). \(3K\) dòng tiếp theo, dòng thứ \(i+1\) chứa số bò Jersey
trong khu \(i\).

\iosec{Dữ liệu ra.}
In \(3K\) dòng: \(K\) dòng đầu là các khu của nhóm thứ nhất, \(K\) dòng tiếp
theo là các khu của nhóm thứ hai, và \(K\) dòng cuối là các khu của nhóm thứ
ba.

\iosec{Ví dụ.}
\begin{verbatim}
2
510
500
500
670
400
310
\end{verbatim}

\begin{verbatim}
1
2
3
6
5
4
\end{verbatim}

Nếu khu \(2\) và khu \(3\) nằm cùng một nhóm thì nhóm đó không có đa số
Jersey, vì số Jersey bằng số Holstein.

\problem{Máy vắt sữa bí mật}{secret}{Nhóm vàng}{Vladimir Novakovski, 2003; dịch giả nguồn: chengyu}

\iosec{Tóm tắt bài toán.}
John đang chế tạo một máy vắt sữa bí mật và muốn vận chuyển nó trong nông
trại sao cho ít bị phát hiện. Nông trại có \(N\) khu vực, \(2\le N\le 200\),
đánh số từ \(1\) đến \(N\), và \(P\) con đường hai chiều,
\(1\le P\le 40000\). Mỗi đường có độ dài nhỏ hơn \(10^6\), và giữa hai khu vực
có thể có nhiều đường.

John cần đi từ khu vực \(1\) đến khu vực \(N\) tổng cộng \(T\) lần,
\(1\le T\le 200\), và để giảm nguy cơ bị phát hiện, ông không muốn dùng lại
bất kỳ con đường nào. Mục tiêu không phải là tối thiểu hóa tổng độ dài, mà là
tối thiểu hóa độ dài lớn nhất của một con đường xuất hiện trong các lộ trình
được chọn.

Dữ liệu bảo đảm tồn tại \(T\) lộ trình từ \(1\) đến \(N\) không dùng chung
đường.

\iosec{Dữ liệu vào.}
Dòng đầu gồm \(N,P,T\). \(P\) dòng tiếp theo, mỗi dòng gồm \(A_i,B_i,L_i\),
mô tả một đường hai chiều giữa \(A_i\) và \(B_i\) có độ dài \(L_i\).

\iosec{Dữ liệu ra.}
In độ dài nhỏ nhất có thể của cạnh dài nhất được sử dụng.

\iosec{Ví dụ.}
\begin{verbatim}
7 9 2
1 2 2
2 3 5
3 7 5
1 4 1
4 3 1
4 5 7
5 7 1
1 6 3
6 7 3
\end{verbatim}

\begin{verbatim}
5
\end{verbatim}

Có thể chọn hai đường đi \(1-2-3-7\) và \(1-6-7\); cạnh dài nhất trong các
đường này có độ dài \(5\).

\problem{Bò hung dữ}{aggr}{Nhóm vàng}{Dutch Championships, qua Jan Kuipers, 2004; dịch giả nguồn: chengyu}

\iosec{Tóm tắt bài toán.}
John xây \(N\) chuồng, \(2\le N\le 100000\), nằm trên một đường thẳng tại các
tọa độ \(x_1,\ldots,x_N\), \(0\le x_i\le 10^9\). Có \(C\) con bò,
\(2\le C\le N\), không thích ở gần nhau. John muốn đặt các bò vào các chuồng
sao cho khoảng cách nhỏ nhất giữa hai bò bất kỳ là lớn nhất có thể.

\iosec{Dữ liệu vào.}
Dòng đầu gồm \(N,C\). \(N\) dòng tiếp theo, mỗi dòng chứa tọa độ một chuồng.

\iosec{Dữ liệu ra.}
In giá trị lớn nhất có thể của khoảng cách nhỏ nhất giữa hai bò bất kỳ.

\iosec{Ví dụ.}
\begin{verbatim}
5 3
1
2
8
4
9
\end{verbatim}

\begin{verbatim}
3
\end{verbatim}

Đặt ba bò tại các tọa độ \(1,4,8\) cho khoảng cách nhỏ nhất bằng \(3\).

\problem{Trao đổi vật phẩm}{acquire}{Nhóm bạc}{USACO coaches, 2004; dịch giả nguồn: chengyu}

\iosec{Tóm tắt bài toán.}
Đàn bò tìm được thông tin về một loại máy bí mật mới. Để có được nó, chúng có
thể thực hiện \(N\) giao dịch, \(1\le N\le 50000\). Có \(K\) loại vật phẩm khả
dĩ, \(1\le K\le 1000\), đánh số từ \(1\) đến \(K\). Mỗi giao dịch cho phép đổi
một vật phẩm loại \(A_i\) lấy một vật phẩm loại \(B_i\). Ban đầu đàn bò có vật
phẩm loại \(1\); mục tiêu là có vật phẩm loại \(K\).

Hãy tìm chuỗi trao đổi ngắn nhất. Nếu không thể đạt được vật phẩm loại \(K\),
in \texttt{-1}.

\iosec{Dữ liệu vào.}
Dòng đầu gồm \(N,K\). \(N\) dòng tiếp theo, mỗi dòng gồm \(A_i,B_i\), mô tả
một giao dịch có thể dùng.

\iosec{Dữ liệu ra.}
Nếu có lời giải, dòng đầu in số vật phẩm trong chuỗi trao đổi tối ưu, bao gồm
vật phẩm đầu và cuối. Các dòng tiếp theo in lần lượt các loại vật phẩm trong
chuỗi đó. Nếu không có lời giải, in \texttt{-1}.

\iosec{Ví dụ.}
\begin{verbatim}
6 5
1 3
3 2
2 3
3 1
2 5
5 4
\end{verbatim}

\begin{verbatim}
4
1
3
2
5
\end{verbatim}

Một chuỗi ngắn nhất là \(1\to3\to2\to5\).

\problem{Dàn xếp bầu cử bò}{cowrig}{Nhóm bạc}{USACO coaches, 2004; dịch giả nguồn: chengyu}

\iosec{Tóm tắt bài toán.}
Nông trại được chia thành lưới \(5\times5\); mỗi ô có một bò thuộc một trong
hai đảng, Holstein (\texttt{H}) hoặc Jersey (\texttt{J}). Hai bò được xem là
kề nhau nếu ô của chúng chung cạnh. Một nhóm bò Jersey muốn chọn đúng \(7\)
bò tạo thành một vùng liên thông, sao cho số bò Jersey trong vùng nhiều hơn
số bò Holstein. Hãy đếm số vùng có thể chọn.

\iosec{Dữ liệu vào.}
Năm dòng, mỗi dòng gồm năm ký tự \texttt{H} hoặc \texttt{J}.

\iosec{Dữ liệu ra.}
In số cách chọn vùng.

\iosec{Ví dụ.}
\begin{verbatim}
HHHHH
JHJHJ
HHHHH
HJHHJ
HHHHH
\end{verbatim}

\begin{verbatim}
2
\end{verbatim}

\problem{Kế toán thức ăn}{fcount}{Nhóm bạc}{Hal Burch, 2004; dịch giả nguồn: chengyu}

\iosec{Tóm tắt bài toán.}
John muốn biết chuyến thức ăn gần nhất được giao đến vào ngày nào. Ban đầu
kho rỗng; một chuyến hàng gồm \(F_1\) kg thức ăn,
\(1\le F_1\le 10^6\), đã được giao, nhưng John không nhớ chính xác ngày giao.
Đến ngày hiện tại \(D\), \(1\le D\le 2000\), trong kho còn \(F_2\) kg,
\(1\le F_2\le F_1\).

Có \(C\) bò, \(1\le C\le 100\). Mỗi bò ăn đúng \(1\) kg thức ăn mỗi ngày trong
khoảng ngày nó có mặt ở nông trại; cả ngày đến và ngày rời đi đều được tính.
Biết hôm nay là ngày \(D\), các bò đã ăn phần của hôm nay, và chuyến hàng nếu
đến trong một ngày thì đến trước khi bò ăn ngày đó. Hãy xác định ngày muộn
nhất mà chuyến hàng có thể đã đến.

\iosec{Dữ liệu vào.}
Dòng đầu gồm \(C,F_1,F_2,D\). \(C\) dòng tiếp theo, mỗi dòng gồm ngày đầu và
ngày cuối mà một bò có mặt ở nông trại.

\iosec{Dữ liệu ra.}
In ngày muộn nhất mà chuyến hàng có thể đã đến.

\iosec{Ví dụ.}
\begin{verbatim}
3 14 4 10
1 9
5 8
8 12
\end{verbatim}

\begin{verbatim}
6
\end{verbatim}

Nếu chuyến hàng đến vào ngày \(6\), lượng ăn từ ngày \(6\) đến \(10\) lần lượt
là \(2,2,3,2,1\), tổng cộng \(10\) kg, còn lại \(4\) kg.

\section{USACO 2005 March}

\problem{Bò sợ mưa}{ombro}{Nhóm vàng}{Hal Burch, 2004; dịch giả nguồn: BirDOR}

\iosec{Tóm tắt bài toán.}
Đàn bò của John rất sợ mưa. Chúng muốn chạy vào các mái che càng nhanh càng
tốt. Nông trại có \(F\) cánh đồng, \(1\le F\le 200\), nối bởi \(P\) con đường
hai chiều, \(1\le P\le 1500\). Cánh đồng \(i\) ban đầu có một số bò và một mái
che có sức chứa nhất định; cả hai số đều nằm trong \([0,1000]\). Một mái che
có thể chứa bò từ bất kỳ cánh đồng nào đi tới đó, miễn tổng số bò vào mái che
không vượt quá sức chứa.

Mỗi đường nối hai cánh đồng và có thời gian đi qua trong \([1,10^9]\). Có thể
có nhiều bò cùng đi trên một đường. Hãy tìm thời gian nhỏ nhất để mọi bò đều
vào được một mái che; nếu không thể, in \texttt{-1}.

\iosec{Dữ liệu vào.}
Dòng đầu gồm \(F,P\). \(F\) dòng tiếp theo, dòng thứ \(i+1\) gồm số bò ban đầu
ở cánh đồng \(i\) và sức chứa mái che ở cánh đồng đó. \(P\) dòng cuối, mỗi dòng
gồm hai cánh đồng và thời gian đi qua con đường giữa chúng.

\iosec{Dữ liệu ra.}
In thời gian nhỏ nhất, hoặc \texttt{-1} nếu không thể đưa toàn bộ bò vào mái
che.

\iosec{Ví dụ.}
\begin{verbatim}
3 4
7 2
0 4
2 6
1 2 40
3 2 70
2 3 90
1 3 120
\end{verbatim}

\begin{verbatim}
110
\end{verbatim}

Từ cánh đồng \(1\), có \(2\) bò ở lại mái che tại đó, \(4\) bò đi tới mái che
cánh đồng \(2\), và \(1\) bò đi tới mái che cánh đồng \(3\); các bò còn lại
từ cánh đồng \(3\) cũng có thể vào mái che trong \(110\) đơn vị thời gian.

\problem{Thang máy không gian}{elevator}{Nhóm vàng}{USACO coaches, 2004; dịch giả nguồn: BirDOR}

\iosec{Tóm tắt bài toán.}
Đàn bò muốn lên vũ trụ nên xây một thang máy không gian bằng cách chồng các
khối lên nhau. Có \(K\) loại khối, \(1\le K\le 400\). Khối loại \(i\) có chiều
cao \(h_i\), \(1\le h_i\le 100\), có \(c_i\) khối, \(1\le c_i\le 10\), và do
giới hạn an toàn, mọi phần của khối loại đó phải nằm ở độ cao không vượt quá
\(a_i\), \(1\le a_i\le 40000\). Hãy xây tháp cao nhất có thể.

\iosec{Dữ liệu vào.}
Dòng đầu là \(K\). \(K\) dòng tiếp theo, mỗi dòng gồm \(h_i,a_i,c_i\).

\iosec{Dữ liệu ra.}
In chiều cao lớn nhất có thể xây được.

\iosec{Ví dụ.}
\begin{verbatim}
3
7 40 3
5 23 8
2 52 6
\end{verbatim}

\begin{verbatim}
48
\end{verbatim}

Từ dưới lên có thể đặt ba khối loại \(2\), ba khối loại \(1\), rồi sáu khối
loại \(3\). Không thể đặt loại \(1\) lên bốn khối loại \(2\), vì đỉnh khối
loại \(1\) khi đó vượt quá độ cao \(40\).

\problem{Nhà máy sữa chua}{yogfac}{Nhóm vàng}{Tiankai Liu, 2004; dịch giả nguồn: BirDOR}

\iosec{Tóm tắt bài toán.}
Đàn bò sở hữu một nhà máy sữa chua. Trong \(N\) tuần tiếp theo, sản xuất một
đơn vị sữa chua ở tuần \(i\) tốn \(C_i\) xu, \(1\le C_i\le 5000\). Nhà máy có
thể sản xuất tùy ý nhiều sữa chua mỗi tuần. Nếu giữ một đơn vị sữa chua sang
tuần sau, chi phí lưu kho là \(S\) xu mỗi tuần, \(1\le S\le 100\), và chi phí
này không đổi theo thời gian.

Ở tuần \(i\), cần cung cấp đúng \(Y_i\) đơn vị sữa chua,
\(0\le Y_i\le 10^4\). Sữa chua sản xuất ở tuần hiện tại hoặc lưu kho từ các
tuần trước đều có thể dùng để đáp ứng nhu cầu. Hãy tính tổng chi phí nhỏ nhất.

\iosec{Dữ liệu vào.}
Dòng đầu gồm \(N,S\). \(N\) dòng tiếp theo, mỗi dòng gồm \(C_i,Y_i\).

\iosec{Dữ liệu ra.}
In chi phí nhỏ nhất. Kết quả có thể vượt quá phạm vi số nguyên \(32\) bit.

\iosec{Ví dụ.}
\begin{verbatim}
4 5
88 200
89 400
97 300
91 500
\end{verbatim}

\begin{verbatim}
126900
\end{verbatim}

Một kế hoạch tối ưu là sản xuất \(200\) đơn vị ở tuần \(1\), sản xuất \(700\)
đơn vị ở tuần \(2\) rồi lưu \(300\) đơn vị sang tuần \(3\), và sản xuất
\(500\) đơn vị ở tuần \(4\).

\problem{Chứng cứ ngoại phạm}{alibi}{Nhóm bạc}{Hal Burch, 2004; dịch giả nguồn: BirDOR}

\iosec{Tóm tắt bài toán.}
Một vụ trộm ngũ cốc xảy ra tại kho ở cánh đồng \(1\). John muốn xác định trong
\(C\) bò, \(1\le C\le 100\), những con nào có thể là thủ phạm. Vụ trộm xảy ra
\(M\) đơn vị thời gian trước khi John kiểm tra vị trí các bò,
\(1\le M\le 70000\).

Nông trại có \(F\) cánh đồng, \(1\le F\le 500\), và \(P\) đường hai chiều,
\(1\le P\le 1000\). Mỗi đường có thời gian đi qua trong \([1,70000]\). Cho vị
trí hiện tại của từng bò, hãy liệt kê những bò có thể đã đi từ kho ở cánh đồng
\(1\) đến vị trí hiện tại trong không quá \(M\) đơn vị thời gian.

\iosec{Dữ liệu vào.}
Dòng đầu gồm \(F,P,C,M\). \(P\) dòng tiếp theo, mỗi dòng gồm hai cánh đồng và
thời gian đi qua con đường giữa chúng. \(C\) dòng cuối, dòng thứ \(i\) chứa vị
trí hiện tại của bò \(i\).

\iosec{Dữ liệu ra.}
Dòng đầu in số bò có thể là thủ phạm. Các dòng tiếp theo in chỉ số của những
bò đó theo thứ tự tăng dần.

\iosec{Ví dụ.}
\begin{verbatim}
7 6 5 8
1 4 2
1 2 1
2 3 6
3 5 5
5 4 6
1 7 9
1
4
5
3
7
\end{verbatim}

\begin{verbatim}
4
1
2
3
4
\end{verbatim}

Bò ở cánh đồng \(7\) cần \(9\) đơn vị thời gian để đi từ kho đến đó nên không
thể là thủ phạm; các bò còn lại đều có thể.

\problem{Hết cỏ khô}{outofhay}{Nhóm bạc}{USACO coaches, 2004; dịch giả nguồn: BirDOR}

\iosec{Tóm tắt bài toán.}
Đàn bò sắp hết cỏ khô, nên John cần xây một hệ thống đường để vận chuyển cỏ
giữa các nông trại. Có \(N\) nông trại, \(2\le N\le 2000\), và \(M\) đường hai
chiều có thể dùng, \(1\le M\le 10000\). Mỗi đường có độ dài không quá
\(10^9\), và mọi nông trại đều liên thông với nông trại \(1\) qua các đường
cho trước.

John muốn chọn một tập đường sao cho có thể đi từ nông trại \(1\) đến mọi
nông trại khác. Khi đi trên một đường dài, ông phải mang đủ cỏ cho đoạn đường
đó, nên ông muốn giá trị lớn nhất của độ dài một đường được chọn là nhỏ nhất
có thể. Hãy in giá trị đó.

\iosec{Dữ liệu vào.}
Dòng đầu gồm \(N,M\). \(M\) dòng tiếp theo, mỗi dòng gồm hai đầu mút và độ dài
của một đường.

\iosec{Dữ liệu ra.}
In độ dài lớn nhất nhỏ nhất có thể trong hệ thống đường được chọn.

\iosec{Ví dụ.}
\begin{verbatim}
3 3
1 2 23
2 3 1000
1 3 43
\end{verbatim}

\begin{verbatim}
43
\end{verbatim}

Để tới nông trại \(2\), có thể đi qua đường dài \(23\); để tới nông trại
\(3\), chọn đường dài \(43\). Độ dài lớn nhất là \(43\).

\section{USACO 2005 Open}

\problem{Bò lười}{lazy}{Nhóm vàng}{Brian Dean, 2004; dịch giả nguồn: BirDOR}

\iosec{Tóm tắt bài toán.}
Đàn bò càng lớn càng lười. Bây giờ chúng chỉ muốn đứng yên tại chỗ chờ John
đem thức ăn tới. Nông trại được mô tả bằng lưới \(2\times B\),
\(1\le B\le 15000000\); mỗi ô có nhiều nhất một bò. Có \(N\) bò,
\(1\le N\le 1000\), đứng tại các ô được cho trước.

John có thể đặt \(K\) hình chữ nhật song song với lưới, \(1\le K\le N\), để
phủ các ô nguyên vẹn. Các hình chữ nhật không được chồng lên nhau, và mọi ô
có bò đều phải được phủ. Hãy chọn các hình chữ nhật sao cho tổng số ô bị phủ
là nhỏ nhất.

\iosec{Dữ liệu vào.}
Dòng đầu gồm \(N,K,B\). \(N\) dòng tiếp theo, mỗi dòng gồm hàng và cột của
một bò; tọa độ nằm trong khoảng từ \((1,1)\) đến \((2,B)\). Mỗi ô chứa nhiều
nhất một bò.

\iosec{Dữ liệu ra.}
In số ô nhỏ nhất cần phủ bằng \(K\) hình chữ nhật để phủ được toàn bộ bò.

\iosec{Ví dụ.}
\begin{verbatim}
8 2 9
1 2
1 6
1 7
1 8
1 9
2 2
2 3
2 4
\end{verbatim}

\begin{verbatim}
10
\end{verbatim}

Trong ví dụ, có thể dùng một hình chữ nhật \(2\times 3\) và một hình chữ nhật
\(1\times 4\), tổng cộng phủ \(10\) ô.

\problem{Đoàn thám hiểm}{exp}{Nhóm vàng}{Bulgaria 1999 National Team Test via Nikolay Valtchanov, 2003; dịch giả nguồn: BirDOR}

\iosec{Tóm tắt bài toán.}
Một đoàn bò đi xuyên sa mạc để tới đích. Đường đi dài không quá \(1000000\)
dặm. Trên đường từ vị trí ban đầu tới đích có \(N\) trạm tiếp nhiên liệu,
\(1\le N\le 10000\). Mỗi trạm được mô tả bằng khoảng cách từ trạm đó tới đích
và lượng nhiên liệu có thể nhận thêm, từ \(1\) đến \(100\) dặm.

Bình nhiên liệu được xem là đủ lớn để chứa mọi lượng nhiên liệu cần thiết.
Mỗi dặm đi được tiêu thụ đúng một đơn vị nhiên liệu. Ban đầu đoàn bò cách
đích \(L\) dặm và có \(P\) đơn vị nhiên liệu. Hãy tính số lần dừng tiếp
nhiên liệu ít nhất để tới đích, hoặc xác định rằng không thể tới đích.

\iosec{Dữ liệu vào.}
Dòng đầu là \(N\). \(N\) dòng tiếp theo, mỗi dòng gồm hai số: khoảng cách từ
một trạm tới đích và lượng nhiên liệu tối đa có thể lấy ở trạm đó. Dòng cuối
gồm \(L,P\), lần lượt là khoảng cách ban đầu tới đích và lượng nhiên liệu ban
đầu.

\iosec{Dữ liệu ra.}
In số lần dừng tiếp nhiên liệu ít nhất, hoặc \texttt{-1} nếu không thể tới
đích.

\iosec{Ví dụ.}
\begin{verbatim}
4
4 4
5 2
11 5
15 10
25 10
\end{verbatim}

\begin{verbatim}
2
\end{verbatim}

Ban đầu đoàn bò cách đích \(25\) dặm và có \(10\) đơn vị nhiên liệu. Dừng ở
trạm cách đích \(15\) dặm để lấy \(10\) đơn vị, rồi dừng thêm một trạm gần
đích là đủ để hoàn thành hành trình.

\problem{Vòng quanh địa cầu}{around}{Nhóm vàng}{Dutch Championships, via Jan Kuipers, 2004; dịch giả nguồn: BirDOR}

\iosec{Tóm tắt bài toán.}
John muốn bay thăm các đài quan sát trên khắp thế giới. Mỗi đài quan sát có
một kinh độ nguyên từ \(0\) đến \(359\). Xem các kinh độ này là các điểm trên
một vòng tròn, tăng theo chiều kim đồng hồ. Có \(N\) đài quan sát,
\(1\le N\le 5000\), được đánh số từ \(1\) đến \(N\), và \(M\) tuyến bay hai
chiều, \(1\le M\le 25000\). Một tuyến bay luôn đi theo cung ngắn nhất giữa hai
đầu mút; vì thế mỗi chuyến bay có thể được xem là đi theo chiều kim đồng hồ
hoặc ngược chiều kim đồng hồ.

John bắt đầu ở đài quan sát thứ nhất trong input và muốn hoàn thành một
chuyến bay vòng quanh địa cầu. Khi kết thúc hành trình, tổng quãng đường đã
đi theo chiều kim đồng hồ phải không nhỏ hơn tổng quãng đường đã đi ngược
chiều kim đồng hồ; điều này bảo đảm hành trình đã đi đủ một vòng theo hướng
mong muốn. Mỗi lần bay từ một đài sang một đài kề theo tuyến có sẵn được tính
là một chuyến bay. Hãy tìm số chuyến bay ít nhất, hoặc in \texttt{-1} nếu
không thể.

\iosec{Dữ liệu vào.}
Dòng đầu gồm \(N,M\). \(N\) dòng tiếp theo, dòng thứ \(i\) chứa kinh độ của
đài quan sát \(i\); đài quan sát \(1\) là điểm xuất phát. \(M\) dòng cuối,
mỗi dòng gồm hai chỉ số đài quan sát có tuyến bay trực tiếp giữa chúng.

\iosec{Dữ liệu ra.}
In số chuyến bay ít nhất cần dùng để hoàn thành chuyến đi vòng quanh địa cầu,
hoặc \texttt{-1} nếu không thể.

\iosec{Ví dụ.}
\begin{verbatim}
3 3
0
120
240
1 2
2 3
1 3
\end{verbatim}

\begin{verbatim}
3
\end{verbatim}

Ba đài quan sát ở các kinh độ \(0,120,240\). Dù mọi cặp đều có tuyến bay trực
tiếp, John vẫn cần đi qua cả ba cạnh quanh vòng tròn để hoàn thành chuyến đi.

\problem{San bằng đỉnh núi}{peaks}{Nhóm vàng}{Brian Dean, 2005; dịch giả nguồn: BirDOR}

\iosec{Tóm tắt bài toán.}
John đang xây một cảnh quan núi nhân tạo cho đàn bò. Địa hình được mô tả bằng
một dãy \(N\) độ cao, \(1\le N\le 1000\), mỗi độ cao nằm trong khoảng từ \(1\)
đến \(10^6\). Một đỉnh núi là một đoạn liên tiếp có cùng độ cao sao cho các ô
kề bên đoạn đó, nếu tồn tại, đều thấp hơn đoạn đó.

John muốn địa hình cuối cùng có đúng \(K\) đỉnh núi, \(1\le K\le 25\). Ông
chỉ được hạ độ cao, không được nâng độ cao. Mỗi lần hạ một đơn vị độ cao của
một vị trí tốn một đơn vị công. Hãy tính tổng công nhỏ nhất.

\iosec{Dữ liệu vào.}
Dòng đầu gồm \(N,K\). \(N\) dòng tiếp theo, mỗi dòng chứa độ cao của một vị
trí trong địa hình.

\iosec{Dữ liệu ra.}
In tổng số đơn vị độ cao nhỏ nhất cần hạ để địa hình còn đúng \(K\) đỉnh núi.

\iosec{Ví dụ.}
\begin{verbatim}
12 1
1
2
3
3
3
2
1
3
2
2
1
2
\end{verbatim}

\begin{verbatim}
5
\end{verbatim}

Để chỉ còn một đỉnh, có thể hạ phần cuối dãy xuống thành
\(1,1,1,1,1\), tốn \(2+1+1+1=5\) đơn vị.

\problem{Sóng nước}{waves}{Nhóm bạc}{Richard Forster, BIO 2003, 2003; dịch giả nguồn: BirDOR}

\iosec{Tóm tắt bài toán.}
John ném đá xuống mặt nước. Mặt nước là một lưới tọa độ vô hạn, và mỗi ô có
một độ sâu tương đối ban đầu bằng \(0\). Tại thời điểm cần quan sát, mỗi ô
được in bằng một ký hiệu: \texttt{o} nếu độ sâu nhỏ hơn \(0\), \texttt{-} nếu
độ sâu bằng \(0\), \texttt{*} nếu độ sâu lớn hơn \(0\), và \texttt{X} nếu ô
đó thuộc một rào chắn.

Khi một hòn đá rơi xuống ô \((X,Y)\) ở thời điểm \(T\), nó sinh ra hai sóng
hình thoi lan ra với tốc độ một ô mỗi đơn vị thời gian: một sóng làm tăng độ
sâu thêm \(1\), và một sóng làm giảm độ sâu đi \(1\). Các sóng chồng lên nhau
thì độ sâu được cộng lại; khi hai sóng gặp nhau, hướng lan truyền của chúng
không thay đổi. Có hai rào chắn thẳng đứng tại các hoành độ \(B_1\) và
\(B_2\); sóng gặp rào chắn thì bị phản xạ.

\iosec{Dữ liệu vào.}
Dòng đầu gồm \(P,B_1,B_2,R\). \(P\), \(1\le P\le 5\), là số hòn đá;
\(B_1,B_2\) là hoành độ của hai rào chắn, khác nhau và nằm trong khoảng
\([-5\cdot 10^5,5\cdot 10^5]\); \(R\), \(1\le R\le 5\cdot 10^5\), là thời
điểm cần in trạng thái. Không có hai hòn đá nào rơi cùng thời điểm tại cùng
một điểm, và không hòn đá nào rơi lên rào chắn.

\(P\) dòng tiếp theo, mỗi dòng gồm \(X,Y,T\), với
\(-5\cdot 10^5\le X,Y,T\le 5\cdot 10^5\), mô tả vị trí và thời điểm rơi của
một hòn đá.

\iosec{Dữ liệu ra.}
In một lưới \(9\times 9\) biểu diễn trạng thái mặt nước tại thời điểm \(R\).
Tâm lưới là \((0,0)\), góc dưới trái là \((-4,-4)\), và góc trên phải là
\((4,4)\). Các dòng được in từ trên xuống dưới.

\iosec{Ví dụ.}
\begin{verbatim}
2 4 100 4
-3 0 1
0 0 2
\end{verbatim}

\begin{verbatim}
--------X
-*------X
*-*-*---X
-o-*-*--X
o-----*-X
-o-*-*--X
*-*-*---X
-*------X
--------X
\end{verbatim}

\problem{Chỉ đường thành phố}{navcit}{Nhóm bạc}{Woburn Contest, 2005; dịch giả nguồn: BirDOR}

\iosec{Tóm tắt bài toán.}
Cho bản đồ một thành phố hình lưới có \(E\) khối theo hướng đông--tây,
\(1\le E\le 40\), và \(N\) khối theo hướng bắc--nam, \(1\le N\le 30\). Cần
tạo chỉ dẫn đi bộ từ vị trí xuất phát \texttt{S} tới vị trí kết thúc
\texttt{E}. Mỗi dòng chỉ dẫn gồm một hướng trong \texttt{N,E,S,W} và một số
nguyên cho biết đi liên tiếp bao nhiêu khối theo hướng đó. Nếu có nhiều đường
đi, cần in đường đi ngắn nhất; dữ liệu bảo đảm đường đi ngắn nhất là duy nhất.

Bản đồ dùng \texttt{+} cho giao lộ, \texttt{-} và \texttt{|} cho đường đi,
\texttt{.} cho chướng ngại hoặc phần không đi được, cùng \texttt{S} và
\texttt{E} cho hai đầu mút.

\iosec{Dữ liệu vào.}
Dòng đầu gồm \(N,E\). Tiếp theo là \(2N-1\) dòng, mỗi dòng có \(2E-1\) ký tự
mô tả bản đồ.

\iosec{Dữ liệu ra.}
In các dòng chỉ dẫn theo thứ tự đi từ \texttt{S} tới \texttt{E}. Mỗi dòng gồm
một ký tự hướng và một số nguyên.

\iosec{Ví dụ.}
\begin{verbatim}
3 6
+-+-+.+-+-+
|...|.....|
+-+.+-+-+-+
..|.......|
S-+-+-+.E-+
\end{verbatim}

\begin{verbatim}
E 1
N 1
W 1
N 1
E 2
S 1
E 3
S 1
W 1
\end{verbatim}

\problem{Dịch bệnh}{disease}{Nhóm bạc}{USACO coaches, 2004; dịch giả nguồn: BirDOR}

\iosec{Tóm tắt bài toán.}
Một số dịch bệnh đang lan trong đàn bò. Có \(D\) loại bệnh,
\(1\le D\le 15\), được đánh số từ \(1\) đến \(D\). John muốn chọn một nhóm bò
để cách ly, nhưng nhóm được chọn chỉ được chứa tổng cộng không quá \(K\) loại
bệnh khác nhau, \(1\le K\le D\). Hãy tìm số bò lớn nhất có thể chọn.

\iosec{Dữ liệu vào.}
Dòng đầu gồm \(N,D,K\). \(N\) dòng tiếp theo mô tả danh sách bệnh của từng bò:
số đầu tiên là \(d_i\), \(0\le d_i\le D\), sau đó là \(d_i\) số chỉ loại bệnh
mà bò đó mắc. Các số trên cùng dòng cách nhau bởi khoảng trắng.

\iosec{Dữ liệu ra.}
In số bò lớn nhất trong một nhóm mà hợp các loại bệnh của nhóm có không quá
\(K\) loại.

\iosec{Ví dụ.}
\begin{verbatim}
6 3 2
0
1 1
1 2
1 3
2 2 1
2 2 1
\end{verbatim}

\begin{verbatim}
5
\end{verbatim}

Có thể chọn các bò \(1,2,3,5,6\); hợp các bệnh của nhóm này chỉ gồm hai loại
\(1\) và \(2\).

\problem{Phủ bùn}{mud}{Nhóm bạc}{Dutch Championships, via Jan Kuipers, 2004; dịch giả nguồn: BirDOR}

\iosec{Tóm tắt bài toán.}
Sau một trận mưa lớn, trên đường xuất hiện \(N\) đoạn bùn. Mỗi đoạn bùn là
một khoảng trên trục số, ví dụ \((3,6)\) có độ dài \(3\). Các đoạn bùn không
chồng lên nhau; hai đoạn như \((3,6)\) và \((6,9)\) có thể cùng xuất hiện vì
chúng chỉ tiếp xúc ở đầu mút.

John có các tấm ván cùng độ dài \(L\). Hãy tính số tấm ván ít nhất cần đặt để
phủ toàn bộ các đoạn bùn.

\iosec{Dữ liệu vào.}
Dòng đầu gồm \(N,L\), với \(1\le N\le 10000\). \(N\) dòng tiếp theo, mỗi dòng
gồm \(s_i,e_i\), \(0\le s_i<e_i\le 10^9\), mô tả một đoạn bùn từ \(s_i\) đến
\(e_i\).

\iosec{Dữ liệu ra.}
In số tấm ván độ dài \(L\) ít nhất cần dùng.

\iosec{Ví dụ.}
\begin{verbatim}
3 3
1 6
13 17
8 12
\end{verbatim}

\begin{verbatim}
5
\end{verbatim}

Một cách phủ tối ưu có dạng sau; các chữ số bằng nhau thuộc cùng một tấm ván,
còn \texttt{M} là bùn.
\begin{verbatim}
111222..333444555....
.MMMMM..MMMM.MMMM....
012345678901234567890
\end{verbatim}

\section{USACO 2005 October}

\problem{Trượt tuyết của bò}{cowski}{Nhóm vàng}{Brian Jacokes, 2002; dịch giả nguồn: BirDOR}

\iosec{Tóm tắt bài toán.}
Bessie và một người bạn đi trượt tuyết. Bessie đang ở góc tây bắc của một khu
vực \(R\times C\), \(1\le R,C\le 100\), và muốn tới góc đông nam. Mỗi ô
\((i,j)\) có độ cao \(E_{i,j}\). Bessie chỉ có thể đi một ô mỗi lần theo bốn
hướng bắc, nam, đông, tây.

Bessie bắt đầu với vận tốc \(V\), \(1\le V\le 10^6\). Khi đi từ một ô có độ
cao \(a\) sang một ô kề có độ cao \(b\), thời gian của bước đó được tính theo
vận tốc trước khi đi, rồi vận tốc mới trở thành vận tốc cũ nhân với
\(2^{a-b}\). Hãy tìm thời gian nhỏ nhất để Bessie tới được góc đông nam.

\iosec{Dữ liệu vào.}
Dòng đầu gồm \(V,R,C\). Tiếp theo là \(R\) dòng, mỗi dòng có \(C\) số nguyên
mô tả độ cao của khu vực.

\iosec{Dữ liệu ra.}
In thời gian nhỏ nhất cần thiết, dưới dạng số thực với hai chữ số sau dấu
thập phân.

\iosec{Ví dụ.}
\begin{verbatim}
1 3 3
1 5 3
6 3 5
2 4 3
\end{verbatim}

\begin{verbatim}
29.00
\end{verbatim}

Một đường đi tối ưu là \((1,1)\), \((1,2)\), \((2,2)\), \((3,2)\),
\((3,3)\). Vận tốc sau các bước lần lượt trở thành \(1/16\), \(1/4\),
\(1/8\), rồi \(1/4\), và tổng thời gian là \(29\).

\problem{Hãng hàng không}{flight}{Nhóm vàng}{Hal Burch, 2004; dịch giả nguồn: BirDOR}

\iosec{Tóm tắt bài toán.}
Đàn bò thành lập một hãng hàng không để đi lại giữa các thành phố. Trên một
tuyến đông--tây có \(N\) thành phố, \(1\le N\le 10000\), đánh số từ tây sang
đông. Mỗi thành phố có một sân bay. Máy bay có sức chứa \(C\),
\(1\le C\le 100\). Khi bay dọc tuyến, bò có thể lên máy bay ở bất kỳ thành
phố nào và ở lại trên máy bay cho tới thành phố đích; một nhóm bò có cùng
hành trình có thể được chở một phần hoặc toàn bộ.

Có \(K\) nhóm yêu cầu đi lại, \(1\le K\le 50000\). Nhóm thứ \(i\) có \(M_i\)
bò muốn đi từ thành phố \(S_i\) đến thành phố \(E_i\). Hãy tính số bò lớn
nhất có thể hoàn thành chuyến đi mà không bao giờ vượt quá sức chứa máy bay.

\iosec{Dữ liệu vào.}
Dòng đầu gồm \(K,N,C\). \(K\) dòng tiếp theo, mỗi dòng gồm \(S,E,M\), nghĩa
là có \(M\) bò muốn đi từ thành phố \(S\) tới thành phố \(E\).

\iosec{Dữ liệu ra.}
In số bò lớn nhất có thể vận chuyển tới đúng đích.

\iosec{Ví dụ.}
\begin{verbatim}
4 8 3
1 3 2
2 8 3
4 7 1
8 3 2
\end{verbatim}

\begin{verbatim}
6
\end{verbatim}

Máy bay có ba chỗ. Có thể chở hai bò từ \(1\) tới \(3\), một bò từ \(2\) tới
\(8\), một bò từ \(4\) tới \(7\), rồi chở hai bò từ \(8\) về \(3\).

\problem{Phân số gần nhất}{nearfr}{Nhóm bạc}{Hal Burch, 2005; dịch giả nguồn: BirDOR}

\iosec{Tóm tắt bài toán.}
Cho một phân số tối giản dương \(N/D\), với \(1\le N<D<32767\). Hãy tìm phân
số tối giản khác \(N/D\) có tử số và mẫu số đều nằm trong khoảng từ \(1\) đến
\(32767\), sao cho giá trị của nó gần \(N/D\) nhất.

\iosec{Dữ liệu vào.}
Dòng duy nhất gồm hai số nguyên dương \(N,D\), là tử số và mẫu số của phân số
đã cho.

\iosec{Dữ liệu ra.}
In hai số nguyên dương: tử số và mẫu số của phân số cần tìm.

\iosec{Ví dụ.}
\begin{verbatim}
2 3
\end{verbatim}

\begin{verbatim}
21845 32767
\end{verbatim}

Ta có
\[
  \frac{21845}{32767}=0.666676839503\ldots
\]
rất gần với \(2/3=0.666666\ldots\), trong khi vẫn là một phân số khác với
phân số đã cho.

\problem{Tiền tiêu vặt}{allow}{Nhóm bạc}{Brian Dean, 2004; dịch giả nguồn: BirDOR}

\iosec{Tóm tắt bài toán.}
John muốn trả tiền tiêu vặt hằng tuần cho Bessie. Có \(n\) loại tiền xu,
\(1\le n\le 20\). Mệnh giá của các loại tiền có tính chất: mỗi mệnh giá lớn
hơn là bội của mọi mệnh giá nhỏ hơn. Với mỗi loại tiền, biết mệnh giá \(V\)
và số đồng \(B\) John đang có.

Mỗi tuần John cần đưa cho Bessie ít nhất \(C\) xu, \(1\le C\le 10^8\). Hãy
tính số tuần nhiều nhất John có thể trả tiền tiêu vặt bằng các đồng xu đã
cho.

\iosec{Dữ liệu vào.}
Dòng đầu gồm \(n,C\). \(n\) dòng tiếp theo, mỗi dòng gồm \(V,B\), với
\(1\le V\le 10^8\) và \(1\le B\le 10^6\), mô tả một loại tiền xu.

\iosec{Dữ liệu ra.}
In số tuần nhiều nhất có thể trả cho Bessie ít nhất \(C\) xu mỗi tuần.

\iosec{Ví dụ.}
\begin{verbatim}
3 6
10 1
1 100
5 120
\end{verbatim}

\begin{verbatim}
111
\end{verbatim}

Có thể dùng đồng \(10\) xu cho một tuần đầu. Sau đó dùng \(10\) tuần, mỗi tuần
hai đồng \(5\) xu. Cuối cùng, trong \(100\) tuần còn lại, mỗi tuần dùng một
đồng \(1\) xu và một đồng \(5\) xu.

\section{USACO 2005 November}

\problem{Tiểu hành tinh}{asteroid}{Nhóm vàng}{Gary Sivek, 2004; dịch giả nguồn: BirDOR}

\iosec{Tóm tắt bài toán.}
Bessie đang lái phi thuyền qua một vùng tiểu hành tinh. Vùng không gian được
mô tả bằng lưới \(N\times N\), \(1\le N\le 500\), trong đó có \(K\) tiểu hành
tinh, \(1\le K\le 10000\). Bessie có một vũ khí mạnh: mỗi phát bắn có thể phá
hủy toàn bộ tiểu hành tinh trên một hàng hoặc trên một cột.

Hãy tính số phát bắn ít nhất cần dùng để phá hủy toàn bộ tiểu hành tinh.

\iosec{Dữ liệu vào.}
Dòng đầu gồm \(N,K\). \(K\) dòng tiếp theo, mỗi dòng gồm \(R,C\),
\(1\le R,C\le N\), là hàng và cột của một tiểu hành tinh.

\iosec{Dữ liệu ra.}
In số phát bắn ít nhất cần dùng.

\iosec{Ví dụ.}
\begin{verbatim}
3 4
1 1
1 3
2 2
3 2
\end{verbatim}

\begin{verbatim}
2
\end{verbatim}

Có thể bắn hàng \(1\) để phá các tiểu hành tinh ở \((1,1)\) và \((1,3)\), rồi
bắn cột \(2\) để phá hai tiểu hành tinh còn lại.

\problem{Trên đường chạy trốn}{ontherun}{Nhóm vàng}{Brian Dean, 2005; dịch giả nguồn: BirDOR}

\iosec{Tóm tắt bài toán.}
Trên một con đường dài có \(N\) cửa hàng, xem như các điểm nguyên trên trục
số. Bessie bắt đầu tại vị trí \(L\), \(1\le L\le 10^6\), và có thể chạy theo
hai hướng với tốc độ một đơn vị khoảng cách trong một đơn vị thời gian. Khi
Bessie tới một cửa hàng, cửa hàng đó được ghé thăm.

Thời gian chờ của một cửa hàng là thời gian từ lúc Bessie bắt đầu chạy đến
lúc cửa hàng đó được ghé thăm. Hãy chọn thứ tự ghé thăm tất cả cửa hàng sao
cho tổng thời gian chờ là nhỏ nhất.

\iosec{Dữ liệu vào.}
Dòng đầu gồm \(N,L\). \(N\) dòng tiếp theo, mỗi dòng chứa vị trí \(P\) của
một cửa hàng, \(1\le P\le 1000000\).

\iosec{Dữ liệu ra.}
In tổng thời gian chờ nhỏ nhất.

\iosec{Ví dụ.}
\begin{verbatim}
4 10
1
9
11
19
\end{verbatim}

\begin{verbatim}
44
\end{verbatim}

Một thứ tự tối ưu là đi từ \(10\) tới \(9\), rồi \(11\), \(19\), và cuối cùng
\(1\). Thời gian chờ tương ứng là \(1,3,11,29\), tổng cộng \(44\).

\problem{Đường chữ}{twalk}{Nhóm vàng}{Hal Burch, 2005; dịch giả nguồn: BirDOR}

\iosec{Tóm tắt bài toán.}
John xây một phòng bí mật cho đàn bò, và muốn chúng chỉ vào được nếu tìm được
từ đúng trên một lưới chữ \(H\times W\), với \(1\le H,W\le 30\). Một con bò
có thể bắt đầu ở bất kỳ ô nào. Sau đó, mỗi chữ tiếp theo phải nằm ở bên phải,
phía trên, hoặc phía trên bên phải của ô hiện tại; không được đi sang trái
hoặc đi xuống. Các ô được chọn không nhất thiết phải kề nhau.

Hai con bò đi theo cùng một đường chữ được xem là giống nhau, nhưng hai đường
khác nhau tạo ra cùng một từ vẫn được tính là hai cách khác nhau. Cho lưới chữ
và một danh sách từ trong tệp \texttt{dict.txt}, hãy đếm số cách khác nhau có
thể tạo được một từ trong danh sách. Tệp từ điển nguồn có một từ trên mỗi
dòng.

\iosec{Dữ liệu vào.}
Dòng đầu gồm \(H,W\). \(H\) dòng tiếp theo, mỗi dòng gồm \(W\) ký tự, mô tả
lưới chữ từ trên xuống dưới.

\iosec{Dữ liệu ra.}
In số đường chữ khác nhau có thể tạo thành một từ trong từ điển.

\iosec{Ví dụ.}
\begin{verbatim}
3 4
TXXO
TXQT
XTXQ
\end{verbatim}

\begin{verbatim}
4
\end{verbatim}

Trong ví dụ, có bốn đường khác nhau tạo được từ \texttt{TO}.

\problem{Đường chân trời}{skyline}{Nhóm bạc}{Mathijs Vogelzang, 2005; dịch giả nguồn: BirDOR}

\iosec{Tóm tắt bài toán.}
Đàn bò ngắm đường chân trời của một thành phố. Mỗi tòa nhà là một hình chữ
nhật có cạnh song song với trục tọa độ và đáy nằm trên mặt đất. Đường chân
trời có bề rộng \(W\), \(1\le W\le 10^6\), được chia thành các cột đơn vị
đánh số từ \(1\) đến \(W\). Mọi tòa nhà đều nằm trong bề rộng này; các tòa nhà
có thể chồng lên nhau.

Đường chân trời được mô tả bởi \(N\) điểm đổi độ cao,
\(1\le N\le 50000\). Mỗi điểm là \((x_i,y_i)\), nghĩa là từ cột \(x_i\) đến
trước điểm đổi độ cao tiếp theo, độ cao của đường chân trời là \(y_i\). Các
giá trị \(x_i\) tăng dần, \(x_1=1\), và \(0\le y_i\le 500000\). Hãy tìm số
tòa nhà ít nhất có thể tạo ra đường chân trời đã cho.

\iosec{Dữ liệu vào.}
Dòng đầu gồm \(N,W\). \(N\) dòng tiếp theo, mỗi dòng gồm \(x,y\), là một điểm
đổi độ cao của đường chân trời.

\iosec{Dữ liệu ra.}
In số tòa nhà ít nhất.

\iosec{Ví dụ.}
\begin{verbatim}
10 26
1 1
2 2
5 1
6 3
8 1
11 0
15 2
17 3
20 2
22 1
\end{verbatim}

\begin{verbatim}
6
\end{verbatim}

\problem{Xiếc bò}{acrobat}{Nhóm bạc}{Brian Dean, 2004; dịch giả nguồn: BirDOR}

\iosec{Tóm tắt bài toán.}
Đàn bò muốn biểu diễn xiếc bằng cách xếp chồng tất cả \(N\) con bò lên nhau,
\(1\le N\le 50000\). Bò thứ \(i\) có trọng lượng \(W_i\),
\(1\le W_i\le 10000\), và sức chịu đựng \(S_i\), \(1\le S_i\le 10^9\).

Với một cách xếp chồng, mức rủi ro của một con bò bằng tổng trọng lượng các
con bò phía trên nó trừ đi sức chịu đựng của nó. Mức rủi ro của cả chồng bò
là mức rủi ro lớn nhất trong các con bò. Hãy chọn thứ tự xếp sao cho mức rủi
ro của cả chồng bò là nhỏ nhất.

\iosec{Dữ liệu vào.}
Dòng đầu là \(N\). \(N\) dòng tiếp theo, dòng thứ \(i+1\) gồm \(W_i,S_i\).

\iosec{Dữ liệu ra.}
In mức rủi ro nhỏ nhất có thể đạt được.

\iosec{Ví dụ.}
\begin{verbatim}
3
10 3
2 5
3 3
\end{verbatim}

\begin{verbatim}
2
\end{verbatim}

Nếu đặt con bò nặng \(10\) ở dưới cùng, mức rủi ro của nó là
\(2+3-3=2\), và các con bò còn lại có mức rủi ro không lớn hơn giá trị này.

\problem{Đếm họ kiến}{ants}{Nhóm bạc}{Jacob Steinhardt, 2005; dịch giả nguồn: BirDOR}

\iosec{Tóm tắt bài toán.}
John quan sát một đàn kiến gồm \(T\) họ, \(1\le T\le 1000\), đánh số từ \(1\)
đến \(T\). Có tổng cộng \(A\) con kiến, và mỗi con thuộc đúng một họ. Các con
kiến trong cùng một họ không phân biệt được với nhau.

Với mỗi số lượng kiến từ \(S\) đến \(B\), \(1\le S\le B\le A\), hãy đếm số
nhóm kiến khác nhau có thể xuất hiện nếu chọn đúng số lượng đó. Hai nhóm được
xem là khác nhau khi có ít nhất một họ có số kiến được chọn khác nhau. Cần
tính tổng số nhóm cho mọi kích thước từ \(S\) đến \(B\).

\iosec{Dữ liệu vào.}
Dòng đầu gồm \(T,A,S,B\). \(A\) dòng tiếp theo, mỗi dòng chứa chỉ số họ của
một con kiến.

\iosec{Dữ liệu ra.}
In sáu chữ số cuối của số nhóm khác nhau. Không cần in các chữ số \(0\) ở đầu
nếu kết quả có ít hơn sáu chữ số.

\iosec{Ví dụ.}
\begin{verbatim}
3 5 2 3
1
2
2
1
3
\end{verbatim}

\begin{verbatim}
10
\end{verbatim}

Với hai con kiến có \(5\) nhóm khác nhau, và với ba con kiến cũng có \(5\)
nhóm khác nhau, tổng cộng là \(10\).

\section{USACO 2005 December}

\problem{Mẫu trên đàn bò}{cpattern}{Nhóm vàng}{Brian Dean, 2005; dịch giả nguồn: BirDOR}

\iosec{Tóm tắt bài toán.}
Trong đàn có \(N\) bò, \(1\le N\le 100000\), và John muốn tìm các nhóm liên
tiếp gồm \(K\) bò, \(1\le K\le 25000\), có cùng một mẫu màu. Mỗi bò được gán
một số màu trong khoảng từ \(1\) đến \(S\), \(1\le S\le 25\). John không nhớ
chính xác màu của nhóm cần tìm, nhưng nhớ mẫu quan hệ giữa các màu.

Một đoạn độ dài \(K\) khớp với mẫu nếu các vị trí bằng nhau trong mẫu tương
ứng với các màu bằng nhau trong đoạn, và thứ tự lớn nhỏ giữa các màu cũng
được bảo toàn. Ví dụ, mẫu \(1,4,4,3,2,1\) yêu cầu hai vị trí đầu-cuối bằng
nhau và là màu nhỏ nhất trong đoạn; vị trí thứ hai và thứ ba bằng nhau và là
màu lớn nhất trong đoạn.

Hãy liệt kê mọi vị trí bắt đầu của các đoạn khớp mẫu.

\iosec{Dữ liệu vào.}
Dòng đầu gồm \(N,K,S\). \(N\) dòng tiếp theo là màu của từng bò trong đàn.
Sau đó là \(K\) dòng mô tả mẫu cần tìm.

\iosec{Dữ liệu ra.}
Dòng đầu in \(B\), số đoạn khớp mẫu. \(B\) dòng tiếp theo, mỗi dòng in vị trí
bắt đầu của một đoạn khớp, theo thứ tự tăng dần.

\iosec{Ví dụ.}
\begin{verbatim}
9 6 10
5
6
2
10
10
7
3
2
9
1
4
4
3
2
1
\end{verbatim}

\begin{verbatim}
1
3
\end{verbatim}

\problem{Mở rộng hình chữ nhật}{expand}{Nhóm vàng}{Brian Dean, 2005; dịch giả nguồn: BirDOR}

\iosec{Tóm tắt bài toán.}
John có \(N\) hình chữ nhật song song với trục tọa độ,
\(1\le N\le 25000\). Tọa độ các đỉnh nằm trong khoảng \([0,10^6]\). Không có
hai hình chữ nhật nào chồng lên nhau theo diện tích, nhưng chúng có thể có
đoạn biên hoặc điểm góc chung.

Vì đàn bò ngày càng đông, John muốn biết những hình chữ nhật nào có thể mở
rộng. Một hình chữ nhật được xem là có thể mở rộng nếu việc mở rộng nó ra
ngoài không bị cản bởi hình chữ nhật khác trên biên; nếu hai hình chữ nhật
chạm nhau ở một góc chung thì chúng cũng cản nhau. Hãy đếm số hình chữ nhật
có thể mở rộng.

\iosec{Dữ liệu vào.}
Dòng đầu là \(N\). \(N\) dòng tiếp theo, mỗi dòng gồm bốn số nguyên là tọa độ
góc dưới trái và góc trên phải của một hình chữ nhật.

\iosec{Dữ liệu ra.}
In số hình chữ nhật có thể mở rộng.

\iosec{Ví dụ.}
\begin{verbatim}
5
0 2 2 7
3 5 5 8
4 2 6 4
6 1 8 6
0 0 8 1
\end{verbatim}

\begin{verbatim}
2
\end{verbatim}

\problem{Sắp hàng bò}{layout}{Nhóm vàng}{Brian Dean, 2004; dịch giả nguồn: BirDOR}

\iosec{Tóm tắt bài toán.}
Có \(N\) bò đánh số từ \(1\) đến \(N\), \(2\le N\le 1000\), cần xếp trên một
trục số sao cho thứ tự trên trục không trái với thứ tự chỉ số; nhiều bò có thể
đứng cùng một vị trí. Có \(ML\) cặp bò thân nhau, \(1\le ML\le 10000\), yêu
cầu khoảng cách giữa chúng không vượt quá một giá trị cho trước. Có \(MD\)
cặp bò không ưa nhau, \(1\le MD\le 10000\), yêu cầu khoảng cách giữa chúng
không nhỏ hơn một giá trị cho trước.

Hãy xác định khoảng cách lớn nhất có thể giữa bò \(1\) và bò \(N\).

\iosec{Dữ liệu vào.}
Dòng đầu gồm \(N,ML,MD\). \(ML\) dòng tiếp theo, mỗi dòng gồm \(a,b,d\), nghĩa
là khoảng cách giữa bò \(a\) và bò \(b\) nhiều nhất là \(d\). \(MD\) dòng cuối,
mỗi dòng gồm \(a,b,d\), nghĩa là khoảng cách giữa bò \(a\) và bò \(b\) ít nhất
là \(d\).

\iosec{Dữ liệu ra.}
Nếu không có cách xếp hợp lệ, in \texttt{-1}. Nếu khoảng cách giữa bò \(1\) và
bò \(N\) có thể lớn vô hạn, in \texttt{-2}. Ngược lại, in khoảng cách lớn
nhất đó.

\iosec{Ví dụ.}
\begin{verbatim}
4 2 1
1 3 10
2 4 20
2 3 3
\end{verbatim}

\begin{verbatim}
27
\end{verbatim}

Một cách xếp có tọa độ lần lượt là \(0,7,10,27\).

\problem{Yêu cầu của hiệp sĩ}{ni}{Nhóm bạc}{Carl Hultquist, South Africa, 2005; dịch giả nguồn: BirDOR}

\iosec{Tóm tắt bài toán.}
John lạc trong một lâu đài và bị các hiệp sĩ chặn lại. Để đi qua, ông phải
tìm một vật phẩm đặc biệt trong lâu đài rồi quay lại gặp các hiệp sĩ. Bản đồ
có kích thước \(W\times H\), \(1\le W,H\le 1000\), chia thành các ô đơn vị.
John có thể đi lên, xuống, trái, phải, mỗi bước sang một ô kề cạnh.

Một số ô không thể đi qua. Trước khi lấy được vật phẩm, John cũng không thể đi
qua ô có hiệp sĩ. Dữ liệu bảo đảm John có thể hoàn thành yêu cầu. Hãy tính số
bước ít nhất cần đi.

\iosec{Dữ liệu vào.}
Dòng đầu gồm \(W,H\). Sau đó là bản đồ gồm \(H\) dòng và \(W\) số trên mỗi
dòng. Các giá trị có nghĩa như sau: \(0\) là ô đi được, \(1\) là ô không đi
được, \(2\) là vị trí ban đầu của John, \(3\) là vị trí hiệp sĩ, và \(4\) là
ô có vật phẩm cần lấy. Trong nguồn gốc, các dòng bản đồ rất rộng có thể được
ngắt thành các dòng vật lý ngắn hơn; về mặt dữ liệu, cần đọc đủ \(W\cdot H\)
giá trị theo thứ tự từng hàng từ trên xuống dưới.

\iosec{Dữ liệu ra.}
In số bước ít nhất để lấy được vật phẩm rồi tới được một ô hiệp sĩ.

\iosec{Ví dụ.}
\begin{verbatim}
8 4
4 1 0 0 0 0 1 0
0 0 0 1 0 1 0 0
0 2 1 1 3 0 4 0
0 0 0 4 1 1 1 0
\end{verbatim}

\begin{verbatim}
11
\end{verbatim}

\problem{Phân ca dọn dẹp}{clean}{Nhóm bạc}{USACO coaches, 2004; dịch giả nguồn: BirDOR}

\iosec{Tóm tắt bài toán.}
Đàn bò yêu cầu chuồng luôn có ít nhất một bò đang dọn dẹp trong toàn bộ
khoảng thời gian từ giây \(M\) đến giây \(E\), với \(0\le M\le E\le 86399\).
Khoảng thời gian là bao gồm cả hai đầu, nên ca từ \(10\) đến \(20\) kéo dài
\(11\) giây.

Có \(N\) bò sẵn sàng làm việc, \(1\le N\le 10000\). Bò thứ \(i\) chỉ chấp
nhận làm trong toàn bộ khoảng \([T_1,T_2]\), với \(M\le T_1\le T_2\le E\), và
đòi tiền công \(S\), \(0\le S\le 500000\). Nếu thuê một bò thì phải trả cả
ca, không được thuê một phần ca. Hãy chọn các bò sao cho phủ kín khoảng
\([M,E]\) với chi phí nhỏ nhất.

\iosec{Dữ liệu vào.}
Dòng đầu gồm \(N,M,E\). \(N\) dòng tiếp theo, mỗi dòng gồm \(T_1,T_2,S\), mô
tả ca làm và tiền công của một bò.

\iosec{Dữ liệu ra.}
In chi phí nhỏ nhất để phủ kín khoảng cần dọn dẹp, hoặc \texttt{-1} nếu không
thể.

\iosec{Ví dụ.}
\begin{verbatim}
3 0 4
0 2 3
3 4 2
0 0 1
\end{verbatim}

\begin{verbatim}
5
\end{verbatim}

Thuê hai bò đầu tiên sẽ phủ kín toàn bộ khoảng từ \(0\) đến \(4\), với tổng
chi phí \(5\).

\problem{Cái cân}{scales}{Nhóm bạc}{Bruce Merry, South Africa, 2005; dịch giả nguồn: BirDOR}

\iosec{Tóm tắt bài toán.}
John có một cái cân và \(N\) quả cân đã biết khối lượng, \(1\le N\le 1000\).
Khi cân một vật, ông đặt vật ở một bên cân và đặt một số quả cân ở bên còn
lại; nếu cân thăng bằng thì tổng khối lượng các quả cân bằng khối lượng vật.
Tuy nhiên, cân chỉ chịu được vật có khối lượng không quá \(C\),
\(1\le C<2^{30}\).

Các quả cân được cho theo thứ tự không giảm. Từ quả cân thứ ba trở đi, mỗi
quả cân có khối lượng ít nhất bằng tổng khối lượng của hai quả cân ngay trước
nó. Hãy chọn một tập quả cân có tổng khối lượng lớn nhất nhưng không vượt quá
\(C\).

\iosec{Dữ liệu vào.}
Dòng đầu gồm \(N,C\). \(N\) dòng tiếp theo, mỗi dòng chứa khối lượng của một
quả cân.

\iosec{Dữ liệu ra.}
In tổng khối lượng lớn nhất có thể cân được mà không làm hỏng cân.

\iosec{Ví dụ.}
\begin{verbatim}
3 15
1
10
20
\end{verbatim}

\begin{verbatim}
11
\end{verbatim}

Chọn hai quả cân \(1\) và \(10\) cho tổng \(11\); mọi tổng khác hoặc nhỏ hơn
\(11\), hoặc vượt quá giới hạn \(15\).

\section{USACO 2006 January}

\problem{Đường đi dự phòng}{rpaths}{Nhóm vàng}{Harry Wiggins, 2005; dịch giả nguồn: BirDOR}

\iosec{Tóm tắt bài toán.}
John muốn đi lại giữa \(F\) nông trại, \(1\le F\le 5000\), một cách an toàn
hơn. Hiện tại giữa mọi cặp nông trại đã có ít nhất một đường đi qua các con
đường hai chiều. Tuy nhiên, nếu một con đường bị hỏng thì có thể mất kết nối,
vì vậy John muốn xây thêm ít đường nhất sao cho giữa mọi cặp nông trại có
ít nhất hai đường đi không dùng chung cạnh.

Có \(R\) con đường hai chiều đã có, \(F-1\le R\le 10000\). Hai đường đi được
gọi là tách cạnh nếu chúng không dùng chung con đường nào, nhưng có thể đi
qua cùng một số nông trại. Giữa cùng một cặp nông trại có thể có nhiều con
đường khác nhau; nếu xây thêm một con đường song song, nó cũng được xem là
một con đường riêng.

\iosec{Dữ liệu vào.}
Dòng đầu gồm \(F,R\). \(R\) dòng tiếp theo, mỗi dòng gồm hai nông trại có một
con đường nối trực tiếp.

\iosec{Dữ liệu ra.}
In số con đường mới ít nhất cần xây.

\iosec{Ví dụ.}
\begin{verbatim}
7 7
1 2
2 3
3 4
2 5
4 5
5 6
5 7
\end{verbatim}

\begin{verbatim}
2
\end{verbatim}

\problem{Dây thừng trên đồng cỏ}{roping}{Nhóm vàng}{Hal Burch, 2004; dịch giả nguồn: BirDOR}

\iosec{Tóm tắt bài toán.}
John có một đồng cỏ hình đa giác lồi, gồm \(N\) đỉnh,
\(1\le N\le 150\). Ông muốn căng càng nhiều dây thừng càng tốt, mỗi dây nối
hai đỉnh không kề nhau của đa giác. Các dây thừng không được cắt nhau.

Trên đồng cỏ có \(G\) cây, \(0\le G\le 100\). Mỗi cây có cùng bán kính
\(R\), \(1\le R\le 100000\), và mọi tâm cây nằm trong đa giác. Không dây
thừng nào được đi qua phần cây chiếm chỗ; chạm vào biên cây cũng không hợp
lệ. Đỉnh đa giác hoặc cạnh đa giác cũng có thể nằm trong một cây. Hãy tính số
dây thừng nhiều nhất có thể căng. Mọi tọa độ là số nguyên trong khoảng
\([0,10^6]\).

\iosec{Dữ liệu vào.}
Dòng đầu gồm \(N,G,R\). \(N\) dòng tiếp theo là tọa độ các đỉnh đa giác theo
thứ tự quanh biên. \(G\) dòng cuối là tọa độ tâm các cây.

\iosec{Dữ liệu ra.}
In số dây thừng nhiều nhất có thể căng.

\iosec{Ví dụ.}
\begin{verbatim}
5 3 1
6 10
10 7
9 1
2 0
0 3
2 2
5 6
8 3
\end{verbatim}

\begin{verbatim}
1
\end{verbatim}

Chỉ có thể căng dây giữa đỉnh \(2\) và đỉnh \(4\); các dây khác sẽ đi qua
một cây.

\problem{Chuồng vuông}{corral}{Nhóm vàng}{Marcello Herreshoff, 2005; dịch giả nguồn: BirDOR}

\iosec{Tóm tắt bài toán.}
John muốn xây một chuồng vuông để nhốt ít nhất \(C\) con bò,
\(1\le C\le 500\). Trên mặt phẳng có \(N\) con bò, \(C\le N\le 500\). Mỗi con
bò nằm trong một ô vuông \(1\times 1\), và tọa độ ô không vượt quá \(10000\).
Có thể có nhiều con bò trong cùng một ô.

Hãy tìm độ dài cạnh nhỏ nhất của một chuồng vuông có thể chứa ít nhất \(C\)
con bò.

\iosec{Dữ liệu vào.}
Dòng đầu gồm \(C,N\). \(N\) dòng tiếp theo, mỗi dòng gồm tọa độ ô chứa một
con bò.

\iosec{Dữ liệu ra.}
In độ dài cạnh nhỏ nhất.

\iosec{Ví dụ.}
\begin{verbatim}
3 4
1 2
2 1
4 1
5 2
\end{verbatim}

\begin{verbatim}
4
\end{verbatim}

\problem{Dạ hội}{prom}{Nhóm bạc}{Brian Dean, 2004; dịch giả nguồn: BirDOR}

\iosec{Tóm tắt bài toán.}
Có \(N\) con bò, \(2\le N\le 10000\), đang chuẩn bị dự dạ hội. Để nhảy được,
một nhóm bò cần tạo thành một vòng bằng các sợi dây có hướng. Các bò đứng
thành vòng theo thứ tự từ \(1\) đến \(N\); mỗi con nhìn về tâm vòng.

Có \(M\) sợi dây có hướng, \(2\le M\le 50000\). Mỗi sợi dây đi theo chiều kim
đồng hồ qua tâm vòng, một đầu do một con bò cầm và đầu kia buộc vào một con
bò khác. Nếu từ bò \(A\) có thể đi theo các dây có hướng để tới bò \(B\), rồi
từ \(B\) cũng có thể đi theo các dây có hướng để quay lại \(A\), thì hai bò
đó có thể thuộc cùng một nhóm nhảy thành công. Hãy đếm số nhóm bò nhảy thành
công.

\iosec{Dữ liệu vào.}
Dòng đầu gồm \(N,M\). \(M\) dòng tiếp theo, mỗi dòng gồm \(A,B\), nghĩa là có
một dây có hướng từ \(A\) tới \(B\).

\iosec{Dữ liệu ra.}
In số nhóm bò nhảy thành công.

\iosec{Ví dụ.}
\begin{verbatim}
5 4
2 4
3 5
1 2
4 1
\end{verbatim}

\begin{verbatim}
1
\end{verbatim}

Các bò \(1,2,4\) tạo thành một nhóm nhảy thành công; bò \(3\) và bò \(5\)
không tạo được nhóm thành công.

\problem{Ngày đô la}{ddayz}{Nhóm bạc}{Don Piele, 2003; dịch giả nguồn: BirDOR}

\iosec{Tóm tắt bài toán.}
John đến cửa hàng công cụ của bò. Cửa hàng có \(K\) loại công cụ,
\(1\le K\le 100\), với giá lần lượt là \(1,2,\ldots,K\) đô la. John có
\(N\) đô la, \(1\le N\le 1000\), và muốn tiêu hết số tiền đó. Hãy đếm số cách
khác nhau để chọn công cụ, trong đó thứ tự mua không quan trọng.

\iosec{Dữ liệu vào.}
Dòng duy nhất gồm \(N,K\).

\iosec{Dữ liệu ra.}
In số cách chọn khác nhau.

\iosec{Ví dụ.}
\begin{verbatim}
5 3
\end{verbatim}

\begin{verbatim}
5
\end{verbatim}

Với các giá \(1,2,3\), có năm cách tạo tổng \(5\): \(1+1+1+1+1\),
\(1+1+1+2\), \(1+1+3\), \(1+2+2\), và \(2+3\).

\problem{Đi quanh bụi cây}{grove}{Nhóm bạc}{Hardi Pertel, Estonia, 2005; dịch giả nguồn: BirDOR}

\iosec{Tóm tắt bài toán.}
Trên nông trại có một bụi cây không có lỗ rỗng bên trong. John muốn đi một
vòng quanh bụi cây rồi quay lại điểm xuất phát, với số bước ít nhất. Bản đồ
được chia thành lưới \(R\times C\), \(1\le R,C\le 50\). Ký tự \texttt{X} là
ô thuộc bụi cây, \texttt{.} là ô trống có thể đi, và \texttt{*} là điểm xuất
phát. John có thể đi sang một trong tám ô kề, bao gồm cả đường chéo, nhưng
không được đi qua bụi cây.

Dữ liệu bảo đảm tồn tại một đường đi hợp lệ ngắn nhất.

\iosec{Dữ liệu vào.}
Dòng đầu gồm \(R,C\). \(R\) dòng tiếp theo, mỗi dòng có \(C\) ký tự mô tả bản
đồ.

\iosec{Dữ liệu ra.}
In số bước ít nhất.

\iosec{Ví dụ.}
\begin{verbatim}
6 7
.......
...X...
..XXX..
...XXX.
...X...
......*
\end{verbatim}

\begin{verbatim}
13
\end{verbatim}

\section{USACO 2006 February}

\problem{Đãi bò}{trt}{Nhóm vàng}{Marco Gallotta, 2005; dịch giả nguồn: BirDOR}

\iosec{Tóm tắt bài toán.}
John có \(N\) phần đồ ăn để bán cho đàn bò, \(1\le N\le 2000\). Các phần đồ
ăn được xếp thành một hàng dài; mỗi ngày John chỉ được lấy phần ở một trong
hai đầu hàng để bán. Phần thứ \(i\) tính từ trái sang có giá trị ban đầu
\(v_i\), \(1\le v_i\le 1000\).

Đồ ăn càng để lâu càng ngon. Nếu phần \(i\) được bán vào ngày thứ \(a\), giá
trị thu được là \(v_i\cdot a\). Ngày đầu tiên là ngày \(1\). Hãy chọn thứ tự
bán để tổng thu nhập là lớn nhất.

\iosec{Dữ liệu vào.}
Dòng đầu là \(N\). \(N\) dòng tiếp theo, dòng thứ \(i+1\) chứa \(v_i\), giá
trị ban đầu của phần đồ ăn thứ \(i\) từ trái sang.

\iosec{Dữ liệu ra.}
In tổng thu nhập lớn nhất có thể đạt được.

\iosec{Ví dụ.}
\begin{verbatim}
5
1
3
1
5
2
\end{verbatim}

\begin{verbatim}
43
\end{verbatim}

Một thứ tự tối ưu là bán các phần \(1,5,2,3,4\), cho tổng thu nhập
\(1\cdot1+2\cdot2+3\cdot3+4\cdot1+5\cdot5=43\).

\problem{Tam giác tổng}{bdsum}{Nhóm vàng}{Harry Wiggins, 2002; dịch giả nguồn: BirDOR}

\iosec{Tóm tắt bài toán.}
Viết một hoán vị của các số \(1\) đến \(N\), \(1\le N\le 10\), ở hàng đầu.
Mỗi hàng tiếp theo được tạo bằng cách cộng từng cặp số kề nhau của hàng phía
trên, cho tới khi chỉ còn một số ở đáy. Cho \(N\) và số cuối cùng cần đạt
được, hãy tìm hoán vị ban đầu.

Nếu có nhiều hoán vị thỏa mãn, hãy in hoán vị có thứ tự từ điển nhỏ nhất.

\iosec{Dữ liệu vào.}
Dòng duy nhất gồm \(N\) và giá trị cuối cùng ở đáy tam giác.

\iosec{Dữ liệu ra.}
In một hoán vị của \(1,\ldots,N\) tạo ra giá trị yêu cầu. Nếu có nhiều đáp án,
in đáp án có thứ tự từ điển nhỏ nhất.

\iosec{Ví dụ.}
\begin{verbatim}
4 16
\end{verbatim}

\begin{verbatim}
3 1 2 4
\end{verbatim}

Với hàng đầu \(3,1,2,4\), các hàng tiếp theo là \(4,3,6\), rồi \(7,9\), và
cuối cùng là \(16\).

\problem{Bàn phím điện thoại}{cell}{Nhóm vàng}{Bruce Merry, 2003; dịch giả nguồn: BirDOR}

\iosec{Tóm tắt bài toán.}
Các từ của đàn bò chỉ dùng \(L\) chữ cái đầu tiên của bảng chữ cái,
\(1\le L\le 26\). Cần thiết kế một bàn phím có \(B\) nút,
\(1\le B\le L\), bằng cách chia \(L\) chữ cái liên tiếp này thành \(B\) nhóm
liên tiếp. Một từ được nhập bằng chuỗi số nút tương ứng với các chữ cái của
từ đó.

Mục tiêu là chọn cách chia sao cho số từ có chuỗi nút phân biệt là lớn nhất.
Nếu nhiều cách chia đạt cùng số lượng, in một cách chia tối ưu theo quy ước
của dữ liệu nguồn.

\iosec{Dữ liệu vào.}
Dòng đầu là số thứ tự bộ thử trong dữ liệu nguồn. Dòng tiếp theo gồm \(B,L\).
Dòng kế tiếp là \(D\), số từ trong từ điển, \(1\le D\le 1000\). Sau đó là
\(D\) dòng, mỗi dòng chứa một từ.

\iosec{Dữ liệu ra.}
Dòng đầu in số từ có chuỗi nút phân biệt lớn nhất. \(B\) dòng tiếp theo mô tả
các nhóm chữ cái theo thứ tự từ nút \(1\) đến nút \(B\).

\iosec{Ví dụ.}
\begin{verbatim}
1
3 13
11
ALL
BALL
BELL
CALK
CALL
CELL
DILL
FILL
FILM
ILL
MILK
\end{verbatim}

\begin{verbatim}
7
AB
CDEFGHIJK
LM
\end{verbatim}

Trong cách chia này, các từ \texttt{CELL}, \texttt{DILL}, \texttt{FILL} và
\texttt{FILM} đều cho cùng chuỗi nút \(2233\), nên tổng số chuỗi phân biệt
chỉ là \(7\).

\problem{Phân chuồng}{stead}{Nhóm vàng}{USACO coaches, 2004; dịch giả nguồn: BirDOR}

\iosec{Tóm tắt bài toán.}
Có \(N\) con bò và \(B\) chuồng, \(1\le N\le 1000\), \(1\le B\le 20\). Mỗi
con bò xếp hạng tất cả chuồng theo mức ưa thích: chuồng hạng \(1\) là chuồng
ưa thích nhất, hạng \(2\) là kế tiếp, v.v. Mỗi chuồng có sức chứa hữu hạn.

Cần phân mỗi bò vào một chuồng sao cho không vượt quá sức chứa. Độ không cân
bằng của một cách phân là hiệu giữa thứ hạng cao nhất và thứ hạng thấp nhất
trong các chuồng mà các bò nhận được, cộng thêm \(1\). Hãy tìm độ không cân
bằng nhỏ nhất có thể.

\iosec{Dữ liệu vào.}
Dòng đầu gồm \(N,B\). \(N\) dòng tiếp theo, mỗi dòng là một hoán vị của các
số từ \(1\) đến \(B\), mô tả thứ tự chuồng từ thích nhất đến ít thích nhất
của một bò. Dòng cuối gồm \(B\) số, là sức chứa của từng chuồng.

\iosec{Dữ liệu ra.}
In độ không cân bằng nhỏ nhất.

\iosec{Ví dụ.}
\begin{verbatim}
6 4
1 2 3 4
2 3 1 4
4 2 3 1
3 1 2 4
1 3 4 2
1 4 2 3
2 1 3 2
\end{verbatim}

\begin{verbatim}
2
\end{verbatim}

\problem{Đặt chỗ vắt sữa}{reserve}{Nhóm bạc}{Brian Dean, 2004; dịch giả nguồn: BirDOR}

\iosec{Tóm tắt bài toán.}
Có \(N\) con bò, \(1\le N\le 50000\), mỗi con cần một khoảng thời gian cố định
để dùng máy vắt sữa. Với bò \(i\), khoảng thời gian là \([A_i,B_i]\),
\(1\le A_i\le B_i\le 10^6\), tính cả hai đầu. Hai bò không được dùng cùng một
máy nếu các khoảng thời gian của chúng giao nhau.

Hãy gán mỗi bò vào một máy vắt sữa sao cho dùng ít máy nhất. Nếu có nhiều đáp
án, in bất kỳ một cách gán hợp lệ.

\iosec{Dữ liệu vào.}
Dòng đầu là \(N\). \(N\) dòng tiếp theo, dòng thứ \(i+1\) gồm \(A_i,B_i\), mô
tả khoảng thời gian của bò \(i\).

\iosec{Dữ liệu ra.}
Dòng đầu in \(M\), số máy ít nhất cần dùng. \(N\) dòng tiếp theo, dòng thứ
\(i+1\) in số máy được gán cho bò \(i\).

\iosec{Ví dụ.}
\begin{verbatim}
5
1 10
2 4
3 6
5 8
4 7
\end{verbatim}

\begin{verbatim}
4
1
2
3
2
4
\end{verbatim}

\section{USACO 2006 March}

\problem{Cáp treo}{skilift}{Nhóm vàng}{Adam Rosenfield, 2004; dịch giả nguồn: BirDOR}

\iosec{Tóm tắt bài toán.}
Một khu trượt tuyết muốn xây cáp treo lên núi. Cáp treo gồm các cột và các
đoạn cáp thẳng nối giữa hai cột liên tiếp. Cáp không được nằm dưới mặt đất ở
bất kỳ vị trí nào.

Trên tuyến dự kiến có \(N\) điểm cách đều nhau theo phương ngang,
\(2\le N\le 5000\), với độ cao lần lượt là \(H_i\),
\(0\le H_i\le 10^9\). Mọi cột phải được dựng tại một trong các điểm này; điểm
đầu và điểm cuối bắt buộc phải có cột. Khoảng cách theo phương ngang giữa hai
cột liên tiếp không được vượt quá \(K\) khoảng đơn vị, \(1\le K\le N-1\). Hãy
dựng ít cột nhất sao cho mọi đoạn cáp đều nằm trên hoặc vừa chạm mặt đất.

\iosec{Dữ liệu vào.}
Dòng đầu gồm \(N,K\). \(N\) dòng tiếp theo, dòng thứ \(i+1\) chứa độ cao của
điểm thứ \(i\).

\iosec{Dữ liệu ra.}
In số cột ít nhất cần dựng.

\iosec{Ví dụ.}
\begin{verbatim}
13 4
0
1
0
2
4
6
8
6
8
8
9
11
12
\end{verbatim}

\begin{verbatim}
5
\end{verbatim}

Một phương án tối ưu dựng cột tại các điểm \(1,5,7,9,13\).

\problem{Chọn đội vắt sữa}{tselect}{Nhóm vàng}{Percy Liang, 2002; dịch giả nguồn: BirDOR}

\iosec{Tóm tắt bài toán.}
Có \(N\) bò, \(1\le N\le 500\), muốn lập đội thi Multistate Milking Match-up.
Một đội đủ điều kiện nếu tổng lượng sữa các bò trong đội tạo ra ít nhất là
\(X\), \(1\le X\le 1000000\). Bò thứ \(i\) đóng góp một lượng sữa có thể âm
hoặc dương, trong khoảng \([-10000,10000]\).

Các bò có quan hệ phả hệ. Với mỗi bò, biết chỉ số bò cha mẹ trực tiếp của nó,
hoặc \(0\) nếu không có trong đàn. Trong một đội, mỗi cặp bò có quan hệ tổ
tiên--hậu duệ được tính là một cặp liên hệ. Hãy chọn một đội đủ điều kiện sao
cho số cặp liên hệ trong đội là lớn nhất; nếu không có đội đủ điều kiện, in
\texttt{-1}.

\iosec{Dữ liệu vào.}
Dòng đầu gồm \(N,X\). \(N\) dòng tiếp theo, mỗi dòng gồm lượng sữa của một bò
và chỉ số cha mẹ trực tiếp của nó; giá trị \(0\) nghĩa là không có cha mẹ trong
đàn.

\iosec{Dữ liệu ra.}
In số cặp liên hệ lớn nhất trong một đội đủ điều kiện, hoặc \texttt{-1} nếu
không có đội nào đủ điều kiện.

\iosec{Ví dụ.}
\begin{verbatim}
5 8
-1 0
3 1
5 1
-3 3
2 0
\end{verbatim}

\begin{verbatim}
2
\end{verbatim}

Đội gồm các bò \(1,2,3,5\) có tổng sữa \(9\) và có hai cặp liên hệ:
\(1\)--\(2\) và \(1\)--\(3\).

\problem{Tiếng bò rống}{mooo}{Nhóm vàng}{Brian Dean, 2005; dịch giả nguồn: BirDOR}

\iosec{Tóm tắt bài toán.}
Có \(N\) con bò đứng thành một hàng, \(1\le N\le 50000\). Bò thứ \(i\) có
chiều cao \(h_i\), \(1\le h_i\le 2\cdot 10^9\), và âm lượng tiếng rống
\(v_i\), \(1\le v_i\le 10000\). Tiếng rống của một bò lan sang hai phía trong
hàng cho tới khi gặp một bò cao hơn; ở mỗi phía, chỉ con bò cao hơn gần nhất
có thể nghe được tiếng rống đó.

Với mỗi bò, tổng âm lượng nó nghe được là tổng âm lượng của các bò mà tiếng
rống của chúng tới được nó. Hãy tìm tổng âm lượng lớn nhất mà một bò bất kỳ
nghe được.

\iosec{Dữ liệu vào.}
Dòng đầu là \(N\). \(N\) dòng tiếp theo, mỗi dòng gồm \(h_i,v_i\), theo thứ tự
các bò trong hàng.

\iosec{Dữ liệu ra.}
In tổng âm lượng lớn nhất mà một bò nghe được.

\iosec{Ví dụ.}
\begin{verbatim}
3
4 2
3 5
6 10
\end{verbatim}

\begin{verbatim}
7
\end{verbatim}

Bò thứ ba nghe được tiếng rống của hai bò đầu tiên, tổng âm lượng
\(2+5=7\).

\problem{Cầu trượt nước}{slides}{Nhóm bạc}{Eric Price, 2006; dịch giả nguồn: BirDOR}

\iosec{Tóm tắt bài toán.}
Một công viên nước có \(N\) trạm trên một đường thẳng, \(1\le N\le 10000\).
Trạm \(i\) có tọa độ \(X_i\), \(0\le X_i\le 100000\). Có \(M\) cầu trượt có
hướng, \(1\le M\le 10000\); mỗi cầu trượt bắt đầu và kết thúc tại một trạm,
có thể là cùng một trạm. John muốn trượt qua mọi cầu trượt đúng một lần. Khi
cần, anh có thể đi bộ dọc đường thẳng giữa hai trạm; chi phí đi bộ là khoảng
cách giữa tọa độ của hai trạm.

Hãy tính tổng quãng đường đi bộ nhỏ nhất cần thiết để có thể dùng hết mọi cầu
trượt.

\iosec{Dữ liệu vào.}
Dòng đầu gồm \(N,M\). \(N\) dòng tiếp theo, dòng thứ \(i+1\) chứa \(X_i\).
\(M\) dòng cuối, mỗi dòng gồm \(S,D\), mô tả một cầu trượt có hướng từ trạm
\(S\) tới trạm \(D\).

\iosec{Dữ liệu ra.}
In tổng quãng đường đi bộ nhỏ nhất.

\iosec{Ví dụ.}
\begin{verbatim}
5 7
5
3
1
7
10
1 2
1 2
2 3
3 1
4 5
1 5
4 1
\end{verbatim}

\begin{verbatim}
8
\end{verbatim}

\problem{Đèn Xtreme}{xlite}{Nhóm bạc}{Rob Kolstad, 2005; dịch giả nguồn: BirDOR}

\iosec{Tóm tắt bài toán.}
Có một dãy \(L\) bóng đèn, \(3\le L\le 50\), mỗi bóng đang bật hoặc tắt. Một
khung điều khiển có \(T\) công tắc, \(1\le T\le 7\), đặt cách nhau đúng như
các bóng đèn liên tiếp. Một số công tắc của khung có tác dụng, một số bị gãy.
Khi đặt mép trái của khung lên bóng đèn thứ \(X\), mọi công tắc còn hoạt động
sẽ đảo trạng thái bóng đèn tương ứng. Toàn bộ khung phải nằm trong phạm vi dãy
đèn.

Biết trạng thái ban đầu của dãy đèn và trạng thái của khung, hãy in một dãy
thao tác nhằm làm số bóng còn bật sau cùng nhỏ nhất. Đây là dạng bài có nhiều
đáp án: dùng số thao tác ít nhất để đạt mục tiêu được tính điểm đầy đủ; dùng
nhiều thao tác hơn có thể chỉ được tính một phần.

\iosec{Dữ liệu vào.}
Dòng đầu gồm \(L,T\). Dòng thứ hai là chuỗi nhị phân độ dài \(L\), trong đó
\texttt{1} là bóng đang bật và \texttt{0} là bóng đang tắt. Dòng thứ ba là
chuỗi nhị phân độ dài \(T\), trong đó \texttt{1} là công tắc hoạt động và
\texttt{0} là công tắc bị gãy.

\iosec{Dữ liệu ra.}
Dòng đầu in \(K\), số thao tác. \(K\) dòng tiếp theo, mỗi dòng in một vị trí
\(X\), \(1\le X\le L-T+1\), là vị trí bóng đèn dưới mép trái của khung trong
một thao tác.

\iosec{Ví dụ.}
\begin{verbatim}
10 4
1111111111
1101
\end{verbatim}

\begin{verbatim}
5
3
1
4
7
6
\end{verbatim}

\section{USACO 2006 Open}

\problem{Hội chợ bò}{cfair}{Nhóm vàng}{Brian Dean, 2006; dịch giả nguồn: BirDOR}

\iosec{Tóm tắt bài toán.}
John đưa đàn bò tới hội chợ. Có \(N\) quầy, \(1\le N\le 400\). Quầy \(i\)
phát một món quà đúng tại thời điểm \(P_i\), \(0\le P_i\le 10^9\). John muốn
có mặt ở càng nhiều quầy đúng lúc phát quà càng tốt; ông có thể đến sớm và
chờ, nhưng nếu đến muộn thì không lấy được món quà đó.

Thời gian đi trực tiếp từ quầy \(i\) đến quầy \(j\) là \(T_{i,j}\),
\(1\le T_{i,j}\le 10^6\). Giá trị này không nhất thiết đối xứng và cũng không
nhất thiết là đường đi nhanh nhất nếu được phép qua quầy trung gian, nhưng
John chỉ xét việc đi trực tiếp tới quầy tiếp theo rồi chờ quà. Ban đầu John ở
quầy \(1\) tại thời điểm \(0\). Hãy tính số quà nhiều nhất có thể lấy.

\iosec{Dữ liệu vào.}
Dòng đầu là \(N\). \(N\) dòng tiếp theo chứa các thời điểm \(P_i\). Sau đó là
\(N^2\) số \(T_{i,j}\), theo thứ tự từng hàng của ma trận thời gian đi.

\iosec{Dữ liệu ra.}
In số quà nhiều nhất John có thể lấy.

\iosec{Ví dụ.}
\begin{verbatim}
4
13
9
19
3
0
10
20
3
4
0
11
2
1
15
0
12
5
5
13
0
\end{verbatim}

\begin{verbatim}
3
\end{verbatim}

John có thể lấy quà ở quầy \(4\) tại thời điểm \(3\), đi tới quầy \(2\) và
chờ tới thời điểm \(9\), rồi tới quầy \(1\) đúng thời điểm \(13\).

\problem{Hàng đợi vắt sữa}{mqueue}{Nhóm vàng}{Brian Dean, 2006; dịch giả nguồn: BirDOR}

\iosec{Tóm tắt bài toán.}
Mỗi ngày, \(N\) bò, \(1\le N\le 25000\), xếp hàng để được vắt sữa. Quá trình
vắt sữa gồm hai công đoạn nối tiếp. Bò thứ \(i\) cần \(A_i\) thời gian ở công
đoạn thứ nhất và \(B_i\) thời gian ở công đoạn thứ hai, với
\(1\le A_i,B_i\le 20000\).

John có thể chọn thứ tự các bò trong hàng. Công đoạn thứ nhất xử lý lần lượt
theo thứ tự này; công đoạn thứ hai cũng phải xử lý theo cùng thứ tự, nhưng có
thể bắt đầu một bò ngay khi bò đó đã xong công đoạn thứ nhất và máy thứ hai
rảnh. Hãy chọn thứ tự để thời điểm hoàn thành toàn bộ đàn là nhỏ nhất.

\iosec{Dữ liệu vào.}
Dòng đầu là \(N\). \(N\) dòng tiếp theo, mỗi dòng gồm \(A_i,B_i\).

\iosec{Dữ liệu ra.}
In thời gian nhỏ nhất cần để hoàn thành cả hai công đoạn cho toàn bộ bò.

\iosec{Ví dụ.}
\begin{verbatim}
3
2 2
7 4
3 5
\end{verbatim}

\begin{verbatim}
16
\end{verbatim}

Một thứ tự tối ưu là bò \(3,1,2\), khi đó toàn bộ công việc kết thúc ở thời
điểm \(16\).

\problem{Bò hai đầu}{twohead}{Nhóm vàng}{Brian Dean, 2006; dịch giả nguồn: BirDOR}

\iosec{Tóm tắt bài toán.}
John tạo ra \(N\) con bò hai đầu, \(1\le N\le 25000\). Mỗi bò có hai đầu ký
hiệu \texttt{A} và \texttt{B}; hai đầu này có tính cách khác nhau. Có
\(M\) cặp đầu không hợp nhau, \(1\le M\le 50000\). Hai đầu không hợp nhau
không được đặt vào cùng một máng ăn.

Máng ăn được dùng theo từng cặp. Trong một cặp máng, mỗi con bò được xếp sao
cho hai đầu của nó nằm ở hai máng khác nhau. Một cặp máng chỉ phục vụ một
đoạn liên tiếp các con bò theo thứ tự số hiệu, và mọi đầu trong cùng một máng
phải đôi một hợp nhau. Hãy chia dãy bò thành ít đoạn liên tiếp nhất sao cho
mỗi đoạn có thể dùng một cặp máng hợp lệ.

\iosec{Dữ liệu vào.}
Dòng đầu gồm \(N,M\). \(M\) dòng tiếp theo mô tả một cặp đầu không hợp nhau;
mỗi đầu được ghi bằng số hiệu bò và ký tự \texttt{A} hoặc \texttt{B}.

\iosec{Dữ liệu ra.}
In số cặp máng ít nhất cần dùng.

\iosec{Ví dụ.}
\begin{verbatim}
4 5
3 B 1 B
4 A 3 A
2 B 1 B
4 B 2 A
3 A 2 B
\end{verbatim}

\begin{verbatim}
2
\end{verbatim}

Các bò \(1,2,3\) có thể dùng cùng một cặp máng; bò \(4\) phải tách sang cặp
máng khác.

\problem{Sự kiện hội chợ}{events}{Nhóm bạc}{Russ Cox, 2006; dịch giả nguồn: BirDOR}

\iosec{Tóm tắt bài toán.}
John muốn tham dự càng nhiều sự kiện ở hội chợ càng tốt. Có \(N\) sự kiện,
\(1\le N\le 10000\). Sự kiện thứ \(i\) bắt đầu tại thời điểm \(T_i\),
\(1\le T_i\le 100000\), và kéo dài \(L_i\), \(1\le L_i\le 100000\). John có
thể di chuyển tức thời giữa các địa điểm, nhưng không thể rời một sự kiện
trước khi nó kết thúc và cũng không thể đến muộn một sự kiện.

Hãy tính số sự kiện nhiều nhất John có thể tham dự trọn vẹn.

\iosec{Dữ liệu vào.}
Dòng đầu là \(N\). \(N\) dòng tiếp theo, mỗi dòng gồm \(T_i,L_i\).

\iosec{Dữ liệu ra.}
In số sự kiện nhiều nhất có thể tham dự.

\iosec{Ví dụ.}
\begin{verbatim}
7
1 6
8 6
14 5
19 2
1 8
18 3
10 6
\end{verbatim}

\begin{verbatim}
4
\end{verbatim}

Có thể tham dự bốn sự kiện đầu tiên trong input.

\problem{Tường leo}{wall}{Nhóm bạc}{Rob Kolstad, 2006; dịch giả nguồn: BirDOR}

\iosec{Tóm tắt bài toán.}
John muốn tìm đường leo lên một bức tường cao \(H\), \(1001\le H\le 30000\).
Trên tường có \(F\) điểm bám, \(1\le F\le 10000\), mỗi điểm có tọa độ
\((x,y)\). Bức tường rộng \(30000\) đơn vị; gốc \((0,0)\) nằm ở góc dưới
trái. Khoảng cách giữa hai điểm bám bất kỳ không nhỏ hơn \(300\).

John có thể với từ mặt đất tới bất kỳ điểm bám nào có \(y\le 1000\). Từ một
điểm bám, ông có thể chuyển sang điểm bám khác nếu khoảng cách Euclid giữa
hai điểm không vượt quá \(1000\). Nếu đang ở một điểm bám có khoảng cách thẳng
đứng tới đỉnh tường không vượt quá \(1000\), ông có thể leo thẳng lên đỉnh.
Hãy tính số điểm bám ít nhất cần dùng để leo tới đỉnh.

\iosec{Dữ liệu vào.}
Dòng đầu gồm \(H,F\). \(F\) dòng tiếp theo, mỗi dòng gồm tọa độ của một điểm
bám.

\iosec{Dữ liệu ra.}
In số điểm bám ít nhất cần dùng.

\iosec{Ví dụ.}
\begin{verbatim}
3000 5
600 800
1600 1800
100 1300
300 2100
1600 2300
\end{verbatim}

\begin{verbatim}
3
\end{verbatim}

Một đường leo tối ưu dùng các điểm \((600,800)\), \((100,1300)\), và
\((300,2100)\).

\section{USACO 2006 October}

\problem{Trò chơi 3n+1}{acng}{USACO October}{Traditional, 2006; dịch giả nguồn: BirDOR}

\iosec{Tóm tắt bài toán.}
Bò chơi một trò chơi đơn giản với một số nguyên dương \(N\),
\(1\le N\le 10^6\). Ban đầu điểm số bằng \(0\). Trong mỗi lượt, nếu \(N\) lẻ
thì thay \(N\) bằng \(3N+1\); nếu \(N\) chẵn thì thay \(N\) bằng \(N/2\).
Mỗi lần biến đổi được \(1\) điểm. Trò chơi dừng khi \(N=1\). Hãy tính điểm
cuối cùng.

Ví dụ, với \(N=5\), dãy là \(5,16,8,4,2,1\), nên điểm cuối cùng là \(5\).

\iosec{Dữ liệu vào.}
Dòng duy nhất gồm số nguyên \(N\).

\iosec{Dữ liệu ra.}
In một số nguyên: điểm cuối cùng của trò chơi.

\iosec{Ví dụ.}
\begin{verbatim}
112
\end{verbatim}

\begin{verbatim}
20
\end{verbatim}

\problem{Trượt ván}{skate}{USACO October}{Rob Kolstad, 2006; dịch giả nguồn: BirDOR}

\iosec{Tóm tắt bài toán.}
Sau khi trang bị đủ đồ bảo hộ, Bessie muốn trượt ván trên một sân hình lưới
\(R\times C\), với \(1\le R\le 113\) và \(1\le C\le 77\). Bessie bắt đầu ở
ô \((1,1)\) và muốn tới ô \((R,C)\). Từ một ô, cô có thể đi lên, xuống,
trái, hoặc phải sang một ô kề cạnh, nhưng không được đi chéo.

Một số ô là mặt sân tốt, ký hiệu bằng \texttt{.}; một số ô có chướng ngại,
ký hiệu bằng \texttt{*}, và không thể đi qua. Dữ liệu bảo đảm tồn tại ít nhất
một đường đi hợp lệ từ đầu tới đích. Hãy in ra bất kỳ một đường đi hợp lệ.

\iosec{Dữ liệu vào.}
Dòng đầu gồm hai số nguyên \(R,C\). \(R\) dòng tiếp theo, mỗi dòng gồm \(C\)
ký tự \texttt{.} hoặc \texttt{*}, mô tả sân trượt.

\iosec{Dữ liệu ra.}
Mỗi dòng gồm hai số nguyên là tọa độ một ô trên đường đi của Bessie. Dòng đầu
phải là \((1,1)\), dòng cuối phải là \((R,C)\), và hai dòng liên tiếp phải
ứng với hai ô kề cạnh nhau. Không dòng nào được chỉ tới một ô có chướng ngại.

\iosec{Ví dụ.}
\begin{verbatim}
5 8
..*...**
*.*.*.**
*...*...
*.*.*.*.
....*.*.
\end{verbatim}

\begin{verbatim}
1 1
1 2
2 2
3 2
3 3
3 4
2 4
1 4
1 5
1 6
2 6
3 6
3 7
3 8
4 8
5 8
\end{verbatim}

\problem{Bánh nho}{pie1}{USACO October}{Rob Kolstad, 2006; dịch giả nguồn: BirDOR}

\iosec{Tóm tắt bài toán.}
Bessie gặp một bàn bánh hình chữ nhật gồm \(R\) hàng và \(C\) cột,
\(1\le R,C\le 100\). Mỗi chiếc bánh chứa một số nho khô \(N_i\),
\(1\le N_i\le 25\). Bessie đứng trên chiếc bánh ở ô \((1,1)\), sẽ đi qua bàn
bánh tới ô \((R,C)\), và ăn toàn bộ nho trên mỗi chiếc bánh cô đi qua.

Mỗi bước, Bessie phải chuyển sang cột kế tiếp. Nếu đang ở \((r,c)\), cô có
thể đi tới \((r-1,c+1)\), \((r,c+1)\), hoặc \((r+1,c+1)\), miễn là ô đó nằm
trong bàn bánh. Hãy tính số nho khô lớn nhất Bessie có thể ăn.

\iosec{Dữ liệu vào.}
Dòng đầu gồm hai số nguyên \(R,C\). \(R\) dòng tiếp theo, mỗi dòng gồm \(C\)
số nguyên, là số nho khô trên các chiếc bánh của hàng đó.

\iosec{Dữ liệu ra.}
In một số nguyên: số nho khô lớn nhất có thể ăn.

\iosec{Ví dụ.}
\begin{verbatim}
3 7
6 5 3 7 9 2 7
2 4 3 5 6 8 6
4 9 9 9 1 5 8
\end{verbatim}

\begin{verbatim}
50
\end{verbatim}

\problem{Xếp hàng bò}{lineup}{USACO October}{Rob Kolstad, 2006; dịch giả nguồn: BirDOR}

\iosec{Tóm tắt bài toán.}
Nông dân John có \(N\) con bò, \(1\le N\le 5000\). Mỗi con có một mã số là
số nguyên không vượt quá phạm vi số nguyên có dấu 32 bit. John muốn chọn một
dãy con các bò theo đúng thứ tự chúng đang đứng sao cho mã số trong dãy được
chọn tăng nghiêm ngặt từ trái sang phải.

Hãy tính số bò nhiều nhất có thể được chọn.

\iosec{Dữ liệu vào.}
Dòng đầu gồm số nguyên \(N\). Các dòng tiếp theo chứa \(N\) số nguyên là mã số
của các bò, theo thứ tự hiện tại; dữ liệu gốc có thể đặt nhiều mã số trên
cùng một dòng.

\iosec{Dữ liệu ra.}
In một số nguyên: độ dài lớn nhất của một dãy con tăng nghiêm ngặt.

\iosec{Ví dụ.}
\begin{verbatim}
11
2 5 18 3 4 7 10 9 11 8 15
\end{verbatim}

\begin{verbatim}
7
\end{verbatim}

Một dãy tối ưu có mã số \(2,3,4,7,10,11,15\). Dãy \(2,5,3,10,15\) không hợp
lệ vì \(3<5\).

\problem{Con hào}{moat}{USACO October}{Eric Price, 2006; dịch giả nguồn: BirDOR}

\iosec{Tóm tắt bài toán.}
John muốn đào một con hào thẳng từng đoạn để bao quanh mọi tảng đá trên đồng
cỏ. Có \(N\) tảng đá, \(8\le N\le 5000\). Con hào được tạo bởi các đoạn thẳng
nối giữa một số tảng đá, tạo thành một đường khép kín và chứa tất cả các tảng
đá ở bên trong hoặc trên biên. John muốn tổng chiều dài con hào là nhỏ nhất.

Mỗi tảng đá có tọa độ nguyên \((x,y)\) trong khoảng \([1,10^7]\), không có hai
tảng đá trùng vị trí, và không có ba tảng đá nào thẳng hàng.

\iosec{Dữ liệu vào.}
Dòng đầu gồm số nguyên \(N\). \(N\) dòng tiếp theo, mỗi dòng gồm hai số nguyên
\(x,y\), là tọa độ một tảng đá.

\iosec{Dữ liệu ra.}
In một số thực: chiều dài nhỏ nhất của con hào, làm tròn tới hai chữ số sau
dấu thập phân.

\iosec{Ví dụ.}
\begin{verbatim}
20
2 10
3 7
22 15
12 11
20 3
28 9
1 12
9 3
14 14
25 6
8 1
25 1
28 4
24 12
4 15
13 5
26 5
21 11
24 4
1 8
\end{verbatim}

\begin{verbatim}
70.87
\end{verbatim}

\section{USACO 2006 November}

\problem{Cắt ván gỗ}{plank}{Nhóm vàng}{Richard Ho, 2006; dịch giả nguồn: BirDOR}

\iosec{Tóm tắt bài toán.}
John cần \(N\) tấm ván có độ dài cho trước, \(1\le N\le 20000\). Tấm ván thứ
\(i\) cần có độ dài \(L_i\), \(1\le L_i\le 50000\). Ban đầu John có một tấm
ván rất dài, có độ dài đúng bằng tổng các độ dài cần dùng, và sẽ cắt nó thành
các tấm ván yêu cầu.

Mỗi lần cắt một tấm ván, chi phí đúng bằng độ dài của tấm ván đang bị cắt.
John được chọn thứ tự cắt và vị trí cắt. Hãy tính tổng chi phí nhỏ nhất để
tạo ra tất cả các tấm ván cần dùng.

\iosec{Dữ liệu vào.}
Dòng đầu gồm số nguyên \(N\). \(N\) dòng tiếp theo, mỗi dòng gồm một số nguyên
\(L_i\).

\iosec{Dữ liệu ra.}
In một số nguyên: tổng chi phí nhỏ nhất của \(N-1\) lần cắt.

\iosec{Ví dụ.}
\begin{verbatim}
3
8
5
8
\end{verbatim}

\begin{verbatim}
34
\end{verbatim}

Tổng độ dài ban đầu là \(21\). Cắt thành hai tấm dài \(13\) và \(8\) tốn
\(21\), rồi cắt tấm dài \(13\) thành \(8\) và \(5\) tốn \(13\), tổng cộng
\(34\). Nếu cắt lần đầu thành \(16\) và \(5\), tổng chi phí tốt nhất sau đó sẽ
là \(37\).

\problem{Thức ăn cho bò}{cowfood}{Nhóm vàng}{Richard Ho, 2006; dịch giả nguồn: BirDOR}

\iosec{Tóm tắt bài toán.}
John xây một đồng cỏ hình chữ nhật gồm \(M\) hàng và \(N\) cột,
\(1\le M,N\le 12\). Mỗi ô là một mảnh đất vuông. Một số ô đủ màu mỡ để trồng
cỏ, một số ô thì không.

John muốn chọn một tập ô đủ màu mỡ để trồng cỏ cho đàn bò. Tuy nhiên, hai ô
có chung cạnh không được cùng được chọn. Hãy đếm số cách chọn, không phân biệt
tổng số ô được chọn; cách không trồng cỏ ở ô nào cũng được tính là một cách.
Vì đáp án có thể lớn, hãy lấy phần dư theo \(100000000\).

\iosec{Dữ liệu vào.}
Dòng đầu gồm hai số nguyên \(M,N\). \(M\) dòng tiếp theo, mỗi dòng gồm \(N\)
số \(0\) hoặc \(1\). Giá trị \(1\) nghĩa là ô đủ màu mỡ, giá trị \(0\) nghĩa
là ô không thích hợp để trồng cỏ.

\iosec{Dữ liệu ra.}
In một số nguyên: số cách chọn, modulo \(100000000\).

\iosec{Ví dụ.}
\begin{verbatim}
2 3
1 1 1
0 1 0
\end{verbatim}

\begin{verbatim}
9
\end{verbatim}

Chọn một ô có \(4\) cách, chọn hai ô có \(3\) cách, chọn ba ô có \(1\) cách,
và còn cách chọn rỗng, tổng cộng \(9\) cách.

\problem{Đường đi ngắn thứ hai}{block}{Nhóm vàng}{Mirek Michalski, 2004; dịch giả nguồn: BirDOR}

\iosec{Tóm tắt bài toán.}
Bessie đi từ nông trại \(1\) tới nông trại \(N\) trên một mạng đường hai
chiều. Có \(N\) nông trại, \(1\le N\le 5000\), và \(R\) con đường,
\(1\le R\le 100000\). Mỗi con đường nối hai nông trại khác nhau và có độ dài
dương \(D\), \(1\le D\le 5000\).

Bessie luôn chọn đường ngắn nhất, nên John muốn biết độ dài của đường đi ngắn
thứ hai từ nông trại \(1\) tới nông trại \(N\). Một đường đi có thể đi qua
cùng một nông trại hoặc cùng một con đường nhiều lần, nhưng độ dài của đường
đi ngắn thứ hai phải lớn hơn hẳn độ dài đường đi ngắn nhất và không lớn hơn
bất kỳ đường đi nào khác không phải ngắn nhất.

\iosec{Dữ liệu vào.}
Dòng đầu gồm hai số nguyên \(N,R\). \(R\) dòng tiếp theo, mỗi dòng gồm
\(A,B,D\), nghĩa là có một con đường hai chiều dài \(D\) nối \(A\) và \(B\).

\iosec{Dữ liệu ra.}
In một số nguyên: độ dài đường đi ngắn thứ hai từ \(1\) tới \(N\).

\iosec{Ví dụ.}
\begin{verbatim}
4 4
1 2 100
2 4 200
2 3 250
3 4 100
\end{verbatim}

\begin{verbatim}
450
\end{verbatim}

Đường ngắn nhất là \(1\to2\to4\), dài \(300\). Đường ngắn thứ hai là
\(1\to2\to3\to4\), dài \(450\).

\problem{Ngày tóc xấu}{badhair}{Nhóm bạc}{Brian Dean, 2006; dịch giả nguồn: Steve Shao Qi}

\iosec{Tóm tắt bài toán.}
Có \(N\) con bò đứng thành một hàng, \(1\le N\le 80000\), tất cả đều nhìn về
cùng một phía. Bò \(N\) đứng ở đầu hàng theo hướng nhìn, bò \(1\) đứng sau
cùng. Bò thứ \(i\) có chiều cao \(h_i\), \(1\le h_i\le 10^9\).

Bò \(i\) có thể nhìn thấy tóc của các bò đứng phía trước nó cho tới khi gặp
một con bò có chiều cao lớn hơn hoặc bằng \(h_i\). Nói cách khác, bò \(i\)
nhìn thấy bò \(j>i\) nếu mọi bò ở giữa thấp hơn \(h_i\), và bản thân bò
\(j\) cũng thấp hơn \(h_i\). Gọi \(c_i\) là số bò mà bò \(i\) nhìn thấy. Hãy
tính
\[
  \sum_{i=1}^{N} c_i.
\]

\iosec{Dữ liệu vào.}
Dòng đầu gồm số nguyên \(N\). \(N\) dòng tiếp theo, mỗi dòng gồm chiều cao của
một con bò theo thứ tự từ bò \(1\) tới bò \(N\).

\iosec{Dữ liệu ra.}
In một số nguyên: tổng số cặp nhìn thấy được.

\iosec{Ví dụ.}
\begin{verbatim}
6
10
3
7
4
12
2
\end{verbatim}

\begin{verbatim}
5
\end{verbatim}

\problem{Hình vuông lớn}{bigsq}{Nhóm bạc}{USACO coaches, 2006; dịch giả nguồn: Steve Shao Qi}

\iosec{Tóm tắt bài toán.}
John và Bessie đang chuẩn bị cho một cuộc thi giữa hai đàn bò. Các con bò
đứng trên các điểm của một lưới \(N\times N\). Mỗi điểm có thể đang có bò của
John, bò của Bessie, hoặc còn trống; không có hai bò cùng đứng trên một điểm.

John được đặt thêm đúng một con bò của mình vào một điểm còn trống. Sau đó,
ông muốn chọn bốn con bò của John làm bốn đỉnh của một hình vuông có diện
tích lớn nhất. Cạnh hình vuông không nhất thiết song song với trục của lưới.
Hãy tính diện tích lớn nhất có thể đạt được; nếu không thể tạo hình vuông nào
thì in \(0\).

\iosec{Dữ liệu vào.}
Dòng đầu gồm số nguyên \(N\). \(N\) dòng tiếp theo, mỗi dòng gồm \(N\) ký tự:
\texttt{J} là bò của John, \texttt{B} là bò của Bessie, và \texttt{*} là điểm
trống. Dữ liệu bảo đảm có ít nhất một điểm trống.

\iosec{Dữ liệu ra.}
In một số nguyên: diện tích lớn nhất của hình vuông có thể tạo được, hoặc
\(0\) nếu không có cách nào.

\iosec{Ví dụ.}
\begin{verbatim}
6
J*J***
******
J***J*
******
**B***
******
\end{verbatim}

\begin{verbatim}
4
\end{verbatim}

Nếu John có thể dùng điểm của Bessie thì sẽ tạo được hình vuông diện tích
\(8\), nhưng điểm đó đã bị chiếm. Đặt thêm bò của John ở hàng \(3\), cột \(3\)
tạo được hình vuông lớn nhất hợp lệ, diện tích \(4\).

\problem{Số tròn}{rndnum}{Nhóm bạc}{ICPSC, 1981; dịch giả nguồn: Steve Shao Qi}

\iosec{Tóm tắt bài toán.}
Một số nguyên dương \(N\) được gọi là số tròn nếu trong biểu diễn nhị phân của
\(N\), số chữ số \(0\) lớn hơn hoặc bằng số chữ số \(1\). Ví dụ, \(9\) có biểu
diễn nhị phân là \(1001\), có hai chữ số \(0\) và hai chữ số \(1\), nên là số
tròn. Số \(26\) có biểu diễn nhị phân \(11010\), có hai chữ số \(0\) và ba
chữ số \(1\), nên không phải số tròn.

Cho đoạn \([S,F]\), với \(1\le S<F\le 2\cdot 10^9\). Hãy đếm số số tròn trong
đoạn này.

\iosec{Dữ liệu vào.}
Dòng duy nhất gồm hai số nguyên \(S,F\).

\iosec{Dữ liệu ra.}
In một số nguyên: số lượng số tròn trong đoạn \([S,F]\).

\iosec{Ví dụ.}
\begin{verbatim}
2 12
\end{verbatim}

\begin{verbatim}
6
\end{verbatim}

Các số tròn trong đoạn là \(2,4,8,9,10,12\).

\section{USACO 2006 December}

\problem{Lỗ sâu}{wormhole}{Nhóm vàng}{J. Kuipers, 2002; dịch giả nguồn: BirDOR}

\iosec{Tóm tắt bài toán.}
John phát hiện trong nông trại có các lỗ sâu thời gian. Mỗi lỗ sâu là một
đường đi có hướng đặc biệt: đi qua nó làm Bessie tới đầu kia trước thời điểm
cô bước vào lỗ sâu.

Có \(F\) bộ dữ liệu, \(1\le F\le 5\). Trong mỗi bộ, có \(N\) nông trại,
\(1\le N\le 500\), \(M\) con đường hai chiều, \(1\le M\le 2500\), và \(W\)
lỗ sâu, \(1\le W\le 200\). Đường thường từ \(S\) tới \(E\) tốn \(T\) giây.
Lỗ sâu từ \(S\) tới \(E\) với tham số \(T\) đưa Bessie tới \(E\) sớm hơn
\(T\) giây so với lúc rời \(S\).

Hãy xác định liệu Bessie có thể đi theo một chu trình nào đó để quay về trước
thời điểm cô bắt đầu hay không.

\iosec{Dữ liệu vào.}
Dòng đầu gồm số nguyên \(F\). Với mỗi bộ dữ liệu: dòng đầu gồm \(N,M,W\);
\(M\) dòng tiếp theo gồm \(S,E,T\) mô tả một đường hai chiều tốn \(T\) giây;
\(W\) dòng cuối gồm \(S,E,T\) mô tả một lỗ sâu có hướng từ \(S\) tới \(E\).

\iosec{Dữ liệu ra.}
Với mỗi bộ dữ liệu, in \texttt{YES} nếu có thể quay về quá khứ, ngược lại in
\texttt{NO}.

\iosec{Ví dụ.}
\begin{verbatim}
2
3 3 1
1 2 2
1 3 4
2 3 1
3 1 3
3 2 1
1 2 3
2 3 4
3 1 8
\end{verbatim}

\begin{verbatim}
NO
YES
\end{verbatim}

\problem{Ít đồng xu nhất}{fewcoins}{Nhóm vàng}{Carl Hultquist, 2006; dịch giả nguồn: BirDOR}

\iosec{Tóm tắt bài toán.}
John muốn mua một món hàng giá \(T\), \(1\le T\le 10000\), sao cho tổng số
đồng xu trao đổi là ít nhất. Có \(N\) loại đồng xu, \(1\le N\le 100\), với
mệnh giá \(V_1,V_2,\ldots,V_N\), \(1\le V_i\le 120\). John có \(C_i\) đồng
xu mệnh giá \(V_i\), \(0\le C_i\le 10000\). Người bán có vô hạn số đồng xu
mỗi loại và luôn trả lại tiền thừa bằng số đồng xu ít nhất có thể.

John được phép trả nhiều hơn \(T\) rồi nhận tiền thừa. Hãy tìm tổng số đồng
xu nhỏ nhất mà John đưa ra cộng với số đồng xu người bán trả lại. Nếu không
có cách trả hợp lệ, in \(-1\).

\iosec{Dữ liệu vào.}
Dòng đầu gồm hai số nguyên \(N,T\). Dòng thứ hai gồm \(N\) số nguyên
\(V_1,V_2,\ldots,V_N\). Dòng thứ ba gồm \(N\) số nguyên
\(C_1,C_2,\ldots,C_N\).

\iosec{Dữ liệu ra.}
In một số nguyên: tổng số đồng xu ít nhất, hoặc \(-1\) nếu không thể trả.

\iosec{Ví dụ.}
\begin{verbatim}
3 70
5 25 50
5 2 1
\end{verbatim}

\begin{verbatim}
3
\end{verbatim}

\problem{Mẫu lặp}{patterns}{Nhóm vàng}{Coaches, 2004; dịch giả nguồn: BirDOR}

\iosec{Tóm tắt bài toán.}
John ghi lại \(N\) giá trị chất lượng sữa liên tiếp,
\(1\le N\le 20000\). Mỗi giá trị là một số nguyên từ \(0\) đến \(1000000\).
Một mẫu là một đoạn con liên tiếp của dãy. Cho \(K\), \(2\le K\le N\), hãy tìm
độ dài lớn nhất của một mẫu xuất hiện ít nhất \(K\) lần trong dãy. Các lần
xuất hiện có thể chồng lấn.

\iosec{Dữ liệu vào.}
Dòng đầu gồm hai số nguyên \(N,K\). \(N\) dòng tiếp theo, mỗi dòng gồm một giá
trị chất lượng sữa.

\iosec{Dữ liệu ra.}
In một số nguyên: độ dài lớn nhất của mẫu xuất hiện ít nhất \(K\) lần.

\iosec{Ví dụ.}
\begin{verbatim}
8 2
1
2
3
2
3
2
3
1
\end{verbatim}

\begin{verbatim}
4
\end{verbatim}

Với \(K=2\), mẫu \(2,3,2,3\) xuất hiện hai lần.

\problem{Dã ngoại}{picnic}{Nhóm bạc}{Alex Schwendner, 2006; dịch giả nguồn: BirDOR}

\iosec{Tóm tắt bài toán.}
Có \(K\) con bò, \(1\le K\le 100\), đang ở một số trong \(N\) đồng cỏ,
\(1\le N\le 1000\). Giữa các đồng cỏ có \(M\) đường đi có hướng,
\(1\le M\le 10000\); không có đường đi nào có cùng điểm đầu và điểm cuối.

Các bò muốn gặp nhau để đi dã ngoại. Một đồng cỏ là điểm gặp hợp lệ nếu tất
cả \(K\) con bò đều có thể đi theo các đường có hướng để tới đó. Hãy đếm số
đồng cỏ hợp lệ.

\iosec{Dữ liệu vào.}
Dòng đầu gồm \(K,N,M\). \(K\) dòng tiếp theo, mỗi dòng chứa đồng cỏ ban đầu
của một con bò. \(M\) dòng cuối, mỗi dòng gồm hai số nguyên \(A,B\), nghĩa là
có đường có hướng từ \(A\) tới \(B\).

\iosec{Dữ liệu ra.}
In một số nguyên: số đồng cỏ mà mọi con bò đều có thể tới.

\iosec{Ví dụ.}
\begin{verbatim}
2 4 4
2
3
1 2
1 4
2 3
3 4
\end{verbatim}

\begin{verbatim}
2
\end{verbatim}

Các đồng cỏ \(3\) và \(4\) đều có thể được cả hai con bò tới.

\problem{Tàu lượn siêu tốc}{coaster}{Nhóm bạc}{Alex Schwendner, 2006; dịch giả nguồn: BirDOR}

\iosec{Tóm tắt bài toán.}
Đàn bò muốn xây một tàu lượn siêu tốc dài đúng \(L\),
\(1\le L\le 1000\), từ vị trí \(x=0\) tới vị trí \(x=L\). Có \(N\) đoạn ray
có thể dùng, \(1\le N\le 10000\). Đoạn thứ \(i\) bắt đầu tại \(X_i\),
\(0\le X_i\le L-W_i\), có chiều dài \(W_i\), \(1\le W_i\le L\), độ vui
\(F_i\), \(1\le F_i\le 1000000\), và chi phí \(C_i\), \(1\le C_i\le 1000\).

Chọn một số đoạn ray sao cho chúng ghép liên tục phủ đúng đoạn \([0,L]\) và
tổng chi phí không vượt quá ngân sách \(B\), \(1\le B\le 1000\). Hãy tối đa
hóa tổng độ vui. Nếu không thể xây một đường ray hoàn chỉnh, in \(-1\).

\iosec{Dữ liệu vào.}
Dòng đầu gồm \(L,N,B\). \(N\) dòng tiếp theo, mỗi dòng gồm
\(X_i,W_i,F_i,C_i\).

\iosec{Dữ liệu ra.}
In một số nguyên: tổng độ vui lớn nhất, hoặc \(-1\) nếu không thể xây.

\iosec{Ví dụ.}
\begin{verbatim}
5 6 10
0 2 20 6
2 3 5 6
0 1 2 1
1 1 1 3
1 2 5 4
3 2 10 2
\end{verbatim}

\begin{verbatim}
17
\end{verbatim}

Một phương án tối ưu dùng các đoạn thứ \(3\), thứ \(5\), và thứ \(6\).

\problem{Trò chơi nhảy qua đá}{jump}{Nhóm bạc}{Richard Ho, 2006; dịch giả nguồn: BirDOR}

\iosec{Tóm tắt bài toán.}
Đàn bò chơi trò nhảy qua đá trên một con sông dài \(L\),
\(1\le L\le 10^9\). Hai bờ sông ở vị trí \(0\) và \(L\). Có \(N\) hòn đá nằm
giữa hai bờ, \(0\le N\le 50000\); hòn đá thứ \(i\) ở vị trí nguyên
\(D_i\), \(0<D_i<L\), và mọi \(D_i\) đôi một khác nhau.

Các bò sẽ nhảy từ bờ trái qua các hòn đá còn lại theo thứ tự tăng dần vị trí,
rồi tới bờ phải. John được bỏ đi nhiều nhất \(M\) hòn đá,
\(0\le M\le N\), nhưng không được bỏ hai bờ sông. Hãy chọn các hòn đá cần bỏ
sao cho khoảng cách nhỏ nhất giữa hai điểm nhảy liên tiếp là lớn nhất có thể.

\iosec{Dữ liệu vào.}
Dòng đầu gồm \(L,N,M\). \(N\) dòng tiếp theo, mỗi dòng gồm vị trí của một hòn
đá.

\iosec{Dữ liệu ra.}
In một số nguyên: giá trị lớn nhất có thể của khoảng cách nhỏ nhất giữa hai
điểm nhảy liên tiếp.

\iosec{Ví dụ.}
\begin{verbatim}
25 5 2
2
14
11
21
17
\end{verbatim}

\begin{verbatim}
4
\end{verbatim}

Nếu bỏ các hòn đá ở vị trí \(2\) và \(14\), khoảng cách nhỏ nhất giữa hai
điểm nhảy liên tiếp là \(4\).

\section{USACO 2007 January}

\problem{Xếp hàng}{lineupg}{Nhóm vàng}{Coaches, 2004; dịch giả nguồn: Richard Peng}

\iosec{Tóm tắt bài toán.}
Mỗi ngày, \(N\) con bò của John, \(1\le N\le 50000\), luôn đứng thành cùng
một hàng. John muốn nhiều lần hỏi về một đoạn liên tiếp trong hàng: trong
đoạn đó, chiều cao lớn nhất và nhỏ nhất của bò chênh nhau bao nhiêu.

Cho chiều cao \(H_i\) của từng con bò, \(1\le H_i\le 10^6\), và \(Q\) truy
vấn, \(1\le Q\le 180000\). Mỗi truy vấn cho hai vị trí \(A,B\),
\(1\le A\le B\le N\). Hãy trả lời hiệu giữa chiều cao lớn nhất và nhỏ nhất
trong đoạn từ \(A\) tới \(B\).

\iosec{Dữ liệu vào.}
Dòng đầu gồm \(N,Q\). \(N\) dòng tiếp theo, dòng thứ \(i\) là chiều cao của
bò \(i\). \(Q\) dòng cuối, mỗi dòng gồm \(A,B\).

\iosec{Dữ liệu ra.}
Với mỗi truy vấn, in một dòng chứa hiệu chiều cao lớn nhất và nhỏ nhất trong
đoạn được hỏi.

\iosec{Ví dụ.}
\begin{verbatim}
6 3
1
7
3
4
2
5
1 5
4 6
2 2
\end{verbatim}

\begin{verbatim}
6
3
0
\end{verbatim}

\problem{Giải bài}{psolve}{Nhóm vàng}{Hal Burch, 2004; dịch giả nguồn: Richard Peng}

\iosec{Tóm tắt bài toán.}
Đàn bò có \(P\) bài toán cần giải theo thứ tự, \(1\le P\le 300\). Mỗi tháng
chúng nhận được \(M\) đồng, \(1\le M\le 1000\), và không có khoản tiết kiệm
khác. Trong một tháng, chúng có thể giải bất kỳ số bài liên tiếp tiếp theo.

Bài \(i\) cần \(A_i\) đồng ở đầu tháng mà bài đó được bắt đầu, và cần
\(B_i\) đồng ở đầu tháng kế tiếp để hoàn tất thủ tục sau khi bài đã được giải,
với \(1\le A_i,B_i\le M\). Trong mỗi tháng, tổng tiền trả trước cho các bài
bắt đầu tháng đó cộng với tổng tiền hoàn tất cho các bài giải tháng trước
không được vượt quá \(M\). Hãy tính số tháng ít nhất để giải xong toàn bộ bài
và hoàn tất mọi khoản trả sau.

\iosec{Dữ liệu vào.}
Dòng đầu gồm \(M,P\). \(P\) dòng tiếp theo, dòng thứ \(i\) gồm \(A_i,B_i\).

\iosec{Dữ liệu ra.}
In một số nguyên: số tháng ít nhất.

\iosec{Ví dụ.}
\begin{verbatim}
100 5
40 20
60 20
30 50
30 50
40 40
\end{verbatim}

\begin{verbatim}
6
\end{verbatim}

Một lịch tối ưu là giải bài \(1,2\) trong tháng \(2\), bài \(3,4\) trong
tháng \(3\), nghỉ giải bài ở tháng \(4\) để trả các khoản sau, giải bài \(5\)
trong tháng \(5\), rồi trả khoản sau cuối ở tháng \(6\).

\problem{Điểm học bạ}{schul}{Nhóm vàng}{Jacob Steinhardt, 2006; dịch giả nguồn: Richard Peng}

\iosec{Tóm tắt bài toán.}
Bessie có \(N\) bài kiểm tra, \(1\le N\le 50000\). Bài thứ \(i\) đạt
\(T_i\) điểm trên tối đa \(P_i\) điểm, với \(0\le T_i\le P_i<40000\). Tỉ lệ
riêng của bài \(i\) là \(T_i/P_i\), và không có hai bài nào có cùng tỉ lệ
riêng.

Khi phải bỏ đi đúng \(D\) bài, giáo viên tự động bỏ \(D\) bài có tỉ lệ riêng
thấp nhất, rồi tính điểm tổng
\[
  G=\frac{\sum T_i}{\sum P_i}
\]
trên các bài còn lại. Bessie muốn biết những giá trị \(D\) nào mà cô có thể
bỏ một tập khác gồm đúng \(D\) bài để điểm tổng \(G\) cao hơn cách bỏ của
giáo viên.

\iosec{Dữ liệu vào.}
Dòng đầu gồm số nguyên \(N\). \(N\) dòng tiếp theo, mỗi dòng gồm \(T_i,P_i\).

\iosec{Dữ liệu ra.}
Dòng đầu in số lượng giá trị \(D\) hợp lệ. Các dòng tiếp theo in các giá trị
\(D\) hợp lệ theo thứ tự tăng dần, mỗi dòng một số.

\iosec{Ví dụ.}
\begin{verbatim}
5
1 2
5 9
3 8
4 10
1 3
\end{verbatim}

\begin{verbatim}
2
1
2
\end{verbatim}

Với \(D=1\), giáo viên bỏ bài \(1/3\), cho điểm \(13/29\); Bessie bỏ bài
\(3/8\), được \(11/24\). Với \(D=2\), giáo viên bỏ \(1/3\) và \(3/8\), được
\(10/21\); Bessie bỏ \(3/8\) và \(4/10\), được \(7/14\).

\problem{Những bông hoa bị ăn}{flowers}{Nhóm bạc}{Christos Tzamos, 2007; dịch giả nguồn: BirDOR}

\iosec{Tóm tắt bài toán.}
John phát hiện \(N\) con bò đang ăn hoa trong vườn. Bò thứ \(i\) đang ở cách
chuồng \(T_i\) đơn vị thời gian một chiều, \(1\le T_i\le 2000000\), và mỗi
phút còn ở trong vườn sẽ phá \(D_i\) bông hoa, \(1\le D_i\le 100\). Mỗi lần
John chỉ có thể đưa một con bò về chuồng; đưa bò \(i\) về và quay lại vườn
tốn \(2T_i\) thời gian.

Hãy chọn thứ tự đưa bò về chuồng để tổng số hoa bị phá là nhỏ nhất.

\iosec{Dữ liệu vào.}
Dòng đầu gồm số nguyên \(N\). \(N\) dòng tiếp theo, mỗi dòng gồm \(T_i,D_i\).

\iosec{Dữ liệu ra.}
In một số nguyên: tổng số hoa bị phá nhỏ nhất.

\iosec{Ví dụ.}
\begin{verbatim}
6
3 1
2 5
2 3
3 2
4 1
1 6
\end{verbatim}

\begin{verbatim}
86
\end{verbatim}

Một thứ tự tối ưu là \(6,2,3,4,1,5\).

\problem{Con bò cao nhất}{tallest}{Nhóm bạc}{Brian Dean, 2006; dịch giả nguồn: BirDOR}

\iosec{Tóm tắt bài toán.}
Có \(N\) con bò đứng trên một đường thẳng, \(1\le N\le 10000\), đánh số từ
\(1\) tới \(N\). Biết con bò cao nhất là bò \(I\), có chiều cao \(H\),
\(1\le H\le 1000000\), nhưng chưa biết chiều cao các con còn lại.

John đưa ra \(R\) quan hệ nhìn thấy nhau, \(0\le R\le 10000\). Mỗi quan hệ
gồm hai chỉ số \(a,b\), nghĩa là hai bò đó có thể nhìn thấy nhau; do đó mọi
bò đứng giữa chúng phải thấp hơn cả hai đầu mút. Hãy tính chiều cao lớn nhất
có thể của từng con bò sao cho tất cả quan hệ đều đúng. Dữ liệu bảo đảm tồn
tại ít nhất một cách gán chiều cao hợp lệ.

\iosec{Dữ liệu vào.}
Dòng đầu gồm \(N,I,H,R\). \(R\) dòng tiếp theo, mỗi dòng gồm \(a,b\).

\iosec{Dữ liệu ra.}
In \(N\) dòng; dòng thứ \(i\) là chiều cao lớn nhất có thể của bò \(i\).

\iosec{Ví dụ.}
\begin{verbatim}
9 3 5 5
1 3
5 3
4 3
3 7
9 8
\end{verbatim}

\begin{verbatim}
5
4
5
3
4
4
5
5
5
\end{verbatim}

\section{USACO 2007 February}

\problem{Chuồng mới}{newbarn}{Nhóm vàng}{Jeffrey Wang, 2007; dịch giả nguồn: Richard Peng}

\iosec{Tóm tắt bài toán.}
Sau nhiều năm tích lũy, John muốn xây một chuồng mới sao cho tổng khoảng cách
từ chuồng tới \(N\) con bò là nhỏ nhất, với \(2\le N\le 10000\). Bò thứ \(i\)
đứng tại điểm nguyên \((X_i,Y_i)\), \(-10000\le X_i,Y_i\le 10000\), và không
có hai con bò ở hai điểm kề cạnh nhau.

Chuồng phải được đặt tại một điểm nguyên không có bò. Nếu chuồng ở
\((X,Y)\), khoảng cách từ bò \(i\) tới chuồng là
\[
  |X-X_i|+|Y-Y_i|.
\]
Hãy tìm tổng khoảng cách nhỏ nhất và số vị trí đặt chuồng đạt được tổng đó.

\iosec{Dữ liệu vào.}
Dòng đầu gồm số nguyên \(N\). \(N\) dòng tiếp theo, mỗi dòng gồm tọa độ
\((X_i,Y_i)\) của một con bò.

\iosec{Dữ liệu ra.}
In hai số nguyên: tổng khoảng cách nhỏ nhất và số vị trí đặt chuồng có thể đạt
tổng đó.

\iosec{Ví dụ.}
\begin{verbatim}
4
1 -3
0 1
-2 1
1 -1
\end{verbatim}

\begin{verbatim}
10 4
\end{verbatim}

Các vị trí tối ưu là \((0,-1)\), \((0,0)\), \((1,0)\), và \((1,1)\).

\problem{Sắp xếp bò}{csort}{Nhóm vàng}{Osman Ay, 2004; dịch giả nguồn: Richard Peng}

\iosec{Tóm tắt bài toán.}
John muốn sắp xếp \(N\) con bò theo độ khó chịu tăng dần,
\(1\le N\le 10000\). Mỗi con bò có một giá trị độ khó chịu duy nhất trong
khoảng từ \(1\) đến \(100000\). Trong một bước, John có thể đổi chỗ hai con
bò bất kỳ; nếu hai con có độ khó chịu \(X\) và \(Y\), bước đổi chỗ tốn
\(X+Y\) thời gian.

Hãy tính thời gian ít nhất để đưa đàn bò vào đúng thứ tự tăng dần theo độ khó
chịu.

\iosec{Dữ liệu vào.}
Dòng đầu gồm số nguyên \(N\). \(N\) dòng tiếp theo, mỗi dòng là độ khó chịu
của một con bò theo thứ tự hiện tại.

\iosec{Dữ liệu ra.}
In một số nguyên: thời gian nhỏ nhất để sắp xếp.

\iosec{Ví dụ.}
\begin{verbatim}
3
2
3
1
\end{verbatim}

\begin{verbatim}
7
\end{verbatim}

Ban đầu là \(2,3,1\). Đổi \(3\) với \(1\) tốn \(4\), được \(2,1,3\). Sau đó
đổi \(2\) với \(1\) tốn \(3\), được \(1,2,3\).

\problem{Lá súng}{lilypad}{Nhóm vàng}{Richard Ho, 2006; dịch giả nguồn: Richard Peng}

\iosec{Tóm tắt bài toán.}
John có một ao hình chữ nhật gồm \(M\) hàng và \(N\) cột,
\(1\le M,N\le 30\). Một số ô là đá, một số ô đã có lá súng, các ô còn lại là
nước. Bessie bắt đầu ở một ô cho trước và muốn tới ô đích. Mỗi bước nhảy của
Bessie là bước đi của quân mã trong cờ vua: hai ô theo một phương và một ô
theo phương vuông góc. Bessie chỉ có thể đáp xuống lá súng, ô bắt đầu, hoặc
ô đích; cô không thể đáp xuống đá.

John được đặt thêm lá súng trên các ô nước. Hãy tìm số lá súng ít nhất cần
thêm để Bessie có thể tới đích, và số cách đặt lá súng đạt được số ít nhất đó.

\iosec{Dữ liệu vào.}
Dòng đầu gồm \(M,N\). \(M\) dòng tiếp theo, mỗi dòng gồm \(N\) số mô tả ao:
\(0\) là nước, \(1\) là lá súng đã có, \(2\) là đá, \(3\) là ô bắt đầu, và
\(4\) là ô đích.

\iosec{Dữ liệu ra.}
Dòng đầu in số lá súng ít nhất cần thêm. Nếu không có cách nào thì in
\(-1\) và không in dòng thứ hai. Nếu có cách, dòng thứ hai in số cách đạt được
số lá súng ít nhất; dữ liệu bảo đảm số này không vượt quá kiểu số nguyên
64 bit có dấu.

\iosec{Ví dụ.}
\begin{verbatim}
4 5
1 0 0 0 0
3 0 0 0 0
0 0 2 0 0
0 0 0 4 0
\end{verbatim}

\begin{verbatim}
2
3
\end{verbatim}

Cần thêm ít nhất \(2\) lá súng, và có \(3\) cách đạt được điều đó.

\problem{Từ điển bò}{lexicon}{Nhóm bạc}{Vladimir Novakovski, 2002; dịch giả nguồn: BirDOR}

\iosec{Tóm tắt bài toán.}
Đàn bò có một từ điển riêng gồm \(W\) từ, \(1\le W\le 600\). Mỗi từ dài không
quá \(25\) ký tự và chỉ gồm các chữ cái thường tiếng Anh. Một thông điệp hợp
lệ phải là phép nối của các từ trong từ điển.

Do đường truyền radio bị nhiễu, thông điệp nhận được có thể có thêm một số
ký tự thừa. Cho chuỗi nhận được dài \(L\), \(2\le L\le 300\). Hãy xóa ít ký
tự nhất sao cho phần còn lại, giữ nguyên thứ tự, trở thành một thông điệp hợp
lệ.

\iosec{Dữ liệu vào.}
Dòng đầu gồm \(W,L\). Dòng thứ hai là chuỗi dài \(L\) cần xử lý. \(W\) dòng
tiếp theo, mỗi dòng là một từ hợp lệ trong từ điển.

\iosec{Dữ liệu ra.}
In một số nguyên: số ký tự ít nhất cần xóa.

\iosec{Ví dụ.}
\begin{verbatim}
6 10
browndcodw
cow
milk
white
black
brown
farmer
\end{verbatim}

\begin{verbatim}
2
\end{verbatim}

\problem{Đường lá súng bạc}{silvlily}{Nhóm bạc}{Richard Ho, 2006; dịch giả nguồn: BirDOR}

\iosec{Tóm tắt bài toán.}
Bài toán dùng cùng mô tả ao và quy tắc nhảy quân mã như bài \texttt{lilypad}.
John cần thêm lá súng để Bessie đi từ ô bắt đầu tới ô đích, nhưng lần này cần
tính ba đại lượng theo thứ tự ưu tiên: số lá súng thêm ít nhất, số bước nhảy
ít nhất trong các cách dùng số lá súng ít nhất, và số đường đi đạt đồng thời
hai giá trị đó.

\iosec{Dữ liệu vào.}
Dòng đầu gồm \(M,N\), với \(1\le M,N\le 30\). \(M\) dòng tiếp theo, mỗi dòng
gồm \(N\) số: \(0\) là nước, \(1\) là lá súng đã có, \(2\) là đá, \(3\) là ô
bắt đầu, và \(4\) là ô đích.

\iosec{Dữ liệu ra.}
In ba dòng: số lá súng ít nhất cần thêm, số bước nhảy ít nhất trong các cách
tối ưu đó, và số đường đi tối ưu.

\iosec{Ví dụ.}
\begin{verbatim}
4 8
0 0 0 1 0 0 0 0
0 0 0 0 0 2 0 1
0 0 0 0 0 4 0 0
3 0 0 0 0 0 1 0
\end{verbatim}

\begin{verbatim}
2
6
2
\end{verbatim}

\problem{Tiệc bò bạc}{sparty}{Nhóm bạc}{Richard Ho, 2006; dịch giả nguồn: BirDOR}

\iosec{Tóm tắt bài toán.}
Có \(N\) nông trại, \(1\le N\le 1000\). Mỗi nông trại có một con bò muốn tới
bữa tiệc ở nông trại \(X\), rồi sau đó quay về nhà. Có \(M\) con đường có
hướng, \(1\le M\le 100000\); đi qua đường thứ \(i\) tốn \(T_i\) thời gian.

Mỗi con bò luôn chọn đường đi có tổng thời gian nhỏ nhất cho cả chiều đi tới
tiệc và chiều về. Hãy tính thời gian đi-về lớn nhất trong số các con bò.

\iosec{Dữ liệu vào.}
Dòng đầu gồm \(N,M,X\). \(M\) dòng tiếp theo, mỗi dòng gồm ba số nguyên
\(A,B,T\), nghĩa là có đường có hướng từ \(A\) tới \(B\) tốn \(T\) thời gian.

\iosec{Dữ liệu ra.}
In một số nguyên: thời gian đi-về lớn nhất.

\iosec{Ví dụ.}
\begin{verbatim}
4 8 2
1 2 4
1 3 2
1 4 7
2 1 1
2 3 5
3 1 2
3 4 4
4 2 3
\end{verbatim}

\begin{verbatim}
10
\end{verbatim}

Bò ở nông trại \(4\) mất \(3\) đơn vị thời gian để tới tiệc và \(7\) đơn vị
thời gian để quay về.

\section{USACO 2007 March}

\problem{Đoạn cân bằng}{lineup}{Nhóm vàng}{Brian Dean, 2007; dịch giả nguồn: hfc}

\iosec{Tóm tắt bài toán.}
Mỗi con bò có một tập thuộc tính trong \(K\) thuộc tính khác nhau,
\(1\le K\le 30\). Tập thuộc tính của một con bò được mã hóa bằng một số nguyên
\(K\) bit: bit thứ \(i\) bằng \(1\) nếu con bò có thuộc tính \(i\).

John xếp \(N\) con bò thành một hàng, \(1\le N\le 100000\). Một đoạn liên
tiếp được gọi là cân bằng nếu trong đoạn đó, mọi thuộc tính xuất hiện cùng một
số lần. Hãy tìm độ dài lớn nhất của một đoạn cân bằng.

\iosec{Dữ liệu vào.}
Dòng đầu gồm \(N,K\). \(N\) dòng tiếp theo, dòng thứ \(i\) chứa số nguyên mã
hóa tập thuộc tính của bò \(i\).

\iosec{Dữ liệu ra.}
In một số nguyên: độ dài lớn nhất của một đoạn cân bằng.

\iosec{Ví dụ.}
\begin{verbatim}
7 3
7
6
7
2
1
4
2
\end{verbatim}

\begin{verbatim}
4
\end{verbatim}

Đoạn từ vị trí \(3\) tới \(6\) là cân bằng; trong đoạn này mỗi thuộc tính xuất
hiện đúng \(2\) lần.

\problem{Xếp hạng năng suất}{ranking}{Nhóm vàng}{Richard Ho, 2006}

\iosec{Tóm tắt bài toán.}
John có \(N\) con bò, \(1\le N\le 1000\). Mỗi con có một thứ hạng năng suất
riêng biệt, và John muốn biết thứ tự từ năng suất cao tới thấp.

John đã so sánh \(M\) cặp bò, \(1\le M\le 10000\). Mỗi kết quả có dạng
\(X,Y\), nghĩa là bò \(X\) có năng suất cao hơn bò \(Y\). Từ các kết quả đã
biết, John có thể suy ra thêm quan hệ qua tính bắc cầu. Hãy tính số cặp bò
ít nhất còn phải so sánh trực tiếp để toàn bộ thứ tự được xác định chắc chắn.

\iosec{Dữ liệu vào.}
Dòng đầu gồm \(N,M\). \(M\) dòng tiếp theo, mỗi dòng gồm \(X,Y\), nghĩa là
\(X\) xếp cao hơn \(Y\).

\iosec{Dữ liệu ra.}
In một số nguyên: số phép so sánh bổ sung ít nhất cần thực hiện.

\iosec{Ví dụ.}
\begin{verbatim}
5 5
2 1
1 5
2 3
1 4
3 4
\end{verbatim}

\begin{verbatim}
3
\end{verbatim}

Từ dữ liệu đã biết, ta suy ra được \(2>1>5\) và \(2>3>4\). Vẫn cần xác định
ba quan hệ nữa, chẳng hạn giữa \(1\) và \(3\), giữa \(4\) và \(5\), rồi giữa
\(5\) và \(3\).

\problem{Lật hướng bò}{cowturn}{Nhóm vàng}{Jeffrey Wang, 2007}

\iosec{Tóm tắt bài toán.}
Có \(N\) con bò đứng thành một hàng, \(1\le N\le 5000\). Mỗi con đang quay mặt
về phía trước, ký hiệu \texttt{F}, hoặc phía sau, ký hiệu \texttt{B}. John
muốn tất cả bò đều quay mặt về phía trước.

John có một máy tự động. Nếu chọn một số nguyên \(K\), \(1\le K\le N\), mỗi
lần dùng máy sẽ lật hướng đúng \(K\) con bò liên tiếp. Với mọi giá trị \(K\)
có thể, John muốn biết số lần lật ít nhất cần dùng nếu dùng độ dài đó; hãy
chọn \(K\) sao cho số lần lật là nhỏ nhất. Nếu có nhiều \(K\) cùng tối ưu,
chọn \(K\) nhỏ nhất.

\iosec{Dữ liệu vào.}
Dòng đầu gồm số nguyên \(N\). \(N\) dòng tiếp theo, mỗi dòng là ký tự
\texttt{F} hoặc \texttt{B}, mô tả hướng của một con bò.

\iosec{Dữ liệu ra.}
In hai số nguyên \(K,M\), trong đó \(K\) là độ dài lật được chọn và \(M\) là
số lần lật ít nhất tương ứng.

\iosec{Ví dụ.}
\begin{verbatim}
7
B
B
F
B
F
B
B
\end{verbatim}

\begin{verbatim}
3 3
\end{verbatim}

Với \(K=3\), có thể lật các đoạn \((1,2,3)\), \((3,4,5)\), và \((5,6,7)\).

\problem{Giao thông bò}{traffic}{Nhóm bạc}{Percy Liang, 2007; dịch giả nguồn: zqzas}

\iosec{Tóm tắt bài toán.}
Do số lượng bò tăng nhanh, hệ thống đường về chuồng bị tắc nghẽn. Mạng đường
gồm \(N\) nút giao nhỏ, \(1\le N\le 5000\), và \(M\) đường có hướng,
\(1\le M\le 50000\). Mỗi đường đi từ nút có chỉ số nhỏ hơn tới nút có chỉ số
lớn hơn, nên mạng không có chu trình. Chuồng nằm ở nút \(N\).

Vào giờ cao điểm, mọi con bò bắt đầu từ một nút có bậc vào bằng \(0\), và mọi
nút có bậc vào bằng \(0\) đều có bò. Tất cả bò đi theo mọi đường đi có thể về
chuồng. Hãy tìm số đường đi nhiều nhất đi qua cùng một cạnh. Đáp án bảo đảm
nằm trong kiểu số nguyên 32 bit có dấu.

\iosec{Dữ liệu vào.}
Dòng đầu gồm \(N,M\). \(M\) dòng tiếp theo, mỗi dòng gồm \(a,b\), nghĩa là có
một đường có hướng từ \(a\) tới \(b\).

\iosec{Dữ liệu ra.}
In một số nguyên: số đường đi lớn nhất đi qua một cạnh.

\iosec{Ví dụ.}
\begin{verbatim}
7 7
1 3
3 4
3 5
4 6
2 3
5 6
6 7
\end{verbatim}

\begin{verbatim}
4
\end{verbatim}

Các đường về chuồng là \(1,3,4,6,7\), \(1,3,5,6,7\), \(2,3,4,6,7\), và
\(2,3,5,6,7\).

\problem{Đàn cân bằng}{balance}{Nhóm bạc}{Brian Dean, 2007; dịch giả nguồn: CmYkRgB123}

\iosec{Tóm tắt bài toán.}
John muốn chọn một đoạn bò cân bằng từ \(N\) con bò đứng trên một đường thẳng,
\(1\le N\le 50000\). Bò thứ \(i\) có tọa độ \(x_i\),
\(0\le x_i\le 10^9\), và thuộc giống \(0\) hoặc giống \(1\). Mỗi giống xuất
hiện ít nhất một lần, và không có hai con bò cùng tọa độ.

Một đoạn được gọi là cân bằng nếu số bò giống \(0\) và số bò giống \(1\) trong
đoạn bằng nhau. Kích thước của đoạn là hiệu giữa tọa độ lớn nhất và nhỏ nhất
của các con bò trong đoạn. Hãy tìm kích thước lớn nhất của một đoạn cân bằng.

\iosec{Dữ liệu vào.}
Dòng đầu gồm số nguyên \(N\). \(N\) dòng tiếp theo, mỗi dòng gồm giống và tọa
độ của một con bò.

\iosec{Dữ liệu ra.}
In một số nguyên: kích thước lớn nhất của một đoạn cân bằng.

\iosec{Ví dụ.}
\begin{verbatim}
7
0 11
1 10
1 25
1 12
1 4
0 13
1 22
\end{verbatim}

\begin{verbatim}
11
\end{verbatim}

Các bò ở vị trí \(11,12,13,22\) tạo thành một đoạn cân bằng có kích thước
\(22-11=11\).

\problem{Chia ngân sách}{expense}{Nhóm bạc}{Jeffrey Wang, 2007}

\iosec{Tóm tắt bài toán.}
John dự kiến chi phí cho \(N\) ngày làm việc liên tiếp,
\(1\le N\le 100000\). Chi phí ngày thứ \(i\) là \(C_i\),
\(1\le C_i\le 10000\). Ông muốn chia các ngày này thành \(M\) kỳ ngân sách,
\(1\le M\le N\). Mỗi kỳ ngân sách gồm một hoặc nhiều ngày liên tiếp, và mỗi
ngày thuộc đúng một kỳ.

Hãy chia các kỳ sao cho tổng chi phí lớn nhất của một kỳ là nhỏ nhất.

\iosec{Dữ liệu vào.}
Dòng đầu gồm \(N,M\). \(N\) dòng tiếp theo, dòng thứ \(i\) chứa chi phí
\(C_i\) của ngày thứ \(i\).

\iosec{Dữ liệu ra.}
In một số nguyên: giá trị nhỏ nhất có thể của tổng chi phí lớn nhất trong một
kỳ ngân sách.

\iosec{Ví dụ.}
\begin{verbatim}
7 5
100
400
300
100
500
101
400
\end{verbatim}

\begin{verbatim}
500
\end{verbatim}

Một cách chia tối ưu là ghép hai ngày đầu vào một kỳ, ghép ngày thứ ba và thứ
tư vào một kỳ, rồi để ba ngày cuối mỗi ngày là một kỳ riêng.

\section{USACO 2007 Open}

\problem{Xâu đối xứng rẻ nhất}{cheappal}{Nhóm vàng}{Eko Mirhard, 2007; dịch giả nguồn: Richard Peng}

\iosec{Tóm tắt bài toán.}
John lắp một hệ thống nhận dạng tự động cho đàn bò. Mỗi con bò có một mã gồm
\(M\) ký tự, \(1\le M\le 2000\), lấy từ \(N\) chữ cái khác nhau,
\(1\le N\le 26\). Nếu mã của bò không phải là xâu đối xứng, hệ thống có thể
nhầm một con bò với con khác khi đọc mã từ chiều ngược lại.

John được phép chèn hoặc xóa ký tự ở bất kỳ vị trí nào để biến mã thành xâu
đối xứng. Với mỗi chữ cái, biết chi phí chèn và chi phí xóa chữ cái đó,
\(0\le C\le 10000\). Hãy tính chi phí nhỏ nhất để biến mã ban đầu thành một
xâu đối xứng.

\iosec{Dữ liệu vào.}
Dòng đầu gồm \(N,M\). Dòng thứ hai là xâu mã ban đầu dài \(M\). \(N\) dòng
tiếp theo, mỗi dòng gồm một chữ cái và hai số nguyên: chi phí chèn và chi phí
xóa chữ cái đó.

\iosec{Dữ liệu ra.}
In một số nguyên: chi phí nhỏ nhất.

\iosec{Ví dụ.}
\begin{verbatim}
3 4
abcb
a 1000 1100
b 350 700
c 200 800
\end{verbatim}

\begin{verbatim}
900
\end{verbatim}

Chèn \texttt{a} để được \texttt{abcba} tốn \(1000\); xóa \texttt{a} để được
\texttt{bcb} tốn \(1100\). Cách tốt nhất là chèn \texttt{bcb} ở đầu, tổng
chi phí \(350+200+350=900\).

\problem{Bữa ăn}{dining}{Nhóm vàng}{Joe Zimmerman and Eric Price, 2006; dịch giả nguồn: Richard Peng}

\iosec{Tóm tắt bài toán.}
John chuẩn bị bữa ăn cho đàn bò. Có \(F\) loại thức ăn,
\(1\le F\le 100\), và \(D\) loại đồ uống, \(1\le D\le 100\). Có \(N\) con bò,
\(1\le N\le 100\); mỗi con đã cho biết nó chấp nhận những loại thức ăn nào và
những loại đồ uống nào.

Mỗi con bò muốn nhận đúng một loại thức ăn và đúng một loại đồ uống mà nó
chấp nhận. Mỗi loại thức ăn và mỗi loại đồ uống chỉ dùng được cho nhiều nhất
một con bò. Hãy tính số bò nhiều nhất có thể được phục vụ đủ cả thức ăn và đồ
uống.

\iosec{Dữ liệu vào.}
Dòng đầu gồm \(N,F,D\). \(N\) dòng tiếp theo, mỗi dòng mô tả một con bò: đầu
tiên là \(F_i,D_i\), số loại thức ăn và đồ uống mà con đó chấp nhận; tiếp theo
là \(F_i\) số hiệu thức ăn, rồi \(D_i\) số hiệu đồ uống.

\iosec{Dữ liệu ra.}
In một số nguyên: số bò nhiều nhất có thể phục vụ đủ.

\iosec{Ví dụ.}
\begin{verbatim}
4 3 3
2 2 1 2 3 1
2 2 2 3 1 2
2 2 1 3 1 2
2 1 1 3 3
\end{verbatim}

\begin{verbatim}
3
\end{verbatim}

Một phương án là không phục vụ bò \(1\), phục vụ bò \(2\) với thức ăn \(2\) và
đồ uống \(2\), bò \(3\) với thức ăn \(1\) và đồ uống \(1\), bò \(4\) với thức
ăn \(3\) và đồ uống \(3\).

\problem{Đường chân trời}{horizon}{Nhóm bạc}{Richard Ho, 2007; dịch giả nguồn: BirDOR}

\iosec{Tóm tắt bài toán.}
John đưa đàn bò tới xem các tòa nhà trong thành phố. Trên đường chân trời, mỗi
tòa nhà tạo thành một hình chữ nhật có đoạn đáy từ \(A_i\) tới \(B_i\),
\(1\le A_i<B_i\le 10^9\), và chiều cao \(H_i\),
\(1\le H_i\le 10^9\). Có \(N\) tòa nhà, \(1\le N\le 40000\).

Hãy tính diện tích của hình hợp bởi các tòa nhà trên đường chân trời, tức diện
tích bên dưới đường bao cao nhất tại mỗi vị trí.

\iosec{Dữ liệu vào.}
Dòng đầu gồm số nguyên \(N\). \(N\) dòng tiếp theo, mỗi dòng gồm
\(A_i,B_i,H_i\).

\iosec{Dữ liệu ra.}
In một số nguyên: diện tích đường chân trời.

\iosec{Ví dụ.}
\begin{verbatim}
4
2 5 1
9 10 4
6 8 2
4 6 3
\end{verbatim}

\begin{verbatim}
16
\end{verbatim}

Tòa nhà thứ \(1\) và thứ \(4\) chồng lên nhau một đoạn có diện tích \(1\), nên
tổng diện tích là \(3\cdot1+1\cdot4+2\cdot2+2\cdot3-1=16\).

\problem{Bắt bò}{catchcow}{Nhóm bạc}{Jeffrey Wang, 2007; dịch giả nguồn: BirDOR}

\iosec{Tóm tắt bài toán.}
John cần bắt một con bò đang đứng yên trên trục số. John bắt đầu tại vị trí
\(N\), con bò ở vị trí \(K\), với \(0\le N,K\le 100000\). Mỗi phút, John có
thể đi từ vị trí \(x\) tới \(x-1\), tới \(x+1\), hoặc dịch chuyển tức thời
tới \(2x\).

Hãy tính thời gian ít nhất để John tới được vị trí của con bò.

\iosec{Dữ liệu vào.}
Dòng duy nhất gồm hai số nguyên \(N,K\).

\iosec{Dữ liệu ra.}
In một số nguyên: thời gian ít nhất.

\iosec{Ví dụ.}
\begin{verbatim}
5 17
\end{verbatim}

\begin{verbatim}
4
\end{verbatim}

Một đường đi tối ưu là \(5\to10\to9\to18\to17\).

\problem{Lật ô}{fliptile}{Nhóm bạc}{Richard Ho, 2006; dịch giả nguồn: BirDOR}

\iosec{Tóm tắt bài toán.}
Đàn bò chơi một trò lật ô trên bảng \(M\times N\),
\(1\le M,N\le 15\). Mỗi ô có hai mặt: mặt trắng và mặt đen. Trạng thái đầu
vào dùng \(0\) cho mặt đen hướng lên và \(1\) cho mặt trắng hướng lên.

Khi lật một ô, chính ô đó và các ô kề cạnh theo bốn hướng cũng bị lật. Hãy
tìm một cách lật để cuối cùng mọi ô đều có mặt đen hướng lên. Nếu có nhiều
cách dùng cùng số lần lật ít nhất, in cách có thứ tự từ điển nhỏ nhất khi đọc
ma trận kết quả theo hàng. Nếu không thể làm được, in \texttt{IMPOSSIBLE}.

\iosec{Dữ liệu vào.}
Dòng đầu gồm \(M,N\). \(M\) dòng tiếp theo, mỗi dòng gồm \(N\) số \(0\) hoặc
\(1\), là trạng thái ban đầu.

\iosec{Dữ liệu ra.}
Nếu có lời giải, in \(M\) dòng, mỗi dòng gồm \(N\) số \(0\) hoặc \(1\); số
\(1\) nghĩa là lật ô tương ứng một lần, số \(0\) nghĩa là không lật. Nếu không
có lời giải, in \texttt{IMPOSSIBLE}.

\iosec{Ví dụ.}
\begin{verbatim}
4 4
1 0 0 1
0 1 1 0
0 1 1 0
1 0 0 1
\end{verbatim}

\begin{verbatim}
0 0 0 0
1 0 0 1
1 0 0 1
0 0 0 0
\end{verbatim}

\section{USACO 2007 October}

\problem{Hệ thống tiền xu}{money}{Nhóm vàng}{Traditional, 2003; dịch giả nguồn: Yan Long}

\iosec{Tóm tắt bài toán.}
Sau khi tự thiết kế tiền tệ, đàn bò muốn phân tích một hệ thống tiền xu mới.
Có \(V\) mệnh giá tiền xu, \(1\le V\le 25\), và cần đổi đúng số tiền \(N\),
\(1\le N\le 10000\). Mỗi mệnh giá có thể dùng không giới hạn số đồng.

Hãy tính số cách khác nhau để tạo ra tổng \(N\) bằng các mệnh giá đã cho. Hai
cách chỉ khác nhau về thứ tự các đồng xu không được xem là khác nhau. Kết quả
được bảo đảm nằm trong kiểu số nguyên 64 bit có dấu.

\iosec{Dữ liệu vào.}
Dòng đầu gồm \(V,N\). \(V\) dòng tiếp theo, mỗi dòng chứa một mệnh giá tiền
xu.

\iosec{Dữ liệu ra.}
In một số nguyên: số cách tạo ra tổng \(N\).

\iosec{Ví dụ.}
\begin{verbatim}
3 10
1
2
5
\end{verbatim}

\begin{verbatim}
10
\end{verbatim}

\problem{Tia sơn}{paint2}{Nhóm vàng}{Aram Shatakhtsyan, 2007; dịch giả nguồn: Yan Long}

\iosec{Tóm tắt bài toán.}
Bessie có một tấm vải dạng lưới \(N\times N\), \(1\le N\le 100\). Trên lưới
có \(K\) con bò cần được sơn, \(1\le K\le 100000\); con bò thứ \(i\) đứng tại
hàng \(R_i\), cột \(C_i\).

Từ một ô bất kỳ trên tấm vải, Bessie có thể bắn sơn theo một trong tám hướng:
lên, xuống, trái, phải, và bốn hướng chéo \(45^\circ\). Một ô được xem là vị
trí đứng hợp lệ nếu từ ô đó Bessie có thể bắn trúng từng con bò bằng một tia
theo một trong tám hướng này. Hãy đếm số ô hợp lệ trên lưới.

\iosec{Dữ liệu vào.}
Dòng đầu gồm \(N,K\). \(K\) dòng tiếp theo, mỗi dòng gồm \(R_i,C_i\), vị trí
của một con bò.

\iosec{Dữ liệu ra.}
In một số nguyên: số ô mà Bessie có thể chọn để đứng.

\iosec{Ví dụ.}
\begin{verbatim}
4 3
2 1
2 3
4 1
\end{verbatim}

\begin{verbatim}
5
\end{verbatim}

Bessie có thể đứng tại một trong các ô \((2,1)\), \((2,3)\), \((3,2)\),
\((4,1)\), và \((4,3)\).

\problem{Bốn hình vuông}{secpas}{Nhóm bạc}{Jeffrey Wang, 2007; dịch giả nguồn: BirDOR}

\iosec{Tóm tắt bài toán.}
Bessie có không giới hạn các viên gạch hình vuông với mọi kích thước nguyên
không âm. Cô muốn chọn đúng bốn viên gạch sao cho tổng diện tích của chúng
bằng \(N\), với \(1\le N\le 10000\).

Nói cách khác, hãy đếm số bộ có thứ tự \((a,b,c,d)\) gồm các số nguyên không
âm sao cho
\[
  a^2+b^2+c^2+d^2=N.
\]
Vì bốn viên gạch có vị trí phân biệt, các bộ như \((4,3,2,1)\) và
\((1,2,3,4)\) được tính là hai cách khác nhau.

\iosec{Dữ liệu vào.}
Dòng duy nhất chứa số nguyên \(N\).

\iosec{Dữ liệu ra.}
In số cách chọn bốn viên gạch.

\iosec{Ví dụ.}
\begin{verbatim}
4
\end{verbatim}

\begin{verbatim}
5
\end{verbatim}

Năm cách là \((1,1,1,1)\) và bốn hoán vị của \((2,0,0,0)\).

\problem{Vượt chướng ngại}{obstacle}{Nhóm bạc}{Paul Christiano, 2007; dịch giả nguồn: BirDOR}

\iosec{Tóm tắt bài toán.}
Một đồng cỏ là lưới \(N\times N\), \(1\le N\le 100\). Mỗi ô có thể trống,
có chướng ngại vật, là vị trí xuất phát \texttt{A}, hoặc là đích
\texttt{B}. Bessie muốn đi từ \texttt{A} tới \texttt{B} mà không đi qua ô có
chướng ngại vật.

Bessie có thể đi lên, xuống, trái hoặc phải. Khi bắt đầu, cô có thể chọn bất
kỳ hướng đi nào; sau đó chi phí cần tối thiểu hóa là số lần rẽ \(90^\circ\).
Đề bài bảo đảm luôn tồn tại đường đi tới đích.

\iosec{Dữ liệu vào.}
Dòng đầu chứa số nguyên \(N\). \(N\) dòng tiếp theo, mỗi dòng gồm \(N\) ký tự
mô tả lưới. Ký tự \texttt{.} là ô trống, \texttt{x} là chướng ngại vật,
\texttt{A} là điểm xuất phát, và \texttt{B} là đích.

\iosec{Dữ liệu ra.}
In một số nguyên: số lần rẽ ít nhất cần dùng.

\iosec{Ví dụ.}
\begin{verbatim}
3
.xA
...
Bx.
\end{verbatim}

\begin{verbatim}
2
\end{verbatim}

\section{Phạm vi còn lại}

Phần thân sau mục lục gồm phát biểu bài, dữ liệu vào, dữ liệu ra, ví dụ và
thông tin nguồn cho từng bài. Lớp văn bản PDF vẫn bị mojibake, nên các bài
chưa xuất hiện trong phần khôi phục ở trên cần tiếp tục được đọc từ ảnh render
và OCR. Các mục đã khôi phục được thêm theo từng đợt để giữ mẫu vào/ra và công
thức đủ chắc trước khi đưa vào bản LaTeX.

\end{document}
