% Vietnamese translation for OI Public Library
% Source-File: IOI China candidate team papers / README.md
\documentclass[11pt]{article}
\usepackage{oipl-vn}
\setcounter{tocdepth}{2}
\emergencystretch=3em

\title{Danh mục luận văn đội tuyển tập huấn quốc gia}
\author{}
\date{}

\begin{document}
\maketitle

\section*{Ghi chú biên tập}
Đây là bản dịch tiếng Việt của tệp chỉ mục cho nhóm tài liệu luận văn đội
tuyển quốc gia Olympic Tin học. Bản chỉ mục này không giữ lại nguyên văn
danh sách tiếng Trung; thay vào đó, nó liệt kê tiêu đề tiếng Việt từ các
bản dịch LaTeX hiện có và từ mục lục đã dịch của các tuyển tập hằng năm.
Đường dẫn chi tiết tới từng tệp nằm trong \path{MANIFEST.csv} và trong
các tệp nguồn LaTeX tương ứng.

\section*{Mục lục nhanh}
\tableofcontents
\bigskip

\section{Danh mục theo năm}

\subsection{1999}
\begin{itemize}[leftmargin=2em]
  \item \textbf{Bàn về nguyên lý và thiết kế thuật toán ngẫu nhiên hóa}. Tác giả: Zhou Yongji.
  \item \textbf{Lựa Chọn Cấu Trúc Dữ Liệu Và Hiệu Quả Thuật Toán}. Tác giả: Chen Hong: Trường Trung học trực thuộc Đại học Sư phạm Phúc Kiến.
  \item \textbf{Nắm vững bản chất, vận dụng linh hoạt: bàn sâu về quy hoạch động}. Tác giả: Lai Yukun.
  \item \textbf{Tối ưu hóa cắt tỉa trong phương pháp tìm kiếm}. Tác giả: Qi Xin.
  \item \textbf{Xây dựng, so sánh và ứng dụng mô hình toán học}. Tác giả: Shao Zheng.
  \item \textbf{Đúng, đủ, đẹp: ba yếu tố trong thiết kế dữ liệu kiểm thử}. Tác giả: Dương Phàm.
  \item \textbf{Ẩn hóa, đa chiều hóa, mở hóa: bàn về tính linh hoạt của mô hình hóa toán học trong thi tin học hiện nay}. Tác giả: Shi Runting.
\end{itemize}

\subsection{2000}
\begin{itemize}[leftmargin=2em]
  \item \textbf{Bàn sâu về quy hoạch động}. Tác giả: Li Gang.
  \item \textbf{Bàn về kỹ thuật gỡ lỗi chương trình}. Tác giả: Xu Chuan.
  \item \textbf{Bàn về ứng dụng chiến lược toán học trong các bài toán tin học}. Tác giả: Yang Jiangming.
  \item \textbf{Bước đầu tìm hiểu thuật toán phi tối ưu}. Tác giả: Yang Pei, Trường Trung học số 4 Bắc Kinh.
  \item \textbf{Chiến lược giải các bài toán mở rộng quy mô}. Tác giả: Xie Jing.
  \item \textbf{Gọt bỏ rườm rà, giữ lại nét thanh: bàn về việc tận dụng thông tin}. Tác giả: Zhang Yifei.
  \item \textbf{Khám phá các mô thức giải bài bằng phương pháp xây dựng}. Tác giả: Jiang Peng.
  \item \textbf{Mô Hình Toán Học Và Ứng Dụng Trong Thi Tin Học}. Tác giả: Guo Yi, Trường Trung học trực thuộc Đại học Phục Đán.
  \item \textbf{Một số cấu trúc lưu trữ thường dùng để giải bài toán quy mô không gian}. Tác giả: Long Chong.
  \item \textbf{Phương pháp tư duy trong thi tin học}. Tác giả: Chen Yu.
  \item \textbf{Quy hoạch động}. Tác giả: Fang Qi.
  \item \textbf{Xây dựng quan hệ truy hồi và ứng dụng trong thi tin học}. Tác giả: Gao Hanrui.
  \item \textbf{Xây dựng và chuyển hóa mô hình đồ thị}. Tác giả: Xu Jing.
  \item \textbf{Xây Dựng Và Lựa Chọn Mô Hình Toán Học}. Tác giả: Luo Ji: Trường Trung học số 1 Vu Hồ, An Huy.
  \item \textbf{Đặc điểm và ứng dụng của quy hoạch động}. Tác giả: Zhang Chen.
  \item \textbf{Ứng dụng cấu trúc dữ liệu trong lập trình}. Tác giả: Xiao Zhou.
  \item \textbf{Ứng dụng trí tuệ nhân tạo trong chương trình cờ vây}. Tác giả: Shi Yao.
  \item \textbf{Ứng dụng tư tưởng loại suy trong giải bài}. Tác giả: Zhang Li.
\end{itemize}

\subsection{2001}
\begin{itemize}[leftmargin=2em]
  \item \textbf{Báo cáo lời giải bài ``Độ cứng trung bình''}. Tác giả: Cao Nhạc.
  \item \textbf{Gợi mở từ bài toán Sokoban}. Tác giả: Liu Rujia.
  \item \textbf{Kỹ thuật tối ưu hóa thuật toán quy hoạch động}. Tác giả: Mao Ziqing.
  \item \textbf{Liệt kê cây có hướng}. Tác giả: Li Yuan.
  \item \textbf{Một Số Khảo Sát Về Bài Toán Hình Học}. Tác giả: Li Yiming.
  \item \textbf{Mở rộng các bài toán quy hoạch động cơ bản}. Tác giả: Yu Wei.
  \item \textbf{Nguyên Lý Pólya Và Ứng Dụng}. Tác giả: Fu Wenjie.
  \item \textbf{Thuật toán độ chính xác cao để tính \(N!\)}. Tác giả: Zhang Yifei.
  \item \textbf{Từ ``bài toán xe buýt'' bàn về một khía cạnh của tìm kiếm sâu}. Tác giả: Luo Ji.
  \item \textbf{Từ Bài Toán Bàn Tròn Đến Việc Kết Hợp Cấu Trúc Dữ Liệu}. Tác giả: Gao Hanrui.
  \item \textbf{Từ lời giải một bài toán bàn về xây dựng mô hình và thuật toán luồng mạng}. Tác giả: Jiang Peng.
\end{itemize}

\subsection{2002}
\begin{itemize}[leftmargin=2em]
  \item \textbf{Bàn về ứng dụng của thuật toán luồng mạng}. Tác giả: Jin Kai.
  \item \textbf{Bàn về ứng dụng của điều kiện cần}. Tác giả: Fang Qi.
  \item \textbf{Chia đôi, rồi lại chia đôi!}. Tác giả: Xu Zhilei.
  \item \textbf{Dùng khử Gauss để giải hệ phương trình tuyến tính}. Tác giả: He Jiangzhou.
  \item \textbf{Hai hướng tư duy khi giải bài toán đối sách: Từ bài toán lấy sỏi}. Tác giả: Luo Ji.
  \item \textbf{Làm tốt hơn nữa: từ lời giải bài \textit{Parity} bàn về tối ưu hóa chương trình}. Tác giả: Sun Linchun.
  \item \textbf{Lùi một bước, trời cao biển rộng}. Tác giả: Dai Decheng: Trường Trung học số 1 Sán Đầu.
  \item \textbf{Lựa chọn thứ tự tìm kiếm}. Tác giả: Wang Zhikun.
  \item \textbf{Mạng sắp xếp}. Tác giả: Fu Wenjie.
  \item \textbf{Nhân đa thức nhanh}. Tác giả: Zhang Jialin.
  \item \textbf{Phương pháp chia đôi và các bài toán thống kê}. Tác giả: Li Rui.
  \item \textbf{Phương pháp xây dựng: con đường ngắn nhất để giải bài}. Tác giả: Yang Minmin.
  \item \textbf{Phỏng đoán và ứng dụng của nó}. Tác giả: He Lin.
  \item \textbf{POI0110 Dancing Flies: đẳng cấu đồ thị}. Tác giả: Huang Yun.
  \item \textbf{Thuật toán giao nửa mặt phẳng và ứng dụng}. Tác giả: Li Pengxu.
  \item \textbf{Thuật toán và ứng dụng của đồ thị hai phía}. Tác giả: Sun Fangcheng.
  \item \textbf{Trò chơi Ulam và mã hóa}. Tác giả: Yu Wei.
  \item \textbf{Từ nhận thức cảm tính đến nhận thức lý tính: phân tích quá trình giải một lớp trò chơi tổ hợp}. Tác giả: Zhang Yifei.
  \item \textbf{Đặc điểm và ứng dụng của thuật toán di truyền}. Tác giả: Zhang Ning.
  \item \textbf{Ứng dụng cấu trúc cây trong lập trình}. Tác giả: Zhou Wenchao.
\end{itemize}

\subsection{2003}
\begin{itemize}[leftmargin=2em]
  \item \textbf{Bàn sơ về ứng dụng tư tưởng chuyển sang phần bù trong các bài toán thống kê}. Tác giả: Xu Zhilei.
  \item \textbf{Bàn về bài toán dạng nộp kết quả}. Tác giả: Lei Huanzhong.
  \item \textbf{Bàn về lựa chọn thuật toán cho bài toán}. Tác giả: Zhang Yunliang.
  \item \textbf{Bản trình chiếu: Biểu diễn nhỏ nhất của chuỗi vòng}. Tác giả: Zhou Yuan.
  \item \textbf{Bản trình chiếu: Bài toán dạng nộp kết quả}. Tác giả: Lei Huanzhong.
  \item \textbf{Bản trình chiếu: Chuyển sang phần bù trong bài toán thống kê}. Tác giả: Xu Zhilei.
  \item \textbf{Bản trình chiếu: Ghi chú thuật toán của Jin Kai}. Tác giả: Jin Kai.
  \item \textbf{Bản trình chiếu: Ghi chú trình bày của Lu Keyu}. Tác giả: Lu Keyu.
  \item \textbf{Bản trình chiếu: Ghi chú về quy hoạch động chuỗi}. Tác giả: Rao Xiangrong.
  \item \textbf{Bản trình chiếu: Ghi chú về đồ thị phẳng và ứng dụng}. Tác giả: Liu Cailiang.
  \item \textbf{Bản trình chiếu: Giải bài toán 2-SAT bằng tính đối xứng}. Tác giả: Wu Yu.
  \item \textbf{Bản trình chiếu: Hình chữ nhật con lớn nhất}. Tác giả: Wang Zhikun.
  \item \textbf{Bản trình chiếu: Lựa chọn thuật toán cho bài toán}. Tác giả: Zhang Yunliang.
  \item \textbf{Bản trình chiếu: Một cách giải cho lớp bài toán cân bi}. Tác giả: He Lin.
  \item \textbf{Bản trình chiếu: Nghiên cứu bài toán đoán số}. Tác giả: Zhang Ning.
  \item \textbf{Bản trình chiếu: Phân loại ví dụ và kỹ thuật giải}. Tác giả: Gao Zhengyu.
  \item \textbf{Bản trình chiếu: Quy hoạch động chia đoạn}. Tác giả: Xiang Rongjing.
  \item \textbf{Bản trình chiếu: Sắp thứ tự dữ liệu trong bài toán tìm kiếm}. Tác giả: Liu Yiming.
  \item \textbf{Bản trình chiếu: Tìm chuỗi con lặp lớn nhất}. Tác giả: Lin Xide.
  \item \textbf{Bản trình chiếu: Tô màu và cấu tạo trên bàn cờ}. Tác giả: Fang Qi.
  \item \textbf{Bản trình chiếu: Tư tưởng toán học trong thiết kế thuật toán}. Tác giả: Shao Xuancheng.
  \item \textbf{Bản trình chiếu: Đồng dư, Euclid mở rộng và bài toán phản xạ}. Tác giả: Jiang Shangpu.
  \item \textbf{Bản trình chiếu: Ứng dụng lý thuyết thông tin trong thi tin học}. Tác giả: Hou Qiming.
  \item \textbf{Dùng tư tưởng cực đại hóa để giải bài toán hình chữ nhật con lớn nhất}. Tác giả: Wang Zhikun.
  \item \textbf{Giải bài toán 2-SAT bằng tính đối xứng}. Tác giả: Ngũ Dục.
  \item \textbf{Một cách giải cho lớp bài toán cân bi}. Tác giả: He Lin.
  \item \textbf{Nghiên cứu bài toán đoán số}. Tác giả: Zhang Ning.
  \item \textbf{Phụ lục: Nguyên đề của một số bài ví dụ}. Tác giả: Wang Zhikun.
  \item \textbf{Tìm chuỗi con lặp lớn nhất}. Tác giả: Lin Xide.
  \item \textbf{Tư tưởng toán học giúp ta một tay}. Tác giả: Shao Xuancheng.
  \item \textbf{Tư tưởng tối ưu hóa một lớp bài toán tìm kiếm: sắp thứ tự dữ liệu}. Tác giả: Liu Yiming.
  \item \textbf{Ứng dụng của phương pháp tô màu và phương pháp cấu tạo trên bàn cờ}. Tác giả: Fang Qi.
  \item \textbf{Ứng dụng tư tưởng biểu diễn nhỏ nhất trong bài toán đẳng cấu vòng của chuỗi}. Tác giả: Zhou Yuan.
  \item \textbf{Ứng dụng đơn giản của lý thuyết thông tin trong thi tin học}. Tác giả: Hou Qiming.
\end{itemize}

\subsection{2004}
\begin{itemize}[leftmargin=2em]
  \item \textbf{Bàn về xây dựng và ứng dụng mô hình đồ thị}. Tác giả: Huang Yuanhe.
  \item \textbf{Bàn về ứng dụng của ngôn ngữ C++ trong thi tin học}. Tác giả: Han Wentao: Trường Trung học Dư Diêu, Chiết Giang.
  \item \textbf{Bàn về ứng dụng của tư tưởng vét cạn đặc biệt}. Tác giả: Ge Rong: Trường Trung học số 1 Đường Sơn, Hà Bắc.
  \item \textbf{Bàn về ứng dụng tìm kiếm bộ phận kết hợp thuật toán hiệu quả trong các bài toán tìm kiếm}. Tác giả: Lou Tiancheng: Trường Trung học số 14 Hàng Châu, Chiết Giang.
  \item \textbf{Bàn về ứng dụng tư tưởng kết hợp số và hình trong thi tin học}. Tác giả: Zhou Yuan.
  \item \textbf{Chi tiết trong thuật toán: Ghi chú theo slide}. Tác giả: Li Ruizhe.
  \item \textbf{Chi tiết: yếu tố không thể xem nhẹ}. Tác giả: Li Ruizhe.
  \item \textbf{Chuyển hóa mục tiêu trong giải bài: Ghi chú theo slide}. Tác giả: Li Shi.
  \item \textbf{Các mở rộng của bài toán cây khung nhỏ nhất}. Tác giả: Wang Ting.
  \item \textbf{Các mở rộng của cây khung nhỏ nhất: Ghi chú theo slide}. Tác giả: Wang Ting.
  \item \textbf{Các thao tác cơ bản và ứng dụng của cây splay}. Tác giả: Yang Siyu.
  \item \textbf{Các thao tác cơ bản và ứng dụng của cây splay: Ghi chú theo slide}. Tác giả: Yang Siyu.
  \item \textbf{Cây đoạn và cắt hình chữ nhật cho thống kê động: Ghi chú theo slide}. Tác giả: Xue Mao.
  \item \textbf{Giảm dư thừa và tối ưu hóa thuật toán}. Tác giả: Hu Weidong.
  \item \textbf{Giảm dư thừa và tối ưu hóa thuật toán: Ghi chú theo slide}. Tác giả: Hu Weidong.
  \item \textbf{Hai công cụ sắc bén cho bài toán thống kê động: Phân tích cây đoạn và cắt hình chữ nhật}. Tác giả: Xue Mao.
  \item \textbf{Khớp nhiều xâu và các gợi ý thuật toán: Ghi chú theo slide}. Tác giả: Zhu Zeyuan.
  \item \textbf{Kết hợp số và hình trong thi tin học: Ghi chú theo slide}. Tác giả: Zhou Yuan.
  \item \textbf{Mảng hậu tố}. Tác giả: Xu Zhilei: Trường Trung học số 1 thành phố Vu Hồ, An Huy.
  \item \textbf{Mảng hậu tố: Ghi chú theo slide}. Tác giả: Xu Zhilei.
  \item \textbf{Phân tích bài toán phân hoạch cây}. Tác giả: Bei Xiaohui.
  \item \textbf{Phân tích bài toán phân hoạch cây: Ghi chú theo slide}. Tác giả: Bei Xiaohui.
  \item \textbf{Phương pháp bảo toàn trong tin học}. Tác giả: He Lin.
  \item \textbf{Phương pháp bảo toàn trong tin học: Ghi chú theo slide}. Tác giả: He Lin.
  \item \textbf{Phương pháp giới hạn trong tối ưu hình học: Ghi chú theo slide}. Tác giả: Jin Kai.
  \item \textbf{Phương pháp giới hạn: con đường ngắn để giải các bài toán tối ưu hình học}. Tác giả: Jin Kai: Trường Trung học Changjun.
  \item \textbf{Thuật toán cây khung nhỏ nhất và ứng dụng}. Tác giả: Wu Jingyue.
  \item \textbf{Thuật toán khớp nhiều xâu và những gợi ý từ nó}. Tác giả: Zhu Zeyuan: Trường Ngoại ngữ Nam Kinh.
  \item \textbf{Tìm kiếm bộ phận kết hợp thuật toán hiệu quả: Ghi chú theo slide}. Tác giả: Lou Tiancheng.
  \item \textbf{Tư tưởng vét cạn đặc biệt: Ghi chú theo slide}. Tác giả: Ge Rong.
  \item \textbf{Tư tưởng đồ thị phân tầng và ứng dụng trong thi tin học}. Tác giả: Xiao Tian.
  \item \textbf{Tư tưởng đồ thị phân tầng: Ghi chú theo slide}. Tác giả: Xiao Tian.
  \item \textbf{Tối ưu hóa quy hoạch động qua bài Trứng đại bàng: Ghi chú theo slide}. Tác giả: Zhu Chenguang.
  \item \textbf{Tối ưu, rồi tối ưu nữa!: Phân tích việc tối ưu hóa quy hoạch động qua bài \emph{Trứng đại bàng}}. Tác giả: Zhu Chenguang.
  \item \textbf{Xây dựng và ứng dụng mô hình đồ thị: Ghi chú theo slide}. Tác giả: Huang Yuanhe.
  \item \textbf{Ứng dụng C++ trong thi tin học: Ghi chú theo slide}. Tác giả: Han Wentao.
  \item \textbf{Ứng dụng chuyển hóa mục tiêu trong giải bài}. Tác giả: Li Shi: Trường Trung học Changjun, Trường Sa, Hồ Nam.
  \item \textbf{Ứng dụng của cây đoạn}. Tác giả: Lin Tao.
  \item \textbf{Ứng dụng của cây đoạn: Ghi chú theo slide}. Tác giả: Lin Tao.
\end{itemize}

\subsection{2005}
\begin{itemize}[leftmargin=2em]
  \item \textbf{Bài toán leo núi}. Tác giả: SHTSC 2002.
  \item \textbf{Bàn sơ về ứng dụng của chiến lược nhị phân}. Tác giả: Yang Jun.
  \item \textbf{Bàn sơ về ứng dụng của ghép cặp đồ thị hai phía trong thi tin học}. Tác giả: Wang Jun: Trường Trung học Changjun, Trường Sa, Hồ Nam.
  \item \textbf{Bàn sơ về ứng dụng của thuật toán không hoàn hảo trong thi tin học}. Tác giả: Hu Weidong: Trường Trung học Changjun, Trường Sa, Hồ Nam.
  \item \textbf{Bàn sơ về ứng dụng của tư tưởng nhân đôi trong thi tin học}. Tác giả: Zhu Chenguang: Trường THPT số 1 Vu Hồ, An Huy.
  \item \textbf{Bản trình chiếu: Chiến lược nhị phân}. Tác giả: Yang Jun.
  \item \textbf{Bản trình chiếu: Cây lệch trái và ứng dụng}. Tác giả: Huang Yuanhe.
  \item \textbf{Bản trình chiếu: Cải tiến thuật toán khi tăng quy mô và số chiều}. Tác giả: Zhang Weida.
  \item \textbf{Bản trình chiếu: Dynamic Rankings}. Tác giả: Huang Gang.
  \item \textbf{Bản trình chiếu: Ghi chú hình học của Jin Kai}. Tác giả: Jin Kai.
  \item \textbf{Bản trình chiếu: Ghi chú về quy hoạch động hình học}. Tác giả: Yang Yi.
  \item \textbf{Bản trình chiếu: Ghi chú về tối ưu trên lưới}. Tác giả: Wu Jingyue.
  \item \textbf{Bản trình chiếu: Ghi chú về tổng khoảng cách ngắn nhất}. Tác giả: Li Shi.
  \item \textbf{Bản trình chiếu: Ghép cặp đồ thị hai phía}. Tác giả: Wang Jun.
  \item \textbf{Bản trình chiếu: Lũy thừa nhanh trên nhóm hoán vị}. Tác giả: Pan Zhenhao.
  \item \textbf{Bản trình chiếu: Phương pháp nén trong thi tin học}. Tác giả: Zhou Yuan.
  \item \textbf{Bản trình chiếu: Skip list và ứng dụng}. Tác giả: Wei Ran.
  \item \textbf{Bản trình chiếu: Thiết kế và tối ưu hàm băm}. Tác giả: Li Yuxiu.
  \item \textbf{Bản trình chiếu: Thuật toán di truyền}. Tác giả: Qian Ziqiang.
  \item \textbf{Bản trình chiếu: Thuật toán không hoàn hảo}. Tác giả: Hu Weidong.
  \item \textbf{Bản trình chiếu: Treap}. Tác giả: Jiang Yanyan.
  \item \textbf{Bản trình chiếu: Trở về điểm xuất phát}. Tác giả: Zhu Zeyuan.
  \item \textbf{Bản trình chiếu: Tư duy nghịch hướng trong giải bài}. Tác giả: Tang Wenbin.
  \item \textbf{Bản trình chiếu: Tư tưởng cơ bản của lý thuyết đồ thị}. Tác giả: Ren Kai.
  \item \textbf{Bản trình chiếu: Tư tưởng nhân đôi trong thi tin học}. Tác giả: Zhu Chenguang.
  \item \textbf{Bản trình chiếu: Tỉ lệ vàng và tin học}. Tác giả: Yang Siyu.
  \item \textbf{Bản trình chiếu: Đơn giản hóa quan hệ dữ liệu}. Tác giả: He Lin.
  \item \textbf{Bản trình chiếu: Ứng dụng của thứ tự}. Tác giả: Long Fan.
  \item \textbf{Bản trình chiếu: Ứng dụng của tìm kiếm tham số}. Tác giả: Wang Ting.
  \item \textbf{Bỏ phần thừa, giữ tinh hoa: bàn về ``phương pháp nén'' trong thi tin học}. Tác giả: Zhou Yuan.
  \item \textbf{IOI 2004: Polygon: Phát biểu bài toán}. Tác giả: IOI 2004, Athens.
  \item \textbf{IOI'04: Lời giải bài Polygon}. Tác giả: Ioannis Emiris và Elias Tsigaridas.
  \item \textbf{Khó theo chiều thuận thì xét chiều ngược: bàn về ứng dụng của tư duy nghịch hướng trong giải bài}. Tác giả: Tang Wenbin.
  \item \textbf{Logic trực giác}. Tác giả: ACM ICPC 2002--2003, Northeastern European Region, Northern Subregion.
  \item \textbf{Làm cho hiệu suất thuật toán ``nhảy lên'': thao tác và ứng dụng của skip list}. Tác giả: Wei Ran: Trường Trung học số 2 trực thuộc Đại học Sư phạm Hoa Đông, Thượng Hải.
  \item \textbf{Lời giải bài ``Khống chế dịch bệnh''}. Tác giả: không ghi rõ.
  \item \textbf{Nghiên cứu phép lũy thừa nhanh trên nhóm hoán vị}. Tác giả: Pan Zhenhao: Trường Trung học Suzhou, Jiangsu.
  \item \textbf{Những tư tưởng và phương pháp cơ bản của lý thuyết đồ thị}. Tác giả: Ren Kai: Trường Trung học Changjun, tỉnh Hồ Nam.
  \item \textbf{Phân tích và nghiên cứu ứng dụng của thuật toán di truyền}. Tác giả: Qian Ziqiang: Trường Trung học số 8 Fuzhou.
  \item \textbf{Thiết kế và tối ưu hàm băm}. Tác giả: Li Yuxiu: Trường Trung học Nankai, Thiên Tân.
  \item \textbf{Trò chơi lấy đá}. Tác giả: SHTSC 2002.
  \item \textbf{Trở về điểm xuất phát: một kiểu tư duy đột phá}. Tác giả: Zhu Zeyuan.
  \item \textbf{Tệp khóa tạm thời của Word}. Tác giả: không ghi rõ.
  \item \textbf{Từ một lên hai, từ hai lên ba: dùng tư tưởng cải tiến thuật toán để giải các bài toán tăng quy mô và số chiều}. Tác giả: Zhang Weida: Trường THPT số 1 Shaoguan, Quảng Đông.
  \item \textbf{Vẻ đẹp ở khắp nơi: bàn về liên hệ giữa tỉ lệ vàng và tin học}. Tác giả: Yang Siyu.
  \item \textbf{Đơn giản hóa quan hệ dữ liệu}. Tác giả: He Lin.
  \item \textbf{Đặc điểm và ứng dụng của cây lệch trái}. Tác giả: Huang Yuanhe: Trường Trung học số 1 thành phố Trung Sơn, Quảng Đông.
  \item \textbf{Đặc điểm và ứng dụng của cây lệch trái}. Tác giả: Huang Yuanhe: Trường Trung học số 1 thành phố Trung Sơn, Quảng Đông.
  \item \textbf{Ứng dụng của thứ tự}. Tác giả: Long Fan: Trường Trung học Yali, Trường Sa.
  \item \textbf{Ứng dụng của tìm kiếm tham số}. Tác giả: Wang Ting.
\end{itemize}

\subsection{2006}
\begin{itemize}[leftmargin=2em]
  \item \textbf{Bàn cờ trong bàn cờ: Bàn về tư tưởng phân hoạch bàn cờ}. Tác giả: Yu Xin, Trường Trung học trực thuộc Đại học Phục Đán.
  \item \textbf{Bàn cờ trong bàn cờ: Ghi chú theo slide}. Tác giả: Yu Xin.
  \item \textbf{Bàn về tư tưởng tương tự}. Tác giả: Zhou Gelin: Trường Trung học Changjun, Trường Sa.
  \item \textbf{Bàn về ứng dụng của phản dịch hợp ngữ trong tối ưu hóa hằng số thời gian}. Tác giả: Zhou Yisu : Trường Trung học số 7 Thành Đô, Tứ Xuyên.
  \item \textbf{Bàn về ứng dụng tư tưởng điều chỉnh trong thi tin học}. Tác giả: Tang Wenbin: Trường Trung học số 1 Thiệu Hưng, Chiết Giang.
  \item \textbf{Các kỹ thuật tối ưu hóa thường gặp cho bài toán tìm kiếm trong thi tin học}. Tác giả: Huang Xiaoyu : Trường Trung học số 1 Trùng Khánh.
  \item \textbf{Cây động: Ghi chú theo slide}. Tác giả: Chen Shouyuan.
  \item \textbf{Duy trì tính liên thông của rừng: cây động}. Tác giả: Chen Shouyuan.
  \item \textbf{Factory và các truy hồi theo tỉ lệ: Ghi chú theo slide}. Tác giả: Gao Yihan.
  \item \textbf{Ghi chú theo slide của Hu Weidong}. Tác giả: Hu Weidong.
  \item \textbf{Ghi chú theo slide phụ của Hu Weidong}. Tác giả: Hu Weidong.
  \item \textbf{Half-plane Intersection: Ghi chú theo slide}. Tác giả: Zeyuan Zhu.
  \item \textbf{Hệ quy chiếu và hệ tọa độ trong tin học}. Tác giả: Wang Ye: Trường Trung học số 1 Vu Hồ, An Huy.
  \item \textbf{Hệ ràng buộc sai phân: Ghi chú theo slide}. Tác giả: Feng Wei.
  \item \textbf{Lời giải bài ``Kỵ sĩ''}. Tác giả: Chen Qifeng.
  \item \textbf{Lời giải bài ``Những loài vật thân thiện''}. Tác giả: Chen Qifeng.
  \item \textbf{Lời giải bài ``Trạm cứu hỏa''}. Tác giả: Chen Qifeng.
  \item \textbf{Một căng một chùng, con đường giải bài}. Tác giả: Chen Qifeng: Trường Trung học Tưởng niệm Tôn Trung Sơn, Quảng Đông.
  \item \textbf{Một lớp bài toán đoán số: Ghi chú theo slide}. Tác giả: Long Fan.
  \item \textbf{Nghiên cứu một lớp bài toán đoán số}. Tác giả: Long Fan: Trường Trung học Yali, Trường Sa.
  \item \textbf{Nhìn tối ưu hóa thuật toán qua các bài toán đồ thị}. Tác giả: Jia You: Trường Trung học số 3 Wugang.
  \item \textbf{Phản dịch hợp ngữ và tối ưu hằng số thời gian: Ghi chú theo slide}. Tác giả: Zhou Yisu.
  \item \textbf{Quy hoạch động tham lam}. Tác giả: Huang Jinsong: Trường Trung học Keqiao, huyện Thiệu Hưng, Chiết Giang.
  \item \textbf{Quy hoạch động tham lam: Ghi chú theo slide}. Tác giả: Huang Jinsong.
  \item \textbf{Sự kết hợp hoàn hảo giữa số và đồ thị: bàn về hệ ràng buộc sai phân}. Tác giả: Feng Wei: Trường Trung học số 1 trực thuộc Đại học Sư phạm Hoa Trung.
  \item \textbf{Thuật toán mới cho Half-plane Intersection và giá trị thực tiễn}. Tác giả: Zeyuan Zhu.
  \item \textbf{Thuật toán mới cho Half-plane Intersection và giá trị thực tiễn}. Tác giả: Zeyuan Zhu.
  \item \textbf{Thuật toán đường đi ngắn nhất và ứng dụng}. Tác giả: Yu Yuanming : Trường Trung học Beijiang, Quảng Đông.
  \item \textbf{Thuật toán đường đi ngắn nhất và ứng dụng: Ghi chú theo slide}. Tác giả: Yu Yuanming.
  \item \textbf{Thêm ràng buộc và nới điều kiện: Ghi chú theo slide}. Tác giả: Chen Qifeng.
  \item \textbf{Tư tưởng tương tự: Ghi chú theo slide}. Tác giả: Zhou Gelin.
  \item \textbf{Tư tưởng điều chỉnh trong thi tin học: Ghi chú theo slide}. Tác giả: Tang Wenbin.
  \item \textbf{Tối ưu bằng tính đơn điệu: Ghi chú theo slide}. Tác giả: Tang Ze.
  \item \textbf{Tối ưu hóa tìm kiếm: Ghi chú theo slide}. Tác giả: Huang Xiaoyu.
  \item \textbf{Tối ưu thuật toán qua bài toán đồ thị: Ghi chú theo slide}. Tác giả: Jia You.
  \item \textbf{Tối ưu thuật toán qua một lớp bài toán có tính đơn điệu}. Tác giả: Tang Ze: Trường Trung học số 1 Trường Sa, Hồ Nam.
  \item \textbf{Voronoi}. Tác giả: Wang Dong.
  \item \textbf{Voronoi: Ghi chú theo slide}. Tác giả: Wang Dong.
  \item \textbf{Xây dựng, vận dụng và cải tiến đồ thị Trie}. Tác giả: Wang Yun.
  \item \textbf{Xét Từ Các Trường Hợp Đặc Biệt}. Tác giả: Li Tianyi, Trường Trung học trực thuộc Đại học Phục Đán.
  \item \textbf{Xét Từ Các Trường Hợp Đặc Biệt}. Tác giả: Li Tianyi, Trường Trung học trực thuộc Đại học Phục Đán.
  \item \textbf{Xét từ các trường hợp đặc biệt: Ghi chú theo slide}. Tác giả: Li Tianyi.
  \item \textbf{Đồ thị Trie: Ghi chú theo slide}. Tác giả: Wang Yun.
  \item \textbf{Ứng dụng của các cấu trúc dữ liệu cơ bản trong thi tin học}. Tác giả: Zhu Chenguang: Trường THPT số 1 Vu Hồ, An Huy.
  \item \textbf{Ứng dụng của cấu trúc dữ liệu cơ bản: Ghi chú theo slide}. Tác giả: Zhu Chenguang.
\end{itemize}

\subsection{2007}
\begin{itemize}[leftmargin=2em]
  \item \textbf{Biến đổi và bất biến trong bài toán}. Tác giả: Chen Xue.
  \item \textbf{Bàn sơ về các thuật toán luồng mạng dựa trên tư tưởng phân tầng}. Tác giả: Wang Xinshang: Trường Trung học Diên An, Thượng Hải.
  \item \textbf{Bàn sơ về cách tổ chức dữ liệu hợp lý}. Tác giả: He Sen: Trường Trung học Nanshan, Miên Dương, Tứ Xuyên.
  \item \textbf{Bàn sơ về ứng dụng ngẫu nhiên hóa trong thi tin học}. Tác giả: Liu Jiahua.
  \item \textbf{Bàn về tư duy ``phân'' và ``hợp'' trong tin học}. Tác giả: Yang Mu: Trường Trung học số 3 Phúc Châu, Phúc Kiến.
  \item \textbf{Bản trình chiếu: Biến đổi và bất biến trong bài toán}. Tác giả: Chen Xue.
  \item \textbf{Bản trình chiếu: Bài toán cây động và ứng dụng}. Tác giả: Yuan Xinhao.
  \item \textbf{Bản trình chiếu: Cách giải tốt các bài toán thống kê động}. Tác giả: Yu Jiangwei.
  \item \textbf{Bản trình chiếu: Cách tổ chức dữ liệu hợp lý}. Tác giả: He Sen.
  \item \textbf{Bản trình chiếu: Mô hình cắt nhỏ nhất trong thi tin học}. Tác giả: Hu Botao.
  \item \textbf{Bản trình chiếu: Một lớp ứng dụng của hàm băm trong thi tin học}. Tác giả: Yang Yi.
  \item \textbf{Bản trình chiếu: Một mở rộng của tính đơn điệu lồi hoàn toàn và ứng dụng}. Tác giả: Yang Zhe.
  \item \textbf{Bản trình chiếu: Nghiên cứu nhập môn về matroid}. Tác giả: Liu Yuchen.
  \item \textbf{Bản trình chiếu: Nhúng phẳng}. Tác giả: Gu Nan.
  \item \textbf{Bản trình chiếu: Phân tích một lớp trò chơi tổ hợp}. Tác giả: Wang Xiaoke.
  \item \textbf{Bản trình chiếu: Phương pháp rời rạc hóa liên quan đến đường tròn}. Tác giả: Gao Yihan.
  \item \textbf{Bản trình chiếu: Quy hoạch tuyến tính và thuật toán đơn hình}. Tác giả: Li Yuqian.
  \item \textbf{Bản trình chiếu: RMQ và bài toán LCA}. Tác giả: Guo Huayang.
  \item \textbf{Bản trình chiếu: Size Balanced Tree}. Tác giả: Chen Qifeng.
  \item \textbf{Bản trình chiếu: Suy nghĩ từ nhiều góc độ, tư duy sáng tạo}. Tác giả: Chen Yuxi.
  \item \textbf{Bản trình chiếu: Thuật toán luồng mạng dựa trên phân tầng}. Tác giả: Wang Xinshang.
  \item \textbf{Bản trình chiếu: Tính chất và ứng dụng của chu trình Euler}. Tác giả: Qiu Rongqi.
  \item \textbf{Bản trình chiếu: Tư duy phân và hợp trong tin học}. Tác giả: Yang Mu.
  \item \textbf{Bản trình chiếu: Đếm cây khung và ứng dụng}. Tác giả: Zhou Dong.
  \item \textbf{Bản trình chiếu: Ứng dụng ngẫu nhiên hóa trong thi tin học}. Tác giả: Liu Jiahua.
  \item \textbf{Khảo sát tính chất và ứng dụng của chu trình Euler}. Tác giả: Qiu Rongqi: Trung học trực thuộc Đại học Sư phạm Hồ Nam.
  \item \textbf{Mô hình cắt nhỏ nhất và ứng dụng trong thi tin học}. Tác giả: Hu Botao (Amber): Trường Trung học số 1 Phúc Châu.
  \item \textbf{Một lớp ứng dụng của hàm băm trong thi tin học}. Tác giả: Yang Yi.
  \item \textbf{Nghiên cứu nhập môn về matroid}. Tác giả: Liu Yuchen: Trường Trung học số 2 Hàng Châu, Chiết Giang.
  \item \textbf{Nhúng phẳng}. Tác giả: Gu Nan: Trường Trung học Nanshan, Miên Dương, Tứ Xuyên.
  \item \textbf{Phân tích đơn giản một lớp trò chơi tổ hợp}. Tác giả: Wang Xiaoke: Trường Trung học Nanshan Miên Dương, Tứ Xuyên.
  \item \textbf{Phương pháp rời rạc hóa liên quan đến đường tròn}. Tác giả: Gao Yihan: Trường Phổ thông trực thuộc Đại học Thanh Hoa.
  \item \textbf{Size Balanced Tree}. Tác giả: Chen Qifeng (Farmer John).
  \item \textbf{Suy nghĩ từ nhiều góc độ, tư duy sáng tạo}. Tác giả: Chen Yuxi: Trường Ngoại ngữ Nam Kinh.
  \item \textbf{Đếm cây khung và ứng dụng}. Tác giả: Zhou Dong: An Huy.
  \item \textbf{Ứng dụng và cài đặt đơn giản của quy hoạch tuyến tính}. Tác giả: Li Yuqian.
\end{itemize}

\subsection{2008}
\begin{itemize}[leftmargin=2em]
  \item \textbf{Ars Longa}. Tác giả: World Finals -- San Antonio -- Texas -- 2005/2006.
  \item \textbf{Bàn về các bài toán đoạn trong thi tin học}. Tác giả: Zhou Xiaobo: Trường Trung học số 2 trực thuộc Đại học Sư phạm Hoa Đông.
  \item \textbf{Bàn về một lớp bài toán liên quan tới vật lý trong thi tin học}. Tác giả: Fang Ge: Trường Trung học Xuejun, Hàng Châu.
  \item \textbf{Bàn về thiết kế và ứng dụng trạng thái hợp lý trong tin học}. Tác giả: Liu Yi: Trường Trung học số 3 Phúc Châu, Phúc Kiến.
  \item \textbf{Bàn về tư tưởng phân tầng trong bài toán đường đi ngắn nhất}. Tác giả: Lu Zihong: Trường Trung học số 7 Tuyền Châu, Phúc Kiến.
  \item \textbf{Bước đầu tìm hiểu thuật toán không hoàn hảo}. Tác giả: Ren Yiheng: Trường Trung học số 1 Đường Sơn, Hà Bắc.
  \item \textbf{Bản trình chiếu: Bước đầu tìm hiểu thuật toán không hoàn hảo}. Tác giả: Ren Yiheng.
  \item \textbf{Bản trình chiếu: Các bài toán đoạn trong thi tin học}. Tác giả: Zhou Xiaobo.
  \item \textbf{Bản trình chiếu: Giảm độ phức tạp lập trình qua bài hình học không gian}. Tác giả: Gao Yitao.
  \item \textbf{Bản trình chiếu: Một lớp bài toán liên quan tới vật lý}. Tác giả: Fang Ge.
  \item \textbf{Bản trình chiếu: Một phương pháp kết hợp các thuật toán}. Tác giả: Zhang Yucheng.
  \item \textbf{Bản trình chiếu: Một vài nghiên cứu về danh sách liên kết theo khối}. Tác giả: Su Yu.
  \item \textbf{Bản trình chiếu: Phân tích sâu và rộng trong thi tin học}. Tác giả: Xiao Hanjun.
  \item \textbf{Bản trình chiếu: Phân tầng trong bài toán đường đi ngắn nhất}. Tác giả: Lu Zihong.
  \item \textbf{Bản trình chiếu: Quy chuyển trong các bài toán dãy số}. Tác giả: Yu Linyun.
  \item \textbf{Bản trình chiếu: Quy hoạch cân bằng}. Tác giả: Zheng Dun.
  \item \textbf{Bản trình chiếu: Thiết kế trạng thái hợp lý}. Tác giả: Liu Yi.
  \item \textbf{Bản trình chiếu: Tinh luyện và nén cấu trúc dữ liệu}. Tác giả: Cao Qinxiang.
  \item \textbf{Bản trình chiếu: Tư tưởng chia đôi trong hình học tính toán}. Tác giả: Cheng Pengqi.
  \item \textbf{Bản trình chiếu: Tư tưởng ngẫu nhiên hóa trong bài toán hình học}. Tác giả: Gu Yan.
  \item \textbf{Bản trình chiếu: Đạo của mã}. Tác giả: Zhou Mengyu.
  \item \textbf{Bản trình chiếu: Định lý cực đại--cực tiểu trong thi tin học}. Tác giả: Zhou Dong.
  \item \textbf{Bản trình chiếu: Ứng dụng của phương pháp đếm Pólya}. Tác giả: Chen Yuxi.
  \item \textbf{Bản trình chiếu: Ứng dụng tư tưởng tham lam một phần}. Tác giả: Gao Yihan.
  \item \textbf{Bể nước}. Tác giả: ACM ICPC World Finals Tokyo 2006--2007.
  \item \textbf{Cảm nhận vẻ đẹp của ngẫu nhiên}. Tác giả: Gu Yan: Trường Trung học số 1 Trung Sơn, Quảng Đông.
  \item \textbf{Dùng tư tưởng quy về để giải các bài toán dãy số}. Tác giả: Yu Linyun: Trường Trung học số 1 Phúc Châu.
  \item \textbf{Hàng rào nước âm nhạc ba chiều}. Tác giả: POJ Monthly 2007.07.08.
  \item \textbf{Kiến thức toán học liên quan}. Tác giả: Dư Lâm Vận.
  \item \textbf{Một phương pháp kết hợp các thuật toán}. Tác giả: Trương Dục Thừa: Trường Trung học Dương Châu, tỉnh Giang Tô.
  \item \textbf{Một phương pháp kết hợp các thuật toán}. Tác giả: Trương Dục Thừa: Trường Trung học Dương Châu, tỉnh Giang Tô.
  \item \textbf{Một vài nghiên cứu về danh sách liên kết theo khối}. Tác giả: Su Yu: Trường Trung học trực thuộc Đại học Sơn Tây.
  \item \textbf{Quy hoạch cân bằng: Bàn sơ về ứng dụng của một lớp tư tưởng cân bằng trong thi tin học}. Tác giả: Zheng Dun: Trường Trung học số 8 Phúc Châu, Phúc Kiến.
  \item \textbf{Quy hoạch động nén trạng thái dựa trên tính liên thông}. Tác giả: Chen Danqi: Trường Trung học Yali, Trường Sa.
  \item \textbf{Tinh luyện và nén cấu trúc dữ liệu}. Tác giả: Cao Qinxiang.
  \item \textbf{Tinh luyện và nén cấu trúc dữ liệu: Mục lục}. Tác giả: Cao Qinxiang.
  \item \textbf{Tinh luyện và nén cấu trúc dữ liệu: Trang bìa}. Tác giả: Cao Qinxiang: Trường Trung học Thượng Hải.
  \item \textbf{Tư tưởng chia đôi trong hình học tính toán}. Tác giả: Cheng Pengqi: Trường Trung học số 1 Quý Dương.
  \item \textbf{Tệp khóa tạm thời của Word}. Tác giả: không ghi rõ.
  \item \textbf{Vận dụng tư tưởng quy chuyển để giải các bài toán dãy số trong tin học}. Tác giả: Dư Lâm Vận: [0.3em]\small Giáo viên hướng dẫn: Trần Dĩnh: \small Trường Trung học số 1 Phúc Châu, lớp 12-9.
  \item \textbf{Đường rẽ còn dài, trên dưới kiếm tìm: Bàn về ``chiều sâu'' và ``độ rộng'' trong phân tích bài toán tin học}. Tác giả: Xiao Hanjun: Trường Trung học số 1 Phúc Châu.
  \item \textbf{Đường Rẽ Còn Xa, Trên Dưới Kiếm Tìm: Bàn qua ví dụ về ``sâu'' và ``rộng'' trong phân tích thi tin học}. Tác giả: Xiao Hanjun: Giáo viên hướng dẫn: Chen Ying: Trường Trung học số 1 Phúc Châu, tỉnh Phúc Kiến.
  \item \textbf{Đạo của mã: Bàn về mã hóa và giải mã trong thi tin học}. Tác giả: Zhou Mengyu (Moony Chou): Trường Trung học số 7 Thành Đô.
  \item \textbf{Ứng dụng của phép nhân ma trận trong tin học}. Tác giả: Du Hoa Trình.
  \item \textbf{Ứng dụng của phép nhân ma trận trong tin học}. Tác giả: Yu Huacheng: Trường Trung học số 2 Hàng Châu, Chiết Giang.
  \item \textbf{Ứng Dụng Của Phương Pháp Đếm Pólya}. Tác giả: Chen Yuxi.
  \item \textbf{Ứng dụng tư tưởng tham lam một phần trong thi tin học}. Tác giả: Gao Yihan: Trường Trung học trực thuộc Đại học Thanh Hoa.
\end{itemize}

\subsection{2009}
\begin{itemize}[leftmargin=2em]
  \item \textbf{Bàn sơ lược về các bài toán thống kê theo chữ số}. Tác giả: Lưu Thông: Trường Trung học số 2 Thanh Đảo, Sơn Đông.
  \item \textbf{Bàn sơ lược về các bài toán thống kê theo chữ số: Ghi chú theo slide}. Tác giả: Lưu Thông: Trường Trung học số 2 Thanh Đảo, Sơn Đông.
  \item \textbf{Bàn sơ lược về vài dạng bài ba lô}. Tác giả: Xu Chiheng: Trường Trung học Ôn Châu, Chiết Giang: Người hướng dẫn: Shu Chunping.
  \item \textbf{Bàn sơ lược về vài dạng bài ba lô: Ghi chú theo slide}. Tác giả: Xu Chiheng: Trường Trung học Ôn Châu, Chiết Giang: Người hướng dẫn: Shu Chunping.
  \item \textbf{Bàn sơ về phương pháp giải một lớp bài toán kỳ vọng trong thi đấu}. Tác giả: Tang Keyin: Trường Trung học số 8 Phúc Châu, Phúc Kiến.
  \item \textbf{Bàn sơ về phương pháp giải một lớp bài toán kỳ vọng trong thi đấu: Ghi chú theo slide}. Tác giả: Tang Keyin: Trường Trung học số 8 Phúc Châu, Phúc Kiến.
  \item \textbf{Bàn sơ về ứng dụng hàm đánh giá trong thi tin học}. Tác giả: Zhou Erjin: Trường Trung học số 1 Thiệu Hưng, Chiết Giang.
  \item \textbf{Bàn sơ về ứng dụng hàm đánh giá trong thi tin học}. Tác giả: Zhou Erjin: Trường Trung học số 1 Thiệu Hưng, Chiết Giang.
  \item \textbf{Bàn về ``0'' và ``1'' trong thi Tin học}. Tác giả: Wu Sen: Trường Trung học số 2 Thạch Gia Trang, Hà Bắc.
  \item \textbf{Bàn về ``0'' và ``1'' trong thi Tin học: Ghi chú theo slide}. Tác giả: Wu Sen: Trường Trung học số 2 Thạch Gia Trang, Hà Bắc.
  \item \textbf{Bàn về cách giải bài toán trò chơi bất đối xứng}. Tác giả: Fang Zhanpeng: Trường Trung học số 1 Trung Sơn, Quảng Đông.
  \item \textbf{Bàn về cách giải bài toán trò chơi bất đối xứng: Ghi chú theo slide}. Tác giả: Fang Zhanpeng: Trường Trung học số 1 Trung Sơn, Quảng Đông.
  \item \textbf{Bàn về một số phương pháp và kỹ thuật tối ưu tầng thấp của chương trình}. Tác giả: Luo Keqiang: Trường Trung học số 7 Thành Đô.
  \item \textbf{Bàn về một số phương pháp và kỹ thuật tối ưu tầng thấp của chương trình: Ghi chú theo slide}. Tác giả: Luo Keqiang: Trường Trung học số 7 Thành Đô.
  \item \textbf{Bước vào thế giới xác suất: Bàn sơ về cách giải bài toán xác suất trong thi Tin học}. Tác giả: Mei Shike: Trường Trung học số 1 Hợp Phì, An Huy.
  \item \textbf{Bước vào thế giới xác suất: Bàn sơ về cách giải bài toán xác suất trong thi Tin học: Ghi chú theo slide}. Tác giả: Mei Shike: Trường Trung học số 1 Hợp Phì, An Huy.
  \item \textbf{Công cụ mạnh của lời giải lặp: tối ưu hóa và ứng dụng thuật toán SPFA}. Tác giả: Jiang Biye: Trường Trung học Kỷ niệm Tôn Trung Sơn, Quảng Đông.
  \item \textbf{Công cụ mạnh của lời giải lặp: tối ưu hóa và ứng dụng thuật toán SPFA: Ghi chú theo slide}. Tác giả: Jiang Biye: Trường Trung học Kỷ niệm Tôn Trung Sơn, Quảng Đông.
  \item \textbf{Danh sách nhảy đoạn: một mở rộng của danh sách nhảy}. Tác giả: Lý Ký Dương: Trường Trung học số 2 Thạch Gia Trang.
  \item \textbf{Danh sách nhảy đoạn: một mở rộng của danh sách nhảy: Ghi chú theo slide}. Tác giả: Lý Ký Dương: Trường Trung học số 2 Thạch Gia Trang.
  \item \textbf{Lược khảo trò chơi tổ hợp: Một số mở rộng và biến thể của trò chơi SG}. Tác giả: Jia Zhihao: Trường Trung học số 2 Thạch Gia Trang.
  \item \textbf{Lược khảo trò chơi tổ hợp: Một số mở rộng và biến thể của trò chơi SG: Ghi chú theo slide}. Tác giả: Jia Zhihao: Trường Trung học số 2 Thạch Gia Trang.
  \item \textbf{Mảng hậu tố: công cụ mạnh để xử lý xâu}. Tác giả: Luo Suiqian: Trường Trung học Phụ thuộc Đại học Sư phạm Hoa Nam.
  \item \textbf{Mảng hậu tố: công cụ mạnh để xử lý xâu: Ghi chú theo slide}. Tác giả: Luo Suiqian: Trường Trung học Phụ thuộc Đại học Sư phạm Hoa Nam.
  \item \textbf{Nghiên cứu phương pháp giải bài toán đếm theo chữ số}. Tác giả: Gao Yihan: Trường Phổ thông trực thuộc Đại học Thanh Hoa.
  \item \textbf{Nghiên cứu phương pháp giải bài toán đếm theo chữ số: Ghi chú theo slide}. Tác giả: Gao Yihan: Trường Phổ thông trực thuộc Đại học Thanh Hoa.
  \item \textbf{Nghiên cứu về một lớp bài toán quy hoạch động}. Tác giả: Từ Nguyên Thịnh: Trường Trung học số 1 Trường Sa, Hồ Nam.
  \item \textbf{Nghiên cứu về một lớp bài toán quy hoạch động: Ghi chú theo slide}. Tác giả: Từ Nguyên Thịnh: Trường Trung học số 1 Trường Sa, Hồ Nam.
  \item \textbf{Quy nạp toán học và con đường giải bài}. Tác giả: Zhang Kunwei: Trường Thực nghiệm Sơn Tây: Huấn luyện viên: Tang Wenbin, Hu Weidong.
  \item \textbf{Quy nạp toán học và con đường giải bài: Ghi chú theo slide}. Tác giả: Zhang Kunwei: Trường Thực nghiệm Sơn Tây: Huấn luyện viên: Tang Wenbin, Hu Weidong.
  \item \textbf{Tìm hiểu ứng dụng của cây chữ cái trong thi tin học}. Tác giả: Dong Huaxing: Trường THPT số 1 Thiệu Hưng, Chiết Giang.
  \item \textbf{Tìm hiểu ứng dụng của cây chữ cái trong thi tin học: Ghi chú theo slide}. Tác giả: Dong Huaxing: Trường THPT số 1 Thiệu Hưng, Chiết Giang.
  \item \textbf{Tính chất và ứng dụng của hàm sinh}. Tác giả: Mao Jieming: Trường Ngoại ngữ Nam Kinh: Email: \texttt{maojm517@163.com}: Mã bưu chính: 210008.
  \item \textbf{Tính chất và ứng dụng của hàm sinh: Ghi chú theo slide}. Tác giả: Mao Jieming: Trường Ngoại ngữ Nam Kinh: Email: \texttt{maojm517@163.com}: Mã bưu chính: 210008.
  \item \textbf{Từ trò chơi trừ động theo bội \(k\) đến một lớp bài toán trò chơi tổ hợp}. Tác giả: Cao Qinxiang: Trường Trung học số 2 trực thuộc Đại học Sư phạm Hoa Đông.
  \item \textbf{Từ trò chơi trừ động theo bội \(k\) đến một lớp bài toán trò chơi tổ hợp: Ghi chú theo slide}. Tác giả: Cao Qinxiang: Trường Trung học số 2 trực thuộc Đại học Sư phạm Hoa Đông.
  \item \textbf{Ứng dụng của thuật toán Euclid}. Tác giả: Kim Bân: Trường Trung học Cao cấp Thường Châu, Giang Tô.
  \item \textbf{Ứng dụng của thuật toán Euclid: Ghi chú theo slide}. Tác giả: Kim Bân: Trường Trung học Cao cấp Thường Châu, Giang Tô.
  \item \textbf{Ứng dụng thuật toán chia để trị vào bài toán đường đi trên cây}. Tác giả: Qi Zichao: Trường Trung học Yali, Trường Sa.
  \item \textbf{Ứng dụng thuật toán chia để trị vào bài toán đường đi trên cây: Ghi chú theo slide}. Tác giả: Qi Zichao: Trường Trung học Yali, Trường Sa.
\end{itemize}

\subsection{2010}
Ban tổ chức tạm dừng hạng mục bảo vệ luận văn trong giai đoạn này.

\subsection{2011}
Ban tổ chức tạm dừng hạng mục bảo vệ luận văn trong giai đoạn này.

\subsection{2012}
Ban tổ chức tạm dừng hạng mục bảo vệ luận văn trong giai đoạn này.

\subsection{2013}
\begin{itemize}[leftmargin=2em]
  \item Trang 1: \textbf{Kế hoạch lên đỉnh}. Tác giả: Peng Tianyi, Trường THPT trực thuộc Đại học Sư phạm Hồ Nam.
  \item Trang 9: \textbf{Lấy số trên lưới}. Tác giả: Wang Kangning, Trường THPT trực thuộc Đại học Sư phạm Đông Bắc, Cát Lâm.
  \item Trang 17: \textbf{Thảo luận bài \emph{Two strings}}. Tác giả: Luo Gan, Trường Học Quân Hàng Châu, Chiết Giang.
  \item Trang 23: \textbf{\emph{Catch The Penguins}}. Tác giả: Zhang Wentao, Trường Học Quân Hàng Châu, Chiết Giang.
  \item Trang 27: \textbf{Bàn về ứng dụng tư tưởng chia khối trong một lớp bài xử lý dữ liệu}. Tác giả: Luo Jianqiao, Trường THPT số 80 Bắc Kinh.
  \item Trang 43: \textbf{Kỹ thuật \emph{meet in the middle} trong bài toán tìm kiếm}. Tác giả: Qiao Mingda, Trường Ngoại ngữ Nam Kinh, Giang Tô.
  \item Trang 57: \textbf{Phân tích cơ sở và ứng dụng của xác suất trong thi tin học}. Tác giả: Hu Yuanming, Trường Trung học Dương Châu, Giang Tô.
  \item Trang 71: \textbf{Bàn về một số cách giải không kinh điển cho bài cấu trúc dữ liệu}. Tác giả: Xu Haoran, Trường Ngoại ngữ Nam Kinh, Giang Tô.
  \item Trang 85: \textbf{Ứng dụng cây cân bằng theo trọng lượng và cây cân bằng hậu tố trong Olympic Tin học}. Tác giả: Chen Lijie, Trường Ngoại ngữ Hàng Châu, Chiết Giang.
  \item Trang 99: \textbf{Bàn về bài toán đếm trên vòng}. Tác giả: Gao Shenghan, Trường Trung học cao cấp Thường Châu, Giang Tô.
  \item Trang 109: \textbf{Ứng dụng của phương pháp chia khối}. Tác giả: Wang Ziyu, Trường Trung học số 1 Shengli, Sơn Đông.
  \item Trang 121: \textbf{Bàn về nguyên lý bao hàm--loại trừ}. Tác giả: Wang Di, Trường Trung học số 7 Thành Đô, Tứ Xuyên.
\end{itemize}

\subsection{2014}
\begin{itemize}[leftmargin=2em]
  \item Trang 1: \textbf{Báo cáo ra đề \emph{MSS}}. Tác giả: Wang Ziyu, Trường Trung học số 1 Shengli, Đông Doanh, Sơn Đông.
  \item Trang 9: \textbf{Báo cáo ra đề \emph{Matrix}}. Tác giả: Yu Xingjiang, Trường Trường Quận, Trường Sa, Hồ Nam.
  \item Trang 19: \textbf{Đa giác biến đổi}. Tác giả: Dong Honghua, Trường Trung học số 1 Thiệu Hưng, Chiết Giang.
  \item Trang 35: \textbf{Bước đầu nghiên cứu thuật toán liên quan tới nhóm hoán vị}. Tác giả: Cen Ruoxu, Trường Trung học Trấn Hải, Chiết Giang.
  \item Trang 45: \textbf{Bàn về phụ thuộc tuyến tính}. Tác giả: Kuang Zhengfei, Trường Yali, Trường Sa, Hồ Nam.
  \item Trang 57: \textbf{Một số nghiên cứu về cây khung tích nhỏ nhất ba chiều}. Tác giả: Zhang Hengjie, Trường Trung học số 1 Thiệu Hưng, Chiết Giang.
  \item Trang 65: \textbf{Bàn về bài toán xâu con palindrome}. Tác giả: Xu Yi, Trường Trung học cao cấp Thường Châu, Giang Tô.
  \item Trang 77: \textbf{Bàn về ứng dụng phương pháp duy trì mảng nhiều chiều trong bài cấu trúc dữ liệu}. Tác giả: Liang Zeyu, Trường Trung học số 1 Hợp Phì, An Huy.
  \item Trang 91: \textbf{Ứng dụng cây đoạn trong một lớp bài chia để trị}. Tác giả: Xu Yinzhan, Trường Học Quân Hàng Châu, Chiết Giang.
  \item Trang 105: \textbf{Thuật toán căn bậc hai: không chỉ là chia khối}. Tác giả: Wang Yuetong, Trường Ngoại ngữ Nam Kinh, Giang Tô.
  \item Trang 115: \textbf{Bàn về các vấn đề liên quan tới cây động và một số mở rộng đơn giản}. Tác giả: Huang Zhi'ao, Trường Yali, Trường Sa, Hồ Nam.
  \item Trang 137: \textbf{Ứng dụng thuật toán ngẫu nhiên trong thi tin học}. Tác giả: Hu Zecong, Trường THPT trực thuộc Đại học Sư phạm Hồ Nam.
  \item Trang 155: \textbf{Hiện thực chương trình tinh tế: bàn về tối ưu hằng số trong OI}. Tác giả: He Qi, Trường Trung học Nam Khai, Thiên Tân.
  \item Trang 169: \textbf{Trở về gốc rễ: phép toán bit và ứng dụng}. Tác giả: Shen Yang, Trường Trung học Trấn Hải, Chiết Giang.
  \item Trang 195: \textbf{Một số phương pháp tìm nghiệm tốt thứ \(k\)}. Tác giả: Yu Dingli, Trường Trung học số 1 Thiệu Hưng, Chiết Giang.
\end{itemize}

\subsection{2015}
\begin{itemize}[leftmargin=2em]
  \item Trang 1: \textbf{Mở rộng suffix automaton trên trie}. Tác giả: Liu Yanyi, Trường Yali, Trường Sa, Hồ Nam.
  \item Trang 17: \textbf{Bàn về ứng dụng tư tưởng heuristic trong thi tin học}. Tác giả: Ren Zhizhou, Trường Trung học số 1 Thiệu Hưng.
  \item Trang 37: \textbf{Bàn về một số phương pháp khớp chuỗi}. Tác giả: Wang Jianhao, Trường Trung học số 1 Thiệu Hưng.
  \item Trang 67: \textbf{Suffix automaton và ứng dụng}. Tác giả: Zhang Tianyang, Trường Trung học số 1 Trường Sa, Hồ Nam.
  \item Trang 81: \textbf{Phép toán trên hàm sinh và bài toán đếm tổ hợp}. Tác giả: Jin Ce, Trường Học Quân Hàng Châu, Chiết Giang.
  \item Trang 103: \textbf{Báo cáo ra đề \emph{ydc's bonus}}. Tác giả: Liu Jiancheng, Trường Yali, Trường Sa.
  \item Trang 113: \textbf{Bàn về ứng dụng chia khối trong một lớp bài toán trực tuyến}. Tác giả: Zou Daoyao, Trường Trung học Trấn Hải, Ninh Ba.
  \item Trang 129: \textbf{Thuật toán liên quan tới cactus và ứng dụng}. Tác giả: Wang Yisong, Trường Học Quân Hàng Châu, Chiết Giang.
  \item Trang 149: \textbf{Bàn về thuật toán matching trên đồ thị và ứng dụng}. Tác giả: Chen Haobo, Trường Trường Quận, Trường Sa, Hồ Nam.
  \item Trang 175: \textbf{Bàn về các bài toán vật lý trong thi tin học}. Tác giả: Chen Siyu, Trường Trung học số 2 Hàng Châu.
  \item Trang 199: \textbf{Báo cáo ra đề \emph{Đề bài bị thất lạc}}. Tác giả: Yu Jiping, Trường Trung học số 24 Đại Liên.
  \item Trang 205: \textbf{Một số kỹ thuật tối ưu DP}. Tác giả: Zhang Hengjie, Trường Trung học số 1 Thiệu Hưng.
  \item Trang 217: \textbf{Báo cáo ra đề \emph{Product}}. Tác giả: Du Yuhao, Trường Trung học Trấn Hải, Ninh Ba.
  \item Trang 231: \textbf{Bước đầu tìm hiểu một lớp bài toán lấy mã nguồn làm đầu vào}. Tác giả: Lu Xiaochen, Học viện Giao Xuyên Trấn Hải, Ninh Ba.
  \item Trang 271: \textbf{Tính chất, ứng dụng và thuật toán nhanh cho lũy thừa tập hợp}. Tác giả: Lu Kaifeng, Trường Trung học số 2 Vũ Hán, Hồ Bắc.
\end{itemize}

\subsection{2016}
\begin{itemize}[leftmargin=2em]
  \item Trang 1: \textbf{Một số phương pháp tính tổng hàm nhân tính}. Tác giả: Ren Zhizhou, Trường Trung học số 1 Thiệu Hưng.
  \item Trang 17: \textbf{Một số phương pháp mô hình hóa bằng luồng mạng}. Tác giả: Jiang Zhihao, Trường Trung học số 1 Shengli, Đông Doanh.
  \item Trang 33: \textbf{Bàn sơ lược về quy hoạch tuyến tính và bài toán đối ngẫu}. Tác giả: Dong Kefan, Trường Trung học số 1 Phúc Châu, Phúc Kiến.
  \item Trang 63: \textbf{Bàn sơ lược về một số thuật toán và ứng dụng cho bài toán cắt nhỏ nhất trên đồ thị vô hướng}. Tác giả: Wang Wentao, Trường Trung học số 1 Thiệu Hưng.
  \item Trang 81: \textbf{Bàn sơ lược về ứng dụng của quy hoạch tuyến tính trong thi tin học}. Tác giả: Zou Xiaoyao, Trường Trung học Trấn Hải, Ninh Ba.
  \item Trang 99: \textbf{Phép toán cực trị trên đoạn và bài toán cực trị lịch sử}. Tác giả: Ji Ruyi, Trường Học Quân Hàng Châu.
  \item Trang 123: \textbf{Xét lại biến đổi Fourier nhanh}. Tác giả: Mao Xiao, Trường Yali.
  \item Trang 141: \textbf{Từ \emph{Unknown} bàn về một lớp phương pháp duy trì thông tin đoạn có hỗ trợ chèn và xóa ở cuối}. Tác giả: Luo Zhezheng, Trường THPT trực thuộc Đại học Sư phạm An Huy.
  \item Trang 163: \textbf{Báo cáo ra đề mảng hậu tố của Tiểu C}. Tác giả: Hong Huadun, Trường Trung học số 1 Thiệu Hưng.
  \item Trang 171: \textbf{Báo cáo ra đề \emph{Xiaoxiaokan}}. Tác giả: Zhang Haowei, Trường Trung học Dư Diêu, Chiết Giang.
  \item Trang 179: \textbf{Báo cáo ra đề \emph{strakf}}. Tác giả: Li Zihao, Trường Trung học Shimen, Phật Sơn.
  \item Trang 189: \textbf{Báo cáo ra đề \emph{Tập hợp của quá khứ}}. Tác giả: Wang Wenxiao, Trường Trung học Song Thập, Hạ Môn.
  \item Trang 195: \textbf{Báo cáo ra đề \emph{Lái tàu rời Qin Chuan}}. Tác giả: Wu Zuofan, Trường THPT trực thuộc Đại học Sư phạm An Huy.
  \item Trang 209: \textbf{Bài luyện tập thuật toán sắp xếp cơ bản}. Tác giả: Jin Ce, Trường Học Quân Hàng Châu, Chiết Giang.
  \item Trang 221: \textbf{Báo cáo ra đề \emph{move}}. Tác giả: Yuan Yutao, Trường Yali, Trường Sa.
\end{itemize}

\subsection{2017}
\begin{itemize}[leftmargin=2em]
  \item Trang 1: \textbf{Một số nghiên cứu về công thức truy hồi của dãy số}. Tác giả: Mao Xiao.
  \item Trang 12: \textbf{Matching trên đồ thị tổng quát dựa trên đại số tuyến tính}. Tác giả: Yang Jiaqi.
  \item Trang 27: \textbf{Tính tổng đa thức}. Tác giả: Yuan Yutao.
  \item Trang 32: \textbf{Bàn về bài toán tập độc lập trong thi tin học}. Tác giả: Zhong Zhixian.
  \item Trang 50: \textbf{Báo cáo ra đề và mở rộng của \emph{Đồ thị con kỳ diệu}}. Tác giả: Chen Junkun.
  \item Trang 75: \textbf{Tìm hiểu bài toán bao đóng bắc cầu động}. Tác giả: Sun Yaofeng.
  \item Trang 90: \textbf{Báo cáo ra đề \emph{A + B Problem}}. Tác giả: Wang Leping.
  \item Trang 99: \textbf{Bước đầu tìm hiểu thuật toán chia khối kích thước phi chuẩn}. Tác giả: Xu Mingkuan.
  \item Trang 122: \textbf{Cây palindrome và ứng dụng}. Tác giả: Weng Wentao.
  \item Trang 139: \textbf{Báo cáo ra đề \emph{Cây đen trắng}}. Tác giả: Yan Shuyi.
  \item Trang 144: \textbf{Báo cáo ra đề \emph{Đa giác đều}}. Tác giả: Yang Jingqin.
  \item Trang 155: \textbf{Bàn về lời giải tuyến tính cho quy hoạch động có đơn điệu quyết định}. Tác giả: Feng Zhe.
  \item Trang 165: \textbf{Báo cáo ra đề \emph{Cây đoạn bị thao túng}}. Tác giả: Shen Rui.
  \item Trang 179: \textbf{Bước đầu về logic máy tính và nghệ thuật: mô hình cường độ nốt khi chơi piano dựa trên logic}. Tác giả: Zhao Shengyu.
  \item Trang 190: \textbf{Báo cáo ra đề \emph{Tái cấu trúc bộ gen}}. Tác giả: Hong Huadun.
\end{itemize}

\subsection{2018}
\begin{itemize}[leftmargin=2em]
  \item Trang 1: \textbf{Bàn sơ lược về ứng dụng hàm sinh trong bài toán gieo xúc xắc}. Tác giả: Yang Maolong, Trường Trung học Changjun, Trường Sa.
  \item Trang 11: \textbf{Báo cáo ra đề \emph{Số nút của cây hậu tố} và tối ưu hóa một lớp bài toán đoạn}. Tác giả: Chen Jianglun, Trường Trung học Changjun, Trường Sa.
  \item Trang 23: \textbf{Bàn sơ lược về bài toán hồi quy bảo toàn thứ tự}. Tác giả: Gao Ruiquan, Trường Ngoại ngữ Nam Kinh.
  \item Trang 34: \textbf{Báo cáo ra đề \emph{Fim 4}}. Tác giả: Wu Jinzhao, Trường Trung học số 2 Hàng Châu, Chiết Giang.
  \item Trang 45: \textbf{Một số kỹ thuật và công cụ giải bài toán khối liên thông trên cây}. Tác giả: Ren Xuandi, Trường Trung học số 1 Thiệu Hưng.
  \item Trang 58: \textbf{Báo cáo ra đề \emph{Jellyfish} và khảo cứu mở rộng}. Tác giả: Liang Yancheng, Trường Trung học Trấn Hải, Ninh Ba.
  \item Trang 75: \textbf{\emph{Leafy Tree} và cây cân bằng có trọng số được hiện thực bằng nó}. Tác giả: Wang Siqi, Trường Trung học số 7 Thành Đô.
  \item Trang 87: \textbf{Báo cáo ra đề \emph{Tiểu H thích tô màu}}. Tác giả: Chen Jiale, Trường Trung học số 2 Hàng Châu, Chiết Giang.
  \item Trang 92: \textbf{Một số bài toán tổng hàm số học đặc biệt}. Tác giả: Zhu Zhenting, THPT trực thuộc Đại học Sư phạm An Huy.
  \item Trang 113: \textbf{Bàn sơ lược về ứng dụng DFT trong thi tin học}. Tác giả: Liu Chengao, THPT trực thuộc Đại học Công nghiệp Tây Bắc.
  \item Trang 132: \textbf{Báo cáo ra đề \emph{Hàng đợi hoàn hảo}}. Tác giả: Lin Xuheng, THPT trực thuộc Đại học Sư phạm Phúc Kiến.
  \item Trang 143: \textbf{Bàn sơ lược về một số mở rộng của matroid và ứng dụng}. Tác giả: Yang Qianlan, Trường Trung học Hoài Âm, Giang Tô.
  \item Trang 164: \textbf{Bàn sơ lược về tính chất của Splay và Treap cùng ứng dụng}. Tác giả: Dong Weijun, Trường Trung học số 6 Quảng Châu.
  \item Trang 180: \textbf{Báo cáo ra đề \emph{Cây khung phương sai nhỏ nhất}}. Tác giả: He Zhongtian, Trường Trung học số 80 Bắc Kinh.
  \item Trang 192: \textbf{Khảo cứu các bài toán sinh và đếm liên quan tới đồ thị Euler}. Tác giả: Chen Tong, Trường Thực nghiệm trực thuộc Đại học Sư phạm Bắc Kinh.
\end{itemize}

\subsection{2019}
\begin{itemize}[leftmargin=2em]
  \item Trang 1: \textbf{Tính chất và ứng dụng của hai loại dãy truy hồi}. Tác giả: Zhong Ziqian.
  \item Trang 17: \textbf{Bàn về bài toán bước đi ngẫu nhiên trên mô hình đồ thị}. Tác giả: Wang Xiuhan.
  \item Trang 27: \textbf{Báo cáo ra đề \emph{Bài toán nhỏ dễ}}. Tác giả: Yang Junzhao.
  \item Trang 38: \textbf{Bàn về bài toán tô màu đỉnh của đồ thị}. Tác giả: Gao Jiaxuan.
  \item Trang 55: \textbf{Bàn về các bài toán liên quan tới đếm đường đi trên lưới}. Tác giả: Dai Yan.
  \item Trang 69: \textbf{Mở rộng một số bài toán số học trong thi thuật toán và bước đầu về số nguyên Gauss}. Tác giả: Li Jiaheng.
  \item Trang 89: \textbf{Báo cáo ra đề \emph{Bài luyện cơ bản về cây tròn-vuông}}. Tác giả: Fan Zhiyuan.
  \item Trang 104: \textbf{Báo cáo ra đề \emph{Đếm điểm nguyên} và một số nghiên cứu về số nguyên Gauss}. Tác giả: Xu Yixuan.
  \item Trang 122: \textbf{Bàn về thuật toán chia để trị trên cây}. Tác giả: Zhang Zheyu.
  \item Trang 130: \textbf{Báo cáo ra đề \emph{Tổng tổ hợp}}. Tác giả: Wu Siyang.
  \item Trang 141: \textbf{Bàn về một lớp cấu trúc dữ liệu ngắn gọn}. Tác giả: Wang Siqi.
  \item Trang 152: \textbf{Thuật toán liên quan tới truy vấn chu kỳ xâu con và ứng dụng}. Tác giả: Chen Sunli.
  \item Trang 165: \textbf{Báo cáo ra đề \emph{Công viên}}. Tác giả: Wu Zuotong.
  \item Trang 192: \textbf{Bàn về cấu trúc dữ liệu có thể truy vết lịch sử}. Tác giả: Kong Chaozhe.
  \item Trang 202: \textbf{Bàn về ứng dụng của ma trận Young trong thi tin học}. Tác giả: Yuan Fangzhou.
\end{itemize}

\subsection{2020}
\begin{itemize}[leftmargin=2em]
  \item Trang 3: \textbf{Bàn về tối ưu hóa bài toán chia khối cổ điển bằng fractional cascading}. Tác giả: Jiang Mingrun.
  \item Trang 12: \textbf{Bàn về cây thống trị và ứng dụng}. Tác giả: Chen Sunli.
  \item Trang 22: \textbf{Báo cáo ra đề \emph{Ghép số}}. Tác giả: Jiang Xunchi.
  \item Trang 32: \textbf{Báo cáo ra đề \emph{Khối liên thông nhỏ nhất}}. Tác giả: Pan Junyue.
  \item Trang 42: \textbf{Giới thiệu đơn giản về nguyên lý chuyển vị}. Tác giả: Chen Yu.
  \item Trang 52: \textbf{Bàn về duy trì động giá trị cực trị của hàm số}. Tác giả: Li Baitian.
  \item Trang 63: \textbf{Báo cáo ra đề \emph{Trò chơi trên đồ thị}}. Tác giả: Zuo Junchi.
  \item Trang 74: \textbf{Một loại DFT không bình thường}. Tác giả: Zhou Yuyang.
  \item Trang 87: \textbf{Bài toán rừng hướng vào nhỏ nhất}. Tác giả: Zhang Zheyu.
  \item Trang 102: \textbf{Bàn về suffix automaton nén}. Tác giả: Xu Yixuan.
  \item Trang 117: \textbf{Bàn về nimber và thuật toán đa thức}. Tác giả: Luo Yuxiang.
  \item Trang 133: \textbf{Các bài toán liên quan tới định thức trong thi tin học}. Tác giả: Wang Zhanpeng.
  \item Trang 151: \textbf{Thuật toán hiệu quả để tính diện tích vùng ghép trên mặt cầu}. Tác giả: Zhou Renfei.
  \item Trang 173: \textbf{Bàn về ứng dụng đơn giản của lý thuyết nhóm trong thi tin học}. Tác giả: Yu Haoxiang.
\end{itemize}

\subsection{2021}
Chưa có bản dịch LaTeX của tuyển tập năm 2021 trong cây nguồn hiện tại.

\subsection{2022}
\begin{itemize}[leftmargin=2em]
  \item Trang 1: \textbf{Bàn về duy trì thông tin đường đi trên một lớp DAG đặc biệt}. Tác giả: Dai Jiangqi.
  \item Trang 13: \textbf{DFT tổng quát hơn}. Tác giả: Zhou Hangrui.
  \item Trang 28: \textbf{Bàn về ứng dụng của một tư tưởng tham lam dựa trên so sánh trong thi tin học}. Tác giả: Zhang Junkai.
  \item Trang 49: \textbf{Bàn về các thuật toán liên quan tới đồ thị phẳng}. Tác giả: Tang Shaoxuan.
  \item Trang 72: \textbf{Bàn về bài toán tương tác dạng tìm tham số tương tác}. Tác giả: Hu Hao.
  \item Trang 82: \textbf{Bàn về thuật toán xấp xỉ trong OI}. Tác giả: Xu Tingqiang.
  \item Trang 99: \textbf{Khảo sát bước đầu về bài toán tô màu đồ thị}. Tác giả: Peng Bo.
  \item Trang 118: \textbf{Bàn về bài toán tối ưu không gian trong thi tin học}. Tác giả: Chen Zhixuan.
  \item Trang 129: \textbf{Bàn về một lớp ma trận Monge}. Tác giả: Zhang Jingxing.
  \item Trang 145: \textbf{Bàn về phân tích độ phức tạp của một lớp bảng băm}. Tác giả: Chen Yusi.
  \item Trang 159: \textbf{Ứng dụng của đại số tuyến tính trong OI}. Tác giả: Chang Ruinian.
  \item Trang 182: \textbf{Bàn về các bài toán tổ hợp chuỗi liên quan tới lý thuyết Lyndon}. Tác giả: Wan Chengzhang.
  \item Trang 204: \textbf{Báo cáo ra đề \emph{Chuỗi của Cutie Duo}}. Tác giả: Feng Shiyuan.
  \item Trang 213: \textbf{Bàn về bài toán mô phỏng luồng chi phí trong OI}. Tác giả: Chen Kuowen.
\end{itemize}

\subsection{2023}
\begin{itemize}[leftmargin=2em]
  \item Trang 1: \textbf{Tổng quan một số phương pháp xử lý tính liên thông và các bài toán liên quan trong lý thuyết đồ thị}. Tác giả: Wan Chengzhang.
  \item Trang 31: \textbf{Bàn về xây dựng và sinh dữ liệu trong thi tin học}. Tác giả: Liu Yiping.
  \item Trang 50: \textbf{Bàn về một lớp bài toán có treewidth bị chặn}. Tác giả: Wu Chang.
  \item Trang 63: \textbf{Bao hàm--loại trừ trên quan hệ đôi một khác nhau}. Tác giả: Zhou Ziheng.
  \item Trang 70: \textbf{Báo cáo ra đề \emph{Nhà ảo thuật}}. Tác giả: Meng Yuhao.
  \item Trang 85: \textbf{Hình học trong OI}. Tác giả: Chang Ruinian.
  \item Trang 104: \textbf{Bàn về các thuật toán liên quan tới xâu palindrome và ứng dụng}. Tác giả: Xu Anyi.
  \item Trang 113: \textbf{Bàn về một số ứng dụng của trường hữu hạn trong OI}. Tác giả: Qi Langrui.
  \item Trang 123: \textbf{Bàn về một lớp bài toán thống kê trên cây}. Tác giả: Zhu Yikai.
  \item Trang 131: \textbf{Bàn về ứng dụng của ma trận trong thi tin học}. Tác giả: Yang Ningyuan.
  \item Trang 147: \textbf{Bàn về một số bài toán liên quan tới matching đồ thị hai phía}. Tác giả: Ke Yisi.
  \item Trang 156: \textbf{Bàn về ứng dụng đặc biệt của DSU trong OI}. Tác giả: Wang Xiangwen.
  \item Trang 167: \textbf{Bàn về ứng dụng static top tree trên cây và đồ thị nối tiếp-song song tổng quát}. Tác giả: Cheng Siyuan.
  \item Trang 181: \textbf{Bước đầu về hypercube và các thuật toán liên quan}. Tác giả: Guan Yanru.
  \item Trang 198: \textbf{Bàn về một số phương pháp phân tích thừa số nguyên tố}. Tác giả: Luo Siyuan.
  \item Trang 209: \textbf{Một lớp cấu trúc dữ liệu xâu con cơ bản}. Tác giả: Xu Tingqiang.
  \item Trang 220: \textbf{Xem xét lại một vài bài toán số học cổ điển}. Tác giả: Zheng Xuanye.
  \item Trang 232: \textbf{Bàn về ứng dụng tính lồi của hàm số trong OI}. Tác giả: Guo Yuchong.
\end{itemize}

\subsection{2024}
\begin{itemize}[leftmargin=2em]
  \item Trang 1: \textbf{Một số tiến triển về bài toán tính tổng hàm nhân tính}. Tác giả: Zhou Kangyang.
  \item Trang 11: \textbf{Bàn về bài toán parity của matroid tuyến tính}. Tác giả: Guo Yuchong.
  \item Trang 24: \textbf{Bàn về hợp nhất và tách cấu trúc dữ liệu}. Tác giả: Huang Luotian.
  \item Trang 37: \textbf{Bàn về nhân tử Lagrange và đối ngẫu trong OI}. Tác giả: Shi Kaicheng.
  \item Trang 54: \textbf{Thuật toán liên quan tới bài toán cập nhật đoạn và truy vấn đoạn cùng ứng dụng}. Tác giả: Shen Jiyu.
  \item Trang 69: \textbf{Bàn về một số phương pháp giải bài toán quy hoạch động trong OI}. Tác giả: Cao Li.
  \item Trang 85: \textbf{Bàn về một số cách xử lý hợp nhất thông tin}. Tác giả: Feng Zhengwei.
  \item Trang 100: \textbf{Một số phương pháp cho bài toán đếm thứ tự topo trên cây}. Tác giả: Chen Xinyang.
  \item Trang 121: \textbf{Bàn về tối ưu hằng số trên phần cứng hiện đại}. Tác giả: Song Jiaxing.
  \item Trang 171: \textbf{Bàn về ứng dụng của một lớp phương pháp bao hàm--loại trừ và nghịch đảo}. Tác giả: Dong Yiqi.
  \item Trang 182: \textbf{Một lớp kỹ thuật dùng hàm sinh để mô tả thời điểm dừng của quá trình ngẫu nhiên}. Tác giả: Ye Kai.
  \item Trang 196: \textbf{Bàn về bài toán đồ thị đường trong thi tin học}. Tác giả: Zhai Jincheng.
  \item Trang 206: \textbf{Bàn về một lớp bài toán đoạn trên cây}. Tác giả: Zhu Yifan.
  \item Trang 217: \textbf{Báo cáo ra đề \emph{Thế giới chìm trong cổ tích ngủ say}}. Tác giả: Ye Liqi.
  \item Trang 230: \textbf{Bài toán matching trên đồ thị có trọng số đỉnh}. Tác giả: Ke Yisi.
  \item Trang 253: \textbf{Bàn lại về đếm đường đi trên lưới}. Tác giả: Wu Chang.
  \item Trang 277: \textbf{Ứng dụng liên phân số và thuật toán Euclid trong OI}. Tác giả: Ke Yijing.
  \item Trang 299: \textbf{Bàn về độ phức tạp và ứng dụng của nó trong giải bài toán}. Tác giả: Yang Minxing.
  \item Trang 315: \textbf{Bàn về thuật toán duy trì một loại cặp số nguyên tố cùng nhau và ước chung lớn nhất}. Tác giả: Du Guancheng.
  \item Trang 321: \textbf{Bàn về lý thuyết tính toán và các bài toán khó trong OI}. Tác giả: Yan Chenxiao.
  \item Trang 336: \textbf{Bàn về ứng dụng thuật toán lattice trong phân tích đa thức hệ số nguyên}. Tác giả: Xie Zihan.
  \item Trang 358: \textbf{Bàn về bài toán tô màu danh sách của đồ thị}. Tác giả: Zhong Zihou.
  \item Trang 367: \textbf{Từ \emph{Kén}: phân tích phương pháp quan sát trong thi tin học qua ví dụ}. Tác giả: Li Jiayou.
  \item Trang 376: \textbf{Bàn về \(q\)-analogue}. Tác giả: Li Mingleyang.
  \item Trang 400: \textbf{Bàn về chu trình tỉ lệ nhỏ nhất và ứng dụng}. Tác giả: Wei Jiaze.
\end{itemize}

\subsection{2025}
\begin{itemize}[leftmargin=2em]
  \item Trang 1: \textbf{Bàn về đoạn liên tiếp và các bài toán liên quan}. Tác giả: Liu Hengxi.
  \item Trang 22: \textbf{Các phương pháp chứng minh tính lồi trong đề OI}. Tác giả: Gou Jingyu.
  \item Trang 49: \textbf{Một lời giải dựa trên phân rã chuỗi dài cho bài toán lân cận trên cây}. Tác giả: Liu Haifeng.
  \item Trang 61: \textbf{Ứng dụng nguyên lý chuyển vị trong một lớp bài toán quy hoạch động}. Tác giả: Xu Xiaoyang.
  \item Trang 73: \textbf{Bàn về ứng dụng cơ sở tuyến tính trong OI}. Tác giả: Chen Xinyang.
  \item Trang 101: \textbf{Tổng kết một số ý tưởng cho các bài toán liên quan tới dãy}. Tác giả: Fan Sizhe.
  \item Trang 115: \textbf{Bàn về tính chất và ứng dụng của dãy Thue--Morse}. Tác giả: Zheng Jun.
  \item Trang 139: \textbf{Bàn về nhân ma trận và phép quy giảm}. Tác giả: Chen Nuo.
  \item Trang 150: \textbf{Cách làm một số bài toán cổ điển modulo lũy thừa của số nguyên tố nhỏ}. Tác giả: Wu Lin.
  \item Trang 161: \textbf{Bàn về một lớp phương pháp duy trì thông tin trên cấu trúc cây động dễ cài đặt}. Tác giả: Xiao Daien.
  \item Trang 169: \textbf{Bàn về một lớp bài toán lân cận trên đồ thị}. Tác giả: Jiao Siyuan.
  \item Trang 179: \textbf{Bàn về một lớp thuật toán duy trì thông tin dựa trên chia để trị bằng cây đoạn}. Tác giả: Huang Jiaxu.
  \item Trang 187: \textbf{Bàn về các bài toán liên quan tới biến ngẫu nhiên liên tục}. Tác giả: Zhou Huanyi.
  \item Trang 207: \textbf{Báo cáo ra đề \emph{Địa ngục vô hạn}}. Tác giả: Chen Xulei.
  \item Trang 213: \textbf{Báo cáo lời giải \emph{Cấu trúc dữ liệu}}. Tác giả: Zhu Yifan.
  \item Trang 219: \textbf{Bài toán xâu dưới quan hệ tương đương đặc biệt}. Tác giả: Zhang Mixuan.
  \item Trang 228: \textbf{Bàn về hình học tính toán không sai số chính xác}. Tác giả: Yao Xi.
  \item Trang 243: \textbf{Bàn về bài toán ba lô dung lượng lớn trong OI}. Tác giả: Fang Xintong.
  \item Trang 251: \textbf{Bàn về một lớp bài toán đổi gốc trên cây}. Tác giả: Zhao Haikun.
  \item Trang 272: \textbf{Một lớp bài toán xâu trên cây được giải bằng cấu trúc dữ liệu}. Tác giả: Li Jingrong.
  \item Trang 282: \textbf{Bàn về một lớp phương pháp trích hệ số của phân thức hữu tỉ}. Tác giả: Huang Jianheng.
  \item Trang 293: \textbf{Bàn về tensor và ứng dụng trong OI}. Tác giả: Wei Zhonghao.
  \item Trang 314: \textbf{Bàn về một lớp bài toán bất đẳng thức đồng dư tuyến tính}. Tác giả: Yang Xinhe.
\end{itemize}

\section{Ghi chú về phân loại chủ đề}

Tệp README gốc còn có phần gom bài theo chủ đề. Phần đó được thay bằng ghi
chú này vì nhiều mục chủ đề chỉ lặp lại các bài đã liệt kê ở trên và trước
đây vẫn còn nguyên tiếng Trung. Khi cần tìm theo chủ đề, nên dùng tìm kiếm
toàn văn trên các tiêu đề tiếng Việt trong chỉ mục này, \path{QUALITY_WORKLIST.md}
và \path{MANIFEST.md}.

\end{document}
